{
    "segments": [
        {
            "video": 1,
            "start": 0,
            "text": "Transkription 20181127_Pellaton_LebenTranskribiert von Anna Meier I = Interviewende Person, Angelika \u00c4chterP = Befragte Person, Ursula Pellaton I: Also liebe Ursula, im Namen von SAPA m\u00f6chte ich dich erstmal ganz, ganz herzlich begr\u00fcssen zum Oral History Interview. Wir werden heute eine Reise machen, eine biografische Reise durch dein ganzes Leben und folglich werde ich dich mit der Kindheit anstossen und m\u00f6chte gerne wissen: Gab es sowas wie eine Initialz\u00fcndung? Gab es irgendwas in deiner Kindheit, was vielleicht da schon eine Anlage war, dass du dich sp\u00e4ter dermassen intensiv mit dem Tanz, mit dem klassischen Tanz auseinandergesetzt hast? (0:33) P: Also ich bin Z\u00fcrich geboren und in Z\u00fcrich aufgewachsen, ganz am Stadtrand oben am Friesenberg und da ist man eigentlich halb auf dem Land. Es ist wie ein Dorf das Quartier und wir waren sehr viel in der Natur mit meiner Familie. Ich bin in einer quasi Bergsteiger-Familie \u2026 bin ich geboren. Mein Bruder wurde nachher auch Bergf\u00fchrer und wir waren eigentlich immer in den Bergen. Wir waren jede Woche auf dem \u00dcetliberg, wir sind jeden Samstag anstatt in die Kirche in die Berge irgendwo laufen gegangen und im Winter waren wir Skifahren. Da war eigentlich nichts mit Tanz. Und als ich mich dann bewegen wollte, dann haben meine Eltern mich selbstverst\u00e4ndlich ins Rhythmik geschickt und da habe ich da so mit farbigen T\u00fcchern zu der Musik, wie man die Rhythmik (sieht, unv.)\u2026 Weil meine Eltern waren eigentlich eher gegen starre Strukturen. Sie waren selbst im Wandervogel und sie haben auch nicht verstanden als ich sp\u00e4ter kurze Zeit bei den Pfadfindern war, weil sie hatten immer das Gef\u00fchl man m\u00fcsste etwas freiheitliches machen und darum bin ich dann ins Rhythmik, aber es hat mich dann nicht besonders begeistert. (lacht) (1:51) Und dann habe ich nat\u00fcrlich Klavier gespielt. Und ein wichtiges Erlebnis f\u00fcr mich war nat\u00fcrlich als mich meine Gotte mit 4 Jahren das erste Mal ins Weihnachtsm\u00e4rchen mitgenommen hat, ins Theater. Und dort haben sie nat\u00fcrlich auch getanzt auf der B\u00fchne. Ich war total begeistert. Meine Gotte hat Pl\u00e4tze (?) in der ersten Reihe und ich habe da \u2026 bin dem allen gefolgt und habe nachher gesagt; aber diese Leute seien sicher von sehr weit weg, weil die reden ja eine ganz andere Sprache. Weil ich habe das Hochdeutsch von dieser Auff\u00fchrung gar nicht verstanden. Es hatte aber immer dort, auf einmal in den Weihnachtsm\u00e4rchen, hatte es dort eine lustige Person, die Mundart geredet hat, die vermittelt hat. Und ich bin dann jedes Jahr ins Weihnachtsm\u00e4rchen nat\u00fcrlich. Und an richtige Tanzsachen habe ich mich dann \u2026 mag ich mich erst erinnern als meine Familie mich dann mit in die Operette nahm. Und dort hatte es so wundersch\u00f6ne T\u00e4nzerinnen, die Operette getanzt haben und das hat mir sehr gefallen, aber ich w\u00fcrde sagen mindestens so viel Eindruck hat mir ein S\u00e4nger/T\u00e4nzer/Darsteller gemacht, das war der R\u00f6den. Der konnte gleichzeitig tanzen und singen und seine Rolle spielen und ich habe gewusst, dass meine Grossmutter schw\u00e4rmt f\u00fcr diesen. Ich habe aber auch gewusst; der ist gleich alt wie meine Grossmutter. Und wenn ich hier neben meiner Grossmutter gesessen bin, habe ich gedacht, das ist ja verr\u00fcckt, dass einer auf der B\u00fchne so kann tanzen. Aber richtig mit \u2026 also Ballett hatte es ja sowieso in diesem Sinne \u2026 also eben es waren so Walzer in den Operetten oder so etwas. Und dann erst als ich angefangen habe mit etwa 14/15 auf alleine ins Theater zu gehen, dort bin ich dann gezielt in Tanz gegangen. Und gl\u00fccklicherweise habe ich dort etwa 1962 angefangen und bin dann vor allem aber wegen der Oper von Verdi usw. ins Theater. Ich bin also eigentlich zuerst Opern-Fan gewesen und darum habe ich dann auch Gesangsstunden genommen und bin dann nicht ins Ballett. Es ist zwar so ein bisschen nicht ganz so gegangen wie ich es mir vorgestellt habe, weil es ist ja klar, ich bin eher ein Sopran (r\u00e4uspert sich) und h\u00e4tte nat\u00fcrlich immer gerne die Azucena im \u201eTroubadour\u201c gesungen. Das w\u00e4re so meine Rolle gewesen, das hat mich fasziniert. Bei den Sopranrollen w\u00e4re es die Desdemona gewesen, aber dort hat mich eigentlich nicht ihr Gesang fasziniert \u2026 das sind alles Sachen, dort in dieser Teenagerzeit als ich viel im Theater war. Alles zusammen paar mal geschaut (?) und was mich dort fasziniert hat, sie wird ja erdrosselt und dann ist sie so gelegen, den Kopf \u00fcber das Bett hinunter und so offen mit den H\u00e4nden (legt Kopf in den Nacken, \u00f6ffnet die Arme) und ich habe immer gedacht, das muss wahnsinnig sein so auf der B\u00fchne zu liegen und der Tenor, James McCracken dazumal, der singt dann noch eben diesen sch\u00f6nen Schluss. Und darum \u2026 also ich bin dann eindeutig vom Theater, vom Musiktheater, auf das Ballett gekommen. Aber ich habe selbstverst\u00e4ndlich dann die Giselle in Z\u00fcrich gesehen und eben ich bin dann immer eigentlich auch in den Tanz und habe dort das diese Werke kennengelernt. (5:30) Daneben bin ich also auch noch in die Schule gegangen (lacht) und in der Schule war f\u00fcr mich klar gewesen, dass ich eigentlich Lehrerin werden will. Das habe ich l\u00e4ssig gefunden. Nach der sechsten Klasse habe ich dann nicht ins Gymi gewollt, weil wir quasi auf dem Land gewohnt haben und ich habe gefunden das ist ein bisschen weit weg, obschon ich war ja viel in der Stadt Z\u00fcrich mit meinen Grosseltern und so. Und ich bin dann in die Sekundarschule und danach ins Kurzzeitgymi, das hat es dazumal gegeben f\u00fcr die Frauen, die Tochterschule. Wir waren nur M\u00e4dchen in der Schule und dann habe ich da die Matura gemacht. (6:12) Mit meiner Verbundenheit mit Z\u00fcrich muss ich noch erz\u00e4hlen, dass mein Grossvater (?) war und sehr wichtig in der Denkmalpflege. Wir sind mit ihm viel, wenn meine Eltern in die Berge sind ohne Kinder und wir bei den Grosseltern waren, dann sind wir Kirchen anschauen gegangen oder irgendetwas \u00fcber das er ein Gutachten schreiben musste oder wo es ihn interessiert hat wie weit sie mit dem Renovieren sind. Und darum habe ich eigentlich Z\u00fcrich relativ gut gekannt. Und so neben den gew\u00f6hnlichen Sachen war selbstverst\u00e4ndlich das Sechsel\u00e4uten mein grosses Fest, die haben mich mitgenommen seit ich ein Baby war. Und ich habe dann erst als ich studiert habe gemerkt, dass Marschmusik auch kann Milit\u00e4r bedeuten, weil f\u00fcr mich war Marschmusik ein Fr\u00fchlingsfest \u2013 Sechsel\u00e4uten \u2013 wo ich ein sch\u00f6nes Gewand anhatte, ich habe schon sehr fr\u00fch immer eine Trachte angehabt und vor allem was mir so aufgefallen ist, meine Grossmutter war v\u00f6llig aus dem H\u00e4uschen. Die hat \u2026 meine Grossmutter war Pianistin, aber sie hat nat\u00fcrlich den Beruf nicht ausge\u00fcbt. Sie hat an der Weihnacht mit meinem Grossvater Weihnachtslieder gespielt, er hat Geige gespielt. Und sie hat am grossen Steinweg-Fl\u00fcgel [Grotrian Steinweg Fl\u00fcgel) begleitet, aber sonst habe ich nie etwas von irgendwie einer k\u00fcnstlerischen T\u00e4tigkeit dort gesehen. Sie war eine richtig gute Grossmutter, die immer Zeit hatte und die immer etwas eher Ernsthaftes gehabt hat. Und am Sechsel\u00e4uten ist sie dann pl\u00f6tzlich gekommen und hat so Zeug erz\u00e4hlt, bei dem sogar ich gemerkt habe, dass sie geschwindelt hat, denn sie hat behauptet, sie habe noch keine Blumen gekauft f\u00fcr das Sechsel\u00e4uten, sie m\u00fcsse jetzt unbedingt am Montagmorgen in die Stadt und es war ganz klar, wir haben alle gelacht, wir haben es gewusst, sogar als Kinder, sie wollte die Musik h\u00f6ren gehen, die am Morgen schon kam ein St\u00e4ndchen bringen. Meine Familie ist in die Zunft zu Zimmerleuten \u2013 \u00fcbrigens ist gerade mein Schwiegersohn letzten Samstag aufgenommen worden (lacht)\u2026 Und die sind, die Musik, das war die Herisauer Musik damals, die sind immer ins Pfrundhaus, das war damals eben auch ein Altersheim, aber eben f\u00fcr die armen Leute und die sind immer dorthin gegangen um ein Konzert zu geben und darum ist meine Grossmutter \u00fcberhaupt in die Stadt gegangen. Es war klar gewesen. Das war f\u00fcr mich irgendwie etwas ungewohntes gewesen, ich hatte das Gef\u00fchl meine Grossmutter kommt wie in eine Euphorie hinein und das ist das Gef\u00fchl das ich auch noch habe beim Sechsel\u00e4uten, es hat sich irgendwie vererbt. (schmunzelt) Ich muss auch sagen das Sechsel\u00e4uten ist f\u00fcr mich wichtig und ich finde es ganz l\u00e4ssig, dass meine Enkelin auch schon mitl\u00e4uft. Aber als wir in Afrika waren, das war das einzige Jahr, an dem ich nicht am Sechsel\u00e4uten war im Fr\u00fchling, da w\u00e4re ich also, wenn mir einer im Buschspital gesagt h\u00e4tte, ich k\u00f6nne heim, ich h\u00e4tte da grad alles liegen gelassen und w\u00e4re gegangen. Weihnachten, Geburtstag das hat mich nicht so interessiert, aber NICHT am Sechsel\u00e4uten daheim, das war sehr schlimm. (9:39) Das hat also irgendwie auch zu Z\u00fcrich geh\u00f6rt und nachher nat\u00fcrlich Studium in Z\u00fcrich. Ich habe dann wirklich das studiert, das ich gemacht habe w\u00e4hrend dem ganzen Gymi. Ich geh\u00f6re ja eigentlich zu dieser ber\u00fchmten 68er Generation, aber ich habe nie f\u00fcr die Beatles, nie f\u00fcr Elvis Presley, nie f\u00fcr irgendsojemand geschw\u00e4rmt. Ich bin ins Musiktheater gegangen, wir haben dort von den Ten\u00f6ren geschw\u00e4rmt und ich habe mich sonst in dieser Zeit durch die Weltliteratur durchgelesen. Ich habe ziemlich schnell gelesen und mich haben alle diese Autoromane [meint sie Autobiographisch?)",
            "entities": [
                "SAPA",
                "Ursula Pellaton",
                "Wandervogel",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 623,
            "text": "und diese Gedichte und diese Theaterst\u00fccke, das hat mich fasziniert. Ich war auch viel im Schauspielhaus und so bin ich eigentlich mit so einer ganz altmodischen, klassischen, gutb\u00fcrgerlichen Bildung aufgewachsen. Und gegen meine Familie, die ja vor allem in die Berge wollte um zu (?)",
            "entities": [
                "Schauspielhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 648,
            "text": ", habe ich mich dann irgendwann \u2026 das war so quasi mein Ding, mein Protest als Teenager, wo ich dann erreicht habe, dass ich in einem Fr\u00fchling wo wir oberhalb von Pany mit (den Fellen?) im Nebel rumgelaufen sind"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 664,
            "text": ", fr\u00fcher heim durfte an Ostern, weil wir am Ostersamstag habe dann zum ersten mal den \u201eParzival\u201c gesehen. Das war so f\u00fcr mich \u2026 dann hatte ich so das Gef\u00fchl, ja, ich bin eben f\u00fcr das Kulturelle in dieser Familie zust\u00e4ndig. (lacht)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 678,
            "text": "Sonst gab es auch noch etwas, dass in meiner Familie sehr stark war, das war der Naturschutz. Meine Mutter kannte sehr viele Blumen, sie hat sich sehr f\u00fcr Tiere interessiert und mein anderer Bruder leitet ja jetzt als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer BirdLife Schweiz und der ist immer nur dagesessen und hat geschaut und kennt alle V\u00f6gel und ist in der ganzen Welt alle V\u00f6gel anschauen gegangen. Das ist einfach der andere Teil, den ich jetzt auch immer noch habe."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 709,
            "text": "Ja und dann habe ich \u2026 es war ganz klar, dass ich Germanistik wollte studieren, deutsche Literatur \u2026 Ich bin schon w\u00e4hrend dem Gymi hier und da mal in Vorlesungen gegangen. Und es war aber auch ganz klar, ich will nicht irgendetwas Normales, sagen wir Geschichte, Anglistik, Romanistik oder so etwas studieren, sondern ich will an einen Ort, wo es wenig Studierende hat. Dann sind zwei Sachen zur Diskussion gestanden, das eine war Arabistik und das andere Russistik und ich habe mich dann f\u00fcr \u2026 und ich habe in meiner Gymiklasse zwei Kolleginnen gehabt, die eine hat Russistik gemacht, also Slavistik sogar im Hauptfach und die andere Arabistik und Romanistik gemacht, aber ich habe mich dann f\u00fcr Russisch entschieden und habe mich dort sehr wohl gef\u00fchlt (nickt), weil in der Uni Z\u00fcrich war Germanistik nat\u00fcrlich riesig, damals auch sehr ber\u00fchmt mit dem Hotzenk\u00f6cherle [Rudolf Hotzenk\u00f6cherle), mit dem Wehrli [Max Wehrli), mit dem Prof. Staiger [Emil Staiger), Prof. Binder [Wolfgang Binder) und so weiter. In der Russistik oder Slavistik, Russistik ist das Nebenfach wo man nur Russisch lernt, wo man nicht noch westslavische und s\u00fcdslavische Sprachen auch noch muss lernen, das w\u00e4re dann f\u00fcr Slavistik im Hauptfach obligatorisch \u2026 Aber ich habe Russisch gemacht und das war so eine kleine, intime Abteilung. Man hat die Professoren gekannt, man hat alle Studierenden gekannt und das war nat\u00fcrlich sehr l\u00e4ssig. Dann habe ich irgendwann promoviert, 1972. Theaterwissenschaft hat es damals noch nicht gegeben, h\u00e4tte man m\u00fcssen auf Wien um zu studieren und das habe ich auch eine Zeit lang gedacht, aber ich habe dann \u2026 meine Dissertation ist ja \u00fcber etwas Theatralisches, denn da geht es ja weniger um die Texte als auch um die Auff\u00fchrung. Es ist \u00fcber Goethe seine Singspiele, das ist quasi das Operetten-Laientheater, das er gemacht hat bevor er auf die Italienreise gegangen ist. Es ist eigentlich so ein bisschen Rokoko-artig und eben es ist vor allem theatralisch. Es hatte meistens eine Profischauspielerin/-s\u00e4ngerin dabei und die anderen waren dieses Laientheater in Weimar. Das hat mich fasziniert, das muss ich sagen. Und unterdessen weiss ich, dass in diesen kleinen Truppen, die rumgereist sind und solche Sachen aufgef\u00fchrt haben, auch immer ein Tanzpaar war, aber das habe ich damals noch nicht gewusst, das hat mich noch nicht interessiert. (lacht) (fragt Interviewerin) Willst du noch irgendetwas aus dem genauer wissen? (schmunzelt)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 887,
            "text": "I: Das machen wir dann sp\u00e4ter. Du kannst jetzt einfach weiterfahren nach dem Studium wie es weiter ging."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 892,
            "text": "P: Ja. Also ich habe \u2026also das mit der Lehrerin war bei mir sehr stark drin und ich habe seit dem sechsten Semester, in dem ich studiert habe, bereits als Hilfslehrerin Deutsch unterrichtet. Das war damals die Abteilung vier, das war die sch\u00f6ne Schule zum Stadelhofen, dort in dem Hang drin. Dort habe ich dann eine Klasse gehabt, aber das waren alles M\u00e4dchen. Das habe ich gemacht bis wir weg gegangen sind. Als meine Kinder mich sp\u00e4ter mal gefragt haben: \u201eDu, wie ist das eigentlich mit Heiraten und so?\u201c, habe ich immer gesagt: \u201eJa wir heiraten nicht bevor wir keinen Beruf haben.\u201c Das war aber nicht so als h\u00e4tte ich das gemacht. (lacht) Weil ich habe mit 22 ein Medizinstudent kennengelernt, genauer gesagt hat er mich auf der Strasse angehauen, auf das reagiert man ja eigentlich nicht, aber er hat ganz, ganz schnell gesagt: \u201eDu, ich sehe dich hier immer herunterlaufen. Du bist offenbar von der Uni, ich laufe da immer hinter dir her. Kommst du mit mir in \u201aDie Sch\u00f6pfung\u2018 von Haydn?\u201c [Joseph Haydn) Und dann habe ich so gedacht, das ist wahrscheinlich schon ein vern\u00fcnftiger Mensch, wenn er nicht mit mir so ein Schlagerstar schauen m\u00f6chte, sondern eben etwas, was ich als hohe Kultur angesehen habe. Und dann habe ich mit ihm geredet und wir sind dann aber ins Schauspielhaus miteinander und seit dort waren wir zusammen. Und irgendwann haben wir uns dann verlobt und als er fertig studiert hat und ein Jahr gearbeitet hat als Assistenz, dann haben wir geheiratet. Und ich habe dann noch fertig studiert. Das war eigentlich dann das. Und er hat mir von Anfang an gesagt \u2013 und das sind Sachen, die mein Leben sehr bestimmt haben \u2013 er wolle einmal Allgemeinpraktiker auf dem Land werden. Also nichts von in Z\u00fcrich bleiben und dort wieder weiterwohnen. Aber irgendwo in einem Dorf wolle er Hausarzt sein. Das war das eine, aber bevor er das mache, wolle er nach Afrika um zu leben und irgendwo dort in ein Buschspital. Das waren so die Eckdaten, das wusste ich. Ich habe dann nat\u00fcrlich auch gewusst, er hat dann zuerst zwei Jahre Ausbildung gemacht als Assistenzarzt und ich habe gewusst, in dieser Zeit muss ich fertig werden. Und es war eigentlich auch so, als ich dann mit ihm zusammen war, war ja klar geworden, dass ich nicht ein Zusatzsemester, in dem ich mehr Theaterwissenschaft oder so etwas in Berlin oder in Wien, wo viele der Kollegen gegangen sind, dass das einfach nicht geht, sondern dass ich wenigstens mein Studium abschliessen muss. Unterrichtet habe ich immer, aber ein, zwei Klassen. Also vier oder acht Stunden, das war eigentlich so das Ding.",
            "entities": [
                "Berlin",
                "Schauspielhaus",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1083,
            "text": "Dann sind wir 1974 wirklich auf Afrika. Wir haben zuerst lange gesucht und haben sehr viele Angebote gehabt, in denen wir f\u00fcr zwei Jahre gehen h\u00e4tten k\u00f6nnen. Wir hatten immer die Idee, eines w\u00fcrde eigentlich schon reichen und ein halbes Jahr reisen. So eineinhalb Jahre weg. Dann nacher haben wir wieder von einem Spital den Brief bekommen, ja, sie w\u00fcrden uns schon nehmen, aber f\u00fcr zwei Jahre. Dann haben wir an der Hochzeit von der j\u00fcngsten Schwester von meinem Mann einen Arzt kennengelernt, der war Herzspezialist und hat im (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1130,
            "text": "in Kapstadt auf der Herzabteilung gearbeitet. Dann hat er gesagt: \u201eDu, ich habe dort unten ein Ferienjob, dort gibt es ein kleines Missionsspital im Busch draussen. Da lernst du Afrika wirklich kennen. Die nehmen dich auch f\u00fcr ein Jahr.\u201c Dann haben wir denen geschrieben und die waren reizend, die haben schon gerade im ersten Brief, den sie zur\u00fcckgeschrieben haben, gesagt, \u201eJa, Sie m\u00fcssen einen Regenschutz mitnehmen.\u201c. Sie w\u00e4ren zwar in Afrika \u2013 also es war in S\u00fcdafrika, damals ein Bantu-Homeland, das war ja noch zur Zeit der Apartheid \u2013 und sie w\u00e4ren auf 1800 Meter, es habe kein Malaria, aber es k\u00f6nne kalt sein und manchmal h\u00e4tten sie auch Schnee. Wir sollten gen\u00fcgend warme Kleider mitnehmen und wir werden in so einem Rondavel, einer Rundh\u00fctte mit einem Strohdach, wohnen und sie freuen sich auf uns. Aber ich k\u00f6nne selbstverst\u00e4ndlich nicht arbeiten, weil in einem Bantu-Homeland hat man alle die Berufe, die die Schwarzafrikaner auch machen konnten, selbstverst\u00e4ndlich nicht einem Weissen gegeben. Da waren einfach nur die \u00c4rzte, weil sie zu wenig \u00c4rzte hatten. Ja und dann haben wir uns aufgemacht, wir haben unser Auto ausstaffiert, so dass wir hinten drin schlafen konnten und sind dann mit dem Schiff auf S\u00fcdafrika gefahren. Kapstadt, die Einfahrt in Kapstadt, war wundersch\u00f6n. Dann sind wir dort raus mit unserem Auto. Wir hatten Freunde dort unten, die Freundin mit der ich heute noch reisen gehe und ins Theater und sie hat uns abgeholt. Wir konnten dann dort wohnen und zuerst sind wir mal einen Monat lang durch S\u00fcdafrika gereist und dann haben wir im September angefangen im Missionsspital. Das war wirklich sehr, sehr spannend, denn es war ziemlich abgelegen. Und weil es ein anglo-anglikanisches Missionsspital war, war es eigentlich auch ein sehr gutes Verh\u00e4ltnis mit den Eingeborenen. Der Chef dort, der war ein zufriedener, ziemlich wohlhabender Arzt in Breiten und hatte irgendwann eine Vision von einer Silhouette von Bergen. Dorthin, dorthin m\u00fcsse er [gehen). Dann ging er das suchen und dann hat er den Berg gesehen, das ist wirklich wundersch\u00f6n, diese Tafelberge. Das ist \u00fcbrigens diese Gegend, wo Nelson Mandela auch aufgewachsen ist. Und er hat das (?)",
            "entities": [
                "S\u00fcdafrika",
                "S\u00fcdafrika",
                "S\u00fcdafrika"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1304,
            "text": ", das Spital dort unten aufgebaut. Dann zu denen sind wir dann gekommen. Wir waren ein bisschen Aussenseiter. Sie haben uns auch gelassen Aussenseiter sein, weil mein Mann ist Katholik und ich bin Protestantin und es war eine anglikanische Zeit dort. Wir waren einfach an den grossen Feiertagen, wir auch, wie das ganze Dorf, wie alle Leute, die dort gearbeitet haben, sind wir selbstverst\u00e4ndlich in die Kirche gegangen. Immer mit einem neuem Rock (zeigt mit Zeigefinger in die Luft), denn jeder Mann dort unten, ob schwarz oder weiss, hat der Frau auf die Weihnachten einen neuen Rock geschenkt. (nickt und lacht)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1336,
            "text": "Das war dort unten nat\u00fcrlich \u2026 wir haben es damals als Abenteuer empfunden. Mein Mann hatte sehr viele Patienten. Interessant f\u00fcr mich \u2026 Und ich habe nat\u00fcrlich sehr viel selbst machen m\u00fcssen. Sie haben uns dann weiter geschrieben: Eben eine Stunde weg, in der Hauptstadt von Umtata, von der Transkei, wie das hiess. Das liegt also zwischen Lesotho und der K\u00fcste, wenn man sich das m\u00f6chte vorstellen in so einer Karte von S\u00fcdafrika. Die haben uns dann geschrieben, ja so Basic Food g\u00e4be es in Umtata [seit 2004 Mthatha). Dann haben wir uns \u00fcberlegt, geh\u00f6rt echt f\u00fcr einen Engl\u00e4nder bei Basic Food Spaghetti dazu. Was uns am meisten zu schaffen gemacht hat, war, dass wir keinen richtig guten K\u00e4se bekommen haben. Aber wir haben dann entdeckt, dass wir in East London unten \u2026 das war so eine Weekendtour dort runter, 2-3 Stunden mit dem Auto, dort hatten sie finnischen Emmenthaler und den haben wir glaube ich ganz alleine gegessen. (lacht) Wir sind immer wieder kaufen gegangen. Und sonst war es nat\u00fcrlich ganz grossartig, wir sind schon in die ersten Tierp\u00e4rke bevor wir nur dort rauf sind. Und er hat immer quasi 12 Tage am St\u00fcck gearbeitet, weil ein Wochenende hatte man Dienst, da war die H\u00e4lfte der \u00c4rzte weg und daf\u00fcr hat man dann Freitag, Samstag, Sonntag, also sogar eben 11 Tage [gearbeitet), und dann hat man drei Tage frei gehabt.",
            "entities": [
                "Engl\u00e4nder",
                "S\u00fcdafrika"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1436,
            "text": "Und dort konnte man nat\u00fcrlich dann reisen gehen nach Durban, man konnte man die K\u00fcste runter. Die Wild Coast war wirklich wild, dort konnte man zelten oder in eine H\u00fctte und von dort habe ich meine Muschelsammlung und alles. Und man konnte weiter gehen. Auf jeden Fall hatten wir es dort sehr spannend gehabt, weil wir dort so quasi dazugeh\u00f6rt haben. Es ist ja \u2026 einfach ein Beispiel wie so die Leute dort, die Missionsdoktoren, die haben nat\u00fcrlich alle gekannt so viel Missionsspit\u00e4ler gab es ja nicht, das Einzugsgebiet war ziemlich gross \u2026 Ich bin mal mit zwei anderen Frauen einkaufen gegangen, mitten in der einzigen Kreuzung in dieser Hauptstadt drin, da sind wir stecken geblieben. Ihr Auto ist einfach gar nicht mehr gegangen. Wir sind ausgestiegen und haben uns ein bisschen umgeschaut, da sind von allen Seiten Einheimische gekommen und haben gesagt, also wir m\u00fcssen \u00fcberhaupt keine Angst haben, sie wissen schon wohin wir geh\u00f6ren, wir geh\u00f6ren dort auf (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1508,
            "text": ", in dieses Missionsspital und sie helfen uns schon, also sie m\u00fcssten \u2026 Und wir hatten auch eigentlich gar keine Angst (lacht), aber es ist nat\u00fcrlich ganz klar, es hatte damals kein Handy und wir h\u00e4tten m\u00fcssen einen schicken zum unseren M\u00e4nnern sagen, sie sollen uns holen oder wir h\u00e4tten m\u00fcssen jemand, der uns kennt dort hin f\u00fchren. Sie haben dann aber das Auto so weit zusammengeflickt, dass wir heim konnten. Aber es war nat\u00fcrlich schon ganz anders, man hatte eigentlich \u00fcberhaupt keine Verbindung dort. Immer mit einer Versp\u00e4tung von 10-14 Tagen ist die NZZ gekommen. Und wenn man telefonieren wollte, haben die von Dorf zu Dorf noch gest\u00f6pselt (zeigt mit Fingern). Dann musste man auf Kapstadt runter, St\u00f6psel, St\u00f6psel, St\u00f6psel, St\u00f6psel (zeigt mit Finger) und dort eine internationale Linie mieten f\u00fcr eine bestimmte Zeit oder reservieren. Das haben wir aber nie gemacht, weil wir sind nie mit dem St\u00f6psel so weit gekommen, dass wir bis auf Kapstadt gekommen sind. Also sind wir immer mit Briefen auf dem Laufenden gewesen, was drei Wochen vorher daheim passiert ist."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1586,
            "text": "Etwas anderes, ganz tolles, das wir unten gehabt haben, wir hatten drei Wochen Ferien. Und unsere ersten Ferien sind wir in das Zululand und dort in die Berge rauf und haben dort in einem kleinen Tierpark auch eine Safari gemacht, wo man zu Fuss unterwegs war Nash\u00f6rner anschauen. Da sind wir so vier Tage mit sechs Touristen quasi, Touristen vom Land quasi, zu denen haben wir geh\u00f6rt, mit zwei F\u00fchrern durch die Steppe dort gelaufen und wir haben sie damals ziemlich von nahem gesehen und nat\u00fcrlich auch sonst viele spannende Sachen. Und von S\u00fcdafrika sind wir insgesamt schon ungef\u00e4hr in 20 Tierparks gewesen, einfach dort unten. Von dort ist nat\u00fcrlich auch mein Ding, dass ich nachher immer nach Afrika musste reisen. Das war immer auch unser Gemeinsames. Mein Mann ist auch gerne ins Konzert, er hat sehr gut Fl\u00f6te gespielt im Gymi im Sch\u00fclerorchester, aber es hat das nicht gross weitergef\u00fchrt, weil als Mediziner hat man nicht so viel Freizeit. Und aber die Reise, die Natur, das war eigentlich schon das, was wir immer gemeinsam hatten. Zweite Reise sind wir rauf dort, was fr\u00fcher S\u00fcdwestafrika hiess und jetzt Namibia heisst und wo man noch, immer wenn man in ein abgelegenes Gebiet ging, ein Permit holen musste in Windhoek. Aber wir haben dort sehr viel Abenteuer erlebt mit Sitzenbleiben, also mit dem Auto, weil selbstverst\u00e4ndlich hatten wir kein VW Drive, wir hatten einfach ein VW Karavan und mit dem ist man eigentlich \u00fcberall durchgekommen, wenn nicht gerade etwas passiert ist (gestikuliert mit H\u00e4nden). Und ich muss manchmal ein bisschen lachen wenn diese jungen Frauen ein VW Drive brauchen, um da bei uns (zeigt mit Finger), wo es relativ selten schneit, den Berg raufzukommen in ihr Einfamilienhaus. Dann denke ich mir, ja also, man w\u00fcrde es auch ohne schaffen. Wir sind auch dort in den Regen gekommen, das sind ja alles keine geteerten Strassen dort. Dann hatten wir zum Gl\u00fcck in unserem Auto noch unsere Schneeketten und mit Schneeketten kann man so Outdoor durch, sagen wir 10cm Pflatsch, durch diese Dreckstrassen fahren. Das ist gut gegangen (zuckt min Schultern). Ja, das war Namibia, da sind wir dann sp\u00e4ter auch noch mehr als einmal wieder zur\u00fcck und das schweisst nat\u00fcrlich schon zusammen.",
            "entities": [
                "S\u00fcdafrika"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1768,
            "text": "Noch vorher, das muss ich vielleicht nachholen, wo wir verheiratet waren aber noch in der Schweiz gewohnt haben, haben wir eigentlich unsere Freizeit damit verbracht die Orchideen der Schweiz zu fotografieren. Und wir haben auch fast alle gesehen. Wir sind in der ganzen Schweiz rumgereist zu den verschiedenen Jahreszeiten, in denen die Orchideen bl\u00fchen und auch dort war nat\u00fcrlich \u2026 das war nicht eine super Kamera, die man einfach kaufen und einstellen konnte, sondern man hat mit Gummib\u00e4ndern (zeigt mit Fingern) noch Sachen dran gemacht und ich musste immer das Licht halten (zeigt mit Fingern) und manchmal musste ich auch schauen, dass der Wind diese Orchideen nicht umgeblasen hat, weil sonst waren sie bereits wieder zum Sucher raus. Aber die Fotos lassen sich immer noch sehen und wir freuen uns noch heute. Wir haben auch in Afrika immer Orchideen angeschaut. Wir sind dann in Mittelmeergebiete, Kreta und Mallorca, aber so fr\u00fch, dass eben die Orchideen gebl\u00fcht haben. Und auf der letzten Reise, die wir miteinander gemacht haben, auf Island, haben wir auch pl\u00f6tzlich wieder viele einheimische Orchideen gefunden, weil wenn man mal das AUGE daf\u00fcr hat, dann ist das nat\u00fcrlich \u2026 Ja, das ist Afrika. Wir haben dann beschlossen wir wollen heim reisen, nein, ich muss vielleicht vorher noch etwas sagen. Wir hatten dort das Gl\u00fcck, dass das Gebiet noch ziemlich urspr\u00fcnglich war. Also es hatte viele Frauen, die noch traditionell angezogen waren mit ihrem (?)",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1877,
            "text": "und ihrem Crowley Schmuck, der aber eine Bedeutung hatte. Und das ist das, was ich dort machen konnte. N\u00e4mlich in der Besch\u00e4ftigungstherapie, die von drei einheimischen Nonnen gef\u00fchrt wurde, die haben mit den Frauen, die Frauen mussten ja auch mit ins Spital kommen, wenn das Kind krank war oder die Frauen, wenn sie krank waren, die sind dann meistens ziemlich lange geblieben, weil die hatten ja auch Ern\u00e4hrungslehre. [Weil M\u00e4nner haben dort unten grunds\u00e4tzlich kein Gem\u00fcse gegessen und f\u00fcr Frauen hatte es keine Eier und keine Milch gegeben, das waren so Traditionen, also hatte man dort noch ziemlich Mangelern\u00e4hrung und die hat man dann ziemlich lange dort drin [im Spital) behalten. Und die hatten dann verschiedene Arten von Besch\u00e4ftigungen und ich habe geholfen diesen einheimischen Nonnen Material zu beschaffen, weil ich bin immer hier und da schauen gegangen, was die so machen. Mich hat das auch interessiert, ich habe auch immer gerne Handarbeiten gemacht und dann haben sie manchmal hier und da vergessen wieder Kr\u00e4llchen zu bestellen"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 1950,
            "text": "oder diese Frauen haben auch sehr gerne gestrickt und wieder Wolle bestellen, das war dann ich, die dort geschaut hat. Weil das war etwas, was man an freiwilliger Arbeit machen konnte. Und was nat\u00fcrlich das andere war, wir waren an Feste eingeladen gewesen, auch Hochzeiten und wir sind an eine Zeremonie eingeladen gewesen, wo die Buben beschnitten wurden. Frauen wurden dort nicht beschnitten. Buben wurden zu M\u00e4nner. Und der erste Teil der Beschneidung, wo sie dann in diese Grassh\u00fctte hinein sind mit einem \u00e4lteren Mann, der ihnen alles beigebracht hat, das man wissen muss, wenn man ein MANN wird dort, da hatten dann nat\u00fcrlich die Fremden keine Zugang, aber am Schluss von dieser Periode haben sie das Fest der brennenden H\u00fctte gefeiert und dort waren alle eingeladen, wir alle zusammen, Frauen und M\u00e4nner miteinander. Dort werden die Burschen mit einer weissen Paste von zuoberst bis zuunterst, wie sagt man, bestrichen und dann hat man die H\u00fctte mit allem, das sie vorher besessen haben, angez\u00fcndet zum das ganze Leben verbrennen. Und die sind dann an den Fluss runtergerennt und haben dort dieses Weisse der Vergangenheit abgewaschen und haben sich in ein noch altes Blanket, also so eine Wollendecke, die sie ja immer dabei hatten, hineingekuschelt und dann sind sie zur\u00fcck gekommen und dann kam die Aufnahme wieder ins Dorf hinein. Das war sehr interessant, weil der alte Mann hat dann von der Familie eine neue Wollendecke bekommen und hat das so \u00fcber sich hinauf (zeigt mit H\u00e4nden und Armen)\u2026 und der junge Mann ist hinter im durch in diese neue Wollendecke hineingeschl\u00fcpft und hat die alte hinter sich gelassen und man hat die dort auch verbrannt (zeigt mit H\u00e4nden). Und dann sind haben die sich dort in das neue Blanket hineingewickelt (zeigt mit H\u00e4nden) und dann haben sie Geschenke bekommen und sind dann richtig aufgenommen worden und die Frauen haben so einen lustigen Tanz gemacht, wo sie so in einer Reihe (zeigt mit H\u00e4nden) getanzt haben und lustigerweise hatten alle angeh\u00f6rigen Frauen einen M\u00e4nnerhut an und bei diesem Fest hatten sie auch ihr sehr, sehr sch\u00f6nes (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2106,
            "text": "an. Ein einziges mal haben wir ein Fest angetroffen, das war aber zuf\u00e4llig, da sind wir dort hingefahren, da waren wir an der K\u00fcste, und haben dort gehalten. Dann haben sie sofort gesagt ja wir sollen aussteigen (gestikuliert mit H\u00e4nden), wir sollen schauen kommen. Wir waren dort sehr willkommen eigentlich und dort hatten auch die M\u00e4nner noch urspr\u00fcngliche Kleider mit einem Krallenschmuck f\u00fcr den ganzen Oberk\u00f6rper (zeigt mit H\u00e4nden an ihrem K\u00f6rper) und die haben auch einen Reihentanz gemacht und ein Teil war, dass sie so wie gepustet haben (pustet und zeigt mit H\u00e4nden) und haben sich so f\u00fcr sie bewegt, aber ich weiss nicht was die dort f\u00fcr ein Fest gef\u00fchrt haben. Und dann etwas was mich sp\u00e4ter immer so fasziniert hat, so ein binnenk\u00f6rperlicher Sch\u00fctteltanz, so das vibrieren von innen heraus (vibriert mit Oberk\u00f6rper und zeigt mit H\u00e4nden auf K\u00f6rpermitte), das haben die auch gezeigt und das hat mit nat\u00fcrlich grossen Eindruck gemacht. Wir haben dort nicht gefilmt, sondern nur fotografiert, aber immerhin, fotografiert haben wir. Ja mit diesen Erlebnissen haben wir uns dann auf den Heimweg gemacht und wir haben beschlossen wir fahren mit unserem Auto quer durch Afrika bis auf Kairo, was nat\u00fcrlich eben mit diesen nicht Vierrad-Antrieb (lacht) nicht so eine maximale Idee war. Auf jeden Fall sind wir dann bereits ganz am N\u00f6rdlichen Kap, dort an der Grenze zu Namibia, sitzen geblieben mit einer Reparatur, die man nicht so schnell machen konnte, also es war nicht bloss ein platter Reifen oder irgend so etwas. Auf jeden Fall sind wir dann abgeschleppt worden und dann sind sie auf die Autofriedh\u00f6fe und haben ein Ersatzteil gesucht und dann konnten wir auf Johannesburg, auf Jo\u2019burg, fahren, auch zu Freunden, und dann haben wir dort einfach sehen m\u00fcssen, unser Auto war nicht geeignet f\u00fcr die Heimreise. Dann haben wir es dort gelassen, sind zuerst mal noch auf Zimbabwe rauf die Viktoriaf\u00e4lle anschauen, das hiess dort nat\u00fcrlich noch Rhodesien. Und dann haben wir einen Flug gebucht von Pretoria \u00fcber Ostafrika, also Nairobi, und dann \u00fcber Addis Abeba und den Sudan und dann den Nil hinunter. So wollten wir heim. Dann mussten wir aber zwischendrin wieder fliegen, aber in Ostafrika waren wir etwa eineinhalb Monate unterwegs wieder mit einem gemieteten Auto, mit einer gemieteten Zeltausr\u00fcstung, zum Gl\u00fcck hatte mein Vater dort ein Cousin, also hatten wir wieder jemand gehabt vor Ort. Dann haben wir dort eine grosse Rundreise gemacht und dann haben wir uns aber doch nicht getraut \u00fcber Uganda in den S\u00fcdsudan zu fahren, der Idi Amin [Pr\u00e4sident von Uganda 1971-1979) war damals noch und wir waren einfach immer noch so ein bisschen Schweizerisch, wir haben dann da den Fahrplan angeschaut von Booten und Eisenbahnen die fahren und haben dann gesagt, ja dann m\u00fcssen wir dort so lange warten, ist das denn nicht ein bisschen gef\u00e4hrlich. Es war klar, dass diese Fahrpl\u00e4ne nat\u00fcrlich nicht gestimmt haben (lacht), aber wir sind dann \u00fcber Addis Abeba auf Khartum geflogen. Von dort sind wir mit dem Zug durch die W\u00fcste f\u00fcr in den Hafen und dort ist nat\u00fcrlich genau das passiert oder, der Zug ist auch irgendwie abgelegen und sie haben ihn m\u00fcssen reparieren, wir hatten l\u00e4nger, aber das Schiff wartet ja bis die Leute kommen, also die haben ja keinen Fahrplan. Auf jeden Fall sind wir dann auf diesen Schiffen auf nasser See, sind wir dann eben bis auf \u00c4gypten runter und sind dann bis auf Kairo und dann sind wir heim. Das ist dann etwa um diese Zeit im 1975 gewesen."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2373,
            "text": "Und wir sind nat\u00fcrlich die ganze Reise nicht erreichbar gewesen, am Anfang hatten wir noch so Stationen, wo wir Freunde gehabt haben, aber von Nairobi ab waren wir nicht erreichbar und wir haben auch nicht gewusst was zuhause passiert. Und als wir dort gelandet sind in Kloten, ist die ganze Familie dort gestanden in schwarz. Dann sind wir nat\u00fcrlich schaurig erschrocken, mein Vater ist gestorben unterdessen, was niemand gedacht h\u00e4tte, relativ fr\u00fch an einem Herzschlag und meine Mutter war dann alleine. Also meine Br\u00fcder haben noch daheim gewohnt, die waren noch nicht fertig."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2414,
            "text": "Ja, dann haben wir uns dran gemacht und haben dann \u00fcberlegt, jetzt m\u00fcssen wir langsam einen Ort finden f\u00fcr eine Praxis. Und dann haben wir da viel \u2026 ja wo brauchts einen Doktor und dann hat ein Onkel von mir, der eine Praxis hatte in Dietlikon, der hat dann gesagt, frag mal dort dr\u00fcben, ich glaube in N\u00fcrensdorf oder so irgendwo, k\u00f6nnten die schon so einen brauchen. Dann haben wir Kontakt aufgenommen und dann hatte mein Mann dort seine Praxis. Er hatte die Praxis im Haus und dort sind unsere Kinder aufgewachsen und dort bin ich nat\u00fcrlich so als Arztfrau \u2026 ist man da auch sehr involviert, weil ich habe die Buchhaltung gemacht, die Rechnungen geschrieben alles von Hand. Ist vor der Computerzeit und auch mit dem Telefon war es nat\u00fcrlich auch in der Schweiz noch so, wir hatten Unfalldienst-Patienten, die noch 01 und 052 gehabt haben, das heisst wir hatten keine Notfallnummer, wir sind eigentlich einfach daheim gewesen ausser wenn man Dienst hatte und man hatte eigentlich unter der Woche immer Dienst ausser man hat ein Kollege gefragt, ob er h\u00fctet und \u00fcber Samstag und Sonntag dann einfach, hatte man entweder m\u00fcssen daheim sein oder \u2026 Und das hat dann ergeben, dass wir nicht mehr so viele Ausfl\u00fcge gemacht haben, also die Steisserei in den Bergen",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2509,
            "text": "von meiner Familie (zeigt mit H\u00e4nden) habe ich dann auch nicht gross weitergef\u00fchrt (lacht), sondern wir sind dann eher daheim gewesen und hatten einen grossen Garten. Und haben so Ausfl\u00fcge gemacht (spricht sehr leise)\u2026 Und dann habe ich ziemlich bald, das heisst es war eigentlich so, ich habe schon vorher, bevor wir auf Afrika sind, hat mich Richard Merz, den ich schon l\u00e4nger kenne als mein Mann, weil wir gemeinsam studiert haben in der Germanistik, haben wir \u2026 hat er ja geschrieben f\u00fcr die Z\u00fcrichsee Zeitung und den Z\u00fcrcher Landboten"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2548,
            "text": "und die Interviews wollte er nicht selbst machen, dann habe ich hier und da f\u00fcr ihn Interviews geschrieben zum Beispiel mit dem Hans Meister ganz fr\u00fch, aber auch mit der (?) zum Beispiel, ganz eine tolle T\u00e4nzerin damals."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2562,
            "text": "Und dann ist das aber nat\u00fcrlich, als wir dann weg sind, habe ich Richard gesagt: \u201eIch gebe dir meine sch\u00f6nen B\u00fccher.\u201c, weil ich hatte einen Balanchine-Ballettf\u00fchrer, den es sonst nicht gegeben hat. \u201eDu schreibst mir daf\u00fcr was passiert ist.\u201c, dann hatten wir eine ziemlich enge Korrespondenz. Als wir gewusst hatten, wo wir hinkommen, die Praxis was im 1978 er\u00f6ffnet worden, war es eigentlich genau diese Zeit, in der Richard zur NZZ gewechselt hat und ich angefangen habe Kritiken zu schreiben. Das habe ich bis vor einem Jahr gemacht."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2604,
            "text": "Ja das war eigentlich mein Ding, das ich machen konnte. Am Anfang war es wenig, es wurde dann immer mehr. Und ich habe dann auch, als die Kinder ein bisschen gr\u00f6sser waren und in die Schule gegangen sind, angefangen mit tanzgeschichtlicher Recherche. Das hat mich da \u2026 und habe mich dann eigentlich so besch\u00e4ftigt. Und als sie dann noch ein bisschen gr\u00f6sser waren, habe ich, da war ich aber schon 50, das Angebot angenommen, dass ich in der SBBS anfange zu unterrichten. Dann habe ich Tanzgeschichte unterrichtet bis ich pensioniert wurde. Das ist es eigentlich. Meine Kinder haben beide keine akademische Karriere gemacht. Also sie haben ein BA, aber meine Tochter ist Physiotherapeutin und mein Sohn entwickelt Software. Und Enkelinnen habe ich zwei, die beiden M\u00e4dchen von meiner Tochter und im Januar bekomme ich noch einen Enkel, mein Sohn seine Lebenspartnerin ist jetzt auch schwanger. Und das ist nat\u00fcrlich das, was mich jetzt immer noch besch\u00e4ftigt. Einerseits die Familie, ich muss auf meinen Mann schauen, es geht ihm nicht so gut gesundheitlich, ich h\u00fcte meine Enkelinnen regelm\u00e4ssig, mit den Ausfl\u00fcgen zusammen gibt das so zweimal in der Woche, aber einmal in der Woche h\u00fcte ich, wenn sie arbeiten geht. Aber eben wir unternehmen auch viel. Und wie das dann ist mit dem Enkel, das wissen wir noch nicht. Mein Sohn meinte, sie w\u00fcrden nicht damit rechnen, dass ich ihn h\u00fcte, weil sie m\u00f6chten beide mehr arbeiten, aber eben Samstag und Sonntag werde ich dann da manchmal ein Baby haben im Haus (lacht), wenn sie auf ein sch\u00f6nes Wochenende alleine m\u00f6chten."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2736,
            "text": "Jetzt m\u00fcsstest du noch Fragen stellen, was du noch genauer wissen m\u00f6chtest."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2742,
            "text": "I: Du hast nat\u00fcrlich jetzt einen riesigen Sprung gemacht ab dem Moment an dem du gesagt hast, \u201edas war\u2019s eigentlich und meine Kritiken geschrieben\u201c, aber da geh\u00f6rt nat\u00fcrlich jetzt viel mehr dazu eine ganze Leidenschaftlichkeit auch weiterhin oder verst\u00e4rkt irgendwie Tanz zu schauen, ich meine du warst ja \u2026 du bist ja wohin gereist, also vielleicht kannst du \u00fcberhaupt mal da anfangen dar\u00fcber zu reden. Du hast ja alles m\u00f6gliche geschaut und nicht nur hier."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2757,
            "text": "P: Ja nat\u00fcrlich, also ich habe, wie gesagt meine Art theaterverr\u00fcckt zu sein, die im 1961/62 angefangen hat, die hat nat\u00fcrlich sehr gut angefangen, weil genau bei in dieser Zeit hat das New York City Ballett gastiert in den Juni-Festwochen, Graham [Martha Graham) ist mal gekommen, Nikolajs kamen von dort an. Und im 64 kam dann Papa Beriozoff [Nicholas Beriozoff). Und dort haben sie angefangen quasi klassische Werke mit einer wirklichen Primaballerina zu zeigen und dort haben sie eigentlich, sie haben zwar vorher schonmal \u201eSchwanensee\u201c aufgef\u00fchrt, aber dort hatte man eine Klassikerpflege \u00fcber etwa sieben Jahre, sie war nicht sehr lange, aber da habe ich viel von denen grossen Werken kennengelernt und zwar ziemlich intensiv. Man muss sich vorstellen als Studentin hatte man ja eine Legi und fr\u00fcher hatte man f\u00fcr ein, zwei oder vier Franken am Abend ein Billett holen k\u00f6nnen. Das war auch im Verh\u00e4ltnis, da man dort nat\u00fcrlich auch noch andere Sal\u00e4re hatte, trotzdem sehr g\u00fcnstig. Und an sich konnte man auch mit dem Sackgeld einer Gymnasiastin ohne weiteres mindestens ein- oder zweimal pro Woche ins Theater. Ich musste nur meine Mutter davon \u00fcberzeugen und schauen, dass meine Noten immer gut waren, dass man mir das nicht verboten hatte, dass ich eigentlich gesagt habe ich MUSS einfach ins Theater und ich habe nat\u00fcrlich alle Ballettgastspiele, alle diese T\u00e4nze genauso geschaut. Wir haben unsere Maturareise auf Wien gemacht nat\u00fcrlich, weil eigentlich die ganze Klasse theaterverr\u00fcckt war und ich habe dort Nurejews [Rudolf Nurejew) Inszenierung vom \u201eSchwanensee\u201c gesehen als sie noch ziemlich jung war, also wie sie dort war. Und dann durch die Russistik, bin ich nat\u00fcrlich dann sehr stark mit dem Ballett in Verbindung gekommen, ich habe dann nat\u00fcrlich auch angefangen russische Ballettb\u00fccher zu lesen. Und bin im 1968 das erste mal auf Russland gereist, da bin ich aber nur vier Tage in Moskau und vier Tage in St. Petersburg gewesen, da bin ich eigentlich auch nicht gross Theater schauen gegangen. Aber da habe ich schon gemerkt, also Moskau ist nicht meine Stadt, aber Petersburg ist nat\u00fcrlich meine Stadt. Das ist ganz klar. Und das Jahr darauf im 69 bin ich im Sprachkurs gewesen, ungef\u00e4hr f\u00fcnf, sechs Wochen im damaligen Leningrad. Dort hatten wir ein Riesengl\u00fcck, meine Freundin und ich, wir haben erstens das alte Leningrad kennengelernt, die hatten dort immer noch nicht sehr viel Geld und unsere Lehrerin hat eigentlich nicht Grammatik geb\u00fcffelt mit uns, sondern sie hat uns immer von der Geschichte von Leningrad erz\u00e4hlt und weil sie selber die Blockade im Zweiten Weltkrieg miterlebt hat, hatte ich da sozusagen wie eine Oral History und uns hat das nat\u00fcrlich total fasziniert. Wir haben am Morgen von 10.00 bis ungef\u00e4hr 14.00 Uhr Unterricht gehabt. Und dann sind wir auf die Lodge",
            "entities": [
                "Graham",
                "Petersburg",
                "Russland",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "russische"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 2976,
            "text": ", wir sind nat\u00fcrlich ALLES zusammen anschauen gegangen, das wir IRGENDWO konnten. Und irgendwann mal bin ich mit meiner Freundin nat\u00fcrlich in der sch\u00f6nsten Strasse, die es gibt, in der Ulyza Rossi oder Theaterstrasse wie sie heisst, dort wohnt die Waganowa-Akademie ist, dort gestanden. Das ist ein absolut perfektes architektonisches Ensemble, die H\u00e4user auf der Seite sind 22m hoch, die Strasse ist 22m breit, die Strasse ist 220m lang (zeigt mit H\u00e4nden), es ist absolute Symmetrie. Wenn ich mir vorstelle als Sch\u00fclerin von der Waganowa, muss ich jeden Tag durch diese perfekte Symmetrie mit diesen Kolonnaden laufen, dann habe ich irgendwie schon das Gef\u00fchl, das ist richtig, das ist gut, das ist sch\u00f6n, das stimmt, das ist harmonisch. Das war irgendwie das gewesen. Wir sind dort gestanden und es hatte so einen kleinen Eingang (ahmt mit H\u00e4nden die Form nach) in diesen grossen, tollen H\u00e4usern, so unten drin und dann nachher war diese T\u00fcre offen und dort niemand, weil es waren nat\u00fcrlich Sommerferien. Und dann sind wir einfach mal reingelaufen und dann sind wir wieder durch eine T\u00fcre in einen Hof hineingekommen und dann in ein Haus hinein und ich war die \u00c4ngstliche und ich habe dann so gefragt: \u201eDu was meinst du, was sagen wir, wenn die kommen und fragen was wir wollen?\u201c, dann hat sie gesagt: \u201eDu, wir sagen einfach, wir haben mit dem Hans Meister abgemacht.\u201c Weil wir wussten schon (zeigt mit Zeigefinger), dass er dann dort ist, er hat ja auf das gewartet oder. Und in diesem Moment, das war Schicksal gewesen, h\u00f6ren wir auf den Treppen oben die Stimme von Hans Meister russisch reden. Dann waren wir nicht mehr zu halten, war ja klar. Er hat uns nicht gut gekannt, er hat sich vielleicht noch an die Interviewerin von fr\u00fcher erinnern k\u00f6nnen, aber das wir aus Z\u00fcrich kommen und alles, von da an hat er uns \u00dcBERALL hin mitgenommen. Wir konnten in diese Perfektionsstunden der Dudinskaya [Natalia Dudinskaya), von Alexander Puschkin, dem Lehrer von Nurejew und Baryshnikov [Mikhail Baryshnikov), Baryshnikov war noch dort gewesen. (Makarowa?)",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Waganowa",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3118,
            "text": "war noch dort, es waren alle noch \u2026 naja Nurejew war weg. In dieser Zeit oder. Ich habe aber dort auch die Mondlandung gesehen \u00fcbrigens, weil die war ja in dieser Zeit als ich dort war. Wir durften in den Unterricht gehen, wir durften in die Proben schauen mit ihm zusammen so viel wir wollten. Er hat selber dort \u201eSchwanensee\u201c getanzt. Wir haben auch die Premierenfeier daheim bei der (?) miterlebt und wir sind dann einfach in jede Vorstellung gegangen. Und f\u00fcr das, seitdem ist einfach f\u00fcr mich die Petersburger Klassik so quasi der Massstab (zeigt mit H\u00e4nden) und das ist so das Perfekte. Das hat mich lange und eigentlich auch noch heute sehr interessiert. Unterdessen weiss ich nat\u00fcrlich als Tanzgeschichtlerin, dass sowohl (?)",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3173,
            "text": "sein \u201eSchwanensee\u201c als auch Nurejew seiner als auch Sergejew seiner, den ich dort dann auch gesehen habe, ich habe dann schon drei ganz wichtige gehabt zum vergleichen, dass ich das nicht mehr sehen will, dass das zu fest schon ver\u00e4ndert ist gegen\u00fcber so wie es war. Darum hat mich nat\u00fcrlich \u2026 das ist einer meiner sch\u00f6nsten Sachen gewesen, die ich am Schluss als Kritikerin noch machen konnte im zweiten- oder drittletzten Jahr, ein grosses Interview mit dem Ratmansky [Alexei Ratmansky), der in Z\u00fcrich den \u201eSchwanensee\u201c rekonstruiert hat. Ich konnte lange mit ihm reden, es war wirklich ganz spannend, wir haben auch \u00fcber Sachen geredet, die dann nichts mit dem Interview zu tun hatten, weil er dann schon gemerkt hat, dass ich diese russischen Sachen ziemlich gut kenne. Und noch heute faszinieren mich diese verschiedenen Versionen, diese T\u00e4nzerinnen, wie sich auch das Tanzen entwickelt hat von dieser ganzen Klassik und f\u00fcr mich ist (\u201ePetit Pan\u201c?)",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3228,
            "text": "und da habe ich eben zum Beispiel im Ratmansky ein sehr guter Kollege das Beste. Ja, man kann noch sagen Balanchine und Ashton kommen dann auch noch dazu und der Nijinsky [Vaslaw Nijinsky) ist SEHR interessant, weil er etwas ganz anderes macht an Klassik in seinen Choreographien, aber dort ist eigentlich schon so der Grundstock gelegt f\u00fcr das, was ich dann unterrichtet habe, weil ich habe ja an der SBBS und dann tat, was heute taZ ist, unterrichtet die Tanzgeschichte, die 15 Jahre.",
            "entities": [
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3260,
            "text": "Und dort ist es nat\u00fcrlich auch dann sehr stark darum gegangen, dass man diese Variationen und die kleinen Sachen aus dem Repertoire, die diese Sch\u00fcler gelernt haben, dass man das einen Kontext einordnen konnte und das habe ich nat\u00fcrlich liebend gerne gemacht. Ich habe nat\u00fcrlich auch alles gekauft, ich habe eine riesige Videosammlung, eine eigene, auch mit russischen Sachen nat\u00fcrlich. Da habe ich dann gross gesammelt und das ist etwas, was mich heute noch fasziniert (nickt). Ich muss nicht mehr irgendeine Version schauen gehen, aber so ganz gezielt Ratmansky seine Rekonstruktion von \u201eLa Bayad\u00e8re\u201c, die w\u00fcrde mich schon sehr interessieren. Ich habe \u201eBayad\u00e8re\u201c dort fr\u00fch gesehen, eben dort im 69\u2018 und dann die verschiedenen Versionen, die man immer wieder sieht, aber das w\u00fcrde mich schon faszinieren. Aber ich weiss noch nicht, ob es geht, sie spielen es nicht so oft, aber wahrscheinlich nehmen sie es n\u00e4chstes Jahr wieder auf. Ich k\u00f6nnte ja mal gehen. Eben also dort, das ist so quasi das russische. Ich hatte dann dort auch einen Verehrer und er wollte mich heiraten, ich bin aber eigentlich schon verlobt gewesen mit meinem Mann, aber auf jeden Fall war das einer der Gr\u00fcnde, warum wir dann nicht mehr auf Russland sind. Der andere Grund war aber, dass mein Mann nicht auf Leningrad wollte, solange die Kommunisten dort an der Macht waren. Er hat selber Verwandte dort. Seine Mutter, meine Schwiegermutter, ist also in Petrograd, 1914 geboren und ihre \u00e4lteste Schwester ist bereits verheiratet gewesen und hatte darum keinen Schweizer Pass mehr und ist dann 1918 mit ihren R\u00fcckf\u00fchrungen von den Schweizern aus dem Ausland \u2026 nach der Revolution konnte sie nicht mehr in die Schweiz zur\u00fcck. Und meine Schwiegermutter hat russisch geredet, was man als vierj\u00e4hriges Kind konnte, aber ihre \u00e4lteren Geschwister, die haben schon noch, so wie es gegangen ist w\u00e4hrend dem Stalin Kontakt gehabt. Und w\u00e4hrend dem Putsch unter Jelzin sind gerade die Nichten mit ihrem Mann in der Schweiz gewesen. Dann haben wir davon geredet und dann haben wir gesagt, \u201ewenn das gut rauskommt \u2026\u201c, dann hat mein Mann gesagt, \u201e\u2026dann gehen wir auf Russland.\u201c. Dann sind wir von dort an ungef\u00e4hr im Schnitt zwei- bis dreimal in den 90er Jahren sind wir eigentlich \u2026 eben dort ist es dann Petersburg geworden und wieder das Mariinsky-Ballett und so weiter. Und dort war St. Petersburg auch noch so (zieht H\u00e4nde an den K\u00f6rper) wie es sch\u00f6n war, es hatte schon ein bisschen Reklame, aber nicht so viel. Man hat diese architektonischen Ensembles auch noch sch\u00f6n gesehen und vor allem auch noch ohne k\u00fcnstliche Beleuchtung. Wenn ich das heute sehe im Fernsehen, muss ich sagen, ich muss nicht mehr gehen. Ich finde es so schade, weil wir sind nat\u00fcrlich in allen Jahreszeiten gewesen, wir sind \u00fcber das Eis, \u00fcber die Newa gelaufen, das ist der Fluss (zeigt mit den H\u00e4nden), der durch St. Petersburg fliesst und wir waren in den weissen N\u00e4chten nat\u00fcrlich st\u00e4ndig an den Br\u00fccken unten, nat\u00fcrlich schon im 69\u2018. Und dann auch wieder. Das hat immer dazu geh\u00f6rt. Und dieses ZAUBERHAFTE Licht ist einfach etwas ganz Besonderes. Und weil ich ja auch die russische Literatur sehr gut kenne und dann zusammen mit dem russischen Ballett, muss ich einfach sagen, neben Venedig ist das schon meine Stadt. Mit dieser Art das sch\u00f6ne Architektur auch etwas gutes ist. Das ist so das M\u00e4rchenhafte eigentlich daran. Jetzt habe ich nicht mehr so Lust, weil ich habe noch in der Erinnerung wie sich das Abend- und Morgenrot in der Scheibe vom Winterpalast spiegelt und wie dann irgendwo nebendran der weisse Vollmond aufgeht und das ist einfach eine Lichtorgie und heute haben sie das beleuchtet. Es ist sehr gut im Winter (?)",
            "entities": [
                "Petersburg",
                "Russland",
                "Russland",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweizer",
                "Schweizern",
                "russische",
                "russische"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3531,
            "text": ", sie seien froh, es w\u00e4re gef\u00e4hrlich, wenn man unterwegs w\u00e4re, aber mir w\u00e4re es zu viel, also ich habe keine Lust mehr zu gehen. Aber wir haben ganz lange die Gastspiele hier angeschaut. Und SCHREIBEN k\u00f6nnen habe ich ja eine Zeit lang nicht nur \u00fcber Z\u00fcrich und Winterthur, sondern ich hatte auch grosse Artikel \u00fcber Petersburg, \u00fcber das Mariinsky-Ballett in Baden Baden, die sind ja regelm\u00e4ssig, immer noch am gastieren. Das ging immer, wenn man es so ein bisschen gut geplant hat. Zum Beispiel in den Sommerferien, da war nicht so viel los, wenn man jetzt in dieser Zeit dann zwischen Weihnachten und Neujahr ging, da waren sie froh im Feuilleton sch\u00f6ne Bilder von Ballerina mit einem Artikel wie \u2026 Ja, das ist dann eigentlich \u2026. Das sind diese Sachen. Das ist so das russische und ich bin nat\u00fcrlich genau so wie ich dem Ballett nachgegangen bin \u2026 Ich bin auch in letzter Zeit \u00fcbrigens, in der sie die Probens\u00e4le im Mariinsky hatten, konnte ich auch, durch Vermittlung meiner Cousine \u2026 Man muss dort immer einen haben der einen kennt, der einen kennt, sodass man zu ihnen geh\u00f6rt (f\u00fchrt Hande zum K\u00f6rper). In dem Moment, in dem man zu ihnen geh\u00f6rt, dann kann man nachher \u00fcberall rein und wenn man mal drinn ist, fragt niemand mehr, warum man drin ist. Da hat man k\u00f6nnen Proben und Training und so schauen und ich bin eigentlich erst draussen, weil ich etwas draussen abgemacht habe. Das ist dort einfach noch gegangen. Es war aber das neue, das Mariinsky II, war noch nicht gebaut. Es war auch damals eben immer noch eher eine arme Stadt, die im Aufbau war. Und das passt f\u00fcr mich besser zu der Literatur von der Poesie von Dostojewski, es passt einfach besser zu diesem Bild, das ich habe von Petersburg. Das ist eigentlich mal das. Das ist Petersburg.",
            "entities": [
                "Petersburg",
                "Petersburg",
                "Petersburg",
                "Winterthur",
                "Z\u00fcrich",
                "russische"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3662,
            "text": "Was wir dann nat\u00fcrlich auch gemacht haben als dann die Kinder so weit waren, dass sie nicht einfach hinten im Auto gesagt haben, \u201eAlso jetzt haben wir genug Rehlein gesehen. Wann sind wir endlich wieder daheim?\u201c, haben wir dann unsere Kinder nat\u00fcrlich auf Afrika mitgenommen. Wir sind mal, wo sie so um die 15 war die Tochter, nein, der Sohn 15, die Tochter 12, eine ganze Sommerferie lang in S\u00fcdafrika, Namibia rumgereist mit den Kindern. Dann sind wir auch auf Ostafrika, und dann als die Kinder \u2026 und dann das letzte, wo die Tochter noch mitgekommen ist, sind wir auf Ganda, wir wollten die Berggorillas sehen. Wir haben die Berggorillas auch gesehen im Dreil\u00e4ndereck zwischen Ruanda, damals Zaire [heute demokratische Republik Kongo) und Uganda. Dann haben wir eigentlich angefangen neben dem Winter in Petersburg, sind wir dann im Sommer wieder in Tierp\u00e4rke gegangen. Und die letzte grosse Reise, die mein Mann und ich zusammen gemacht haben, ist jetzt auch schon drei Jahre her, da waren wir im Kongo, also im franz\u00f6sischen Kongo, Kongo-Brazzaville und in Gabun und haben dort noch den Flachland, den westlichen Gorilla auch \u2026 Und es ist nat\u00fcrlich etwas anderes, ob man es im Zug sieht wie ich gestern mit den Kindern oder wenn man einen ganzen Tag lang durch den Regenwald l\u00e4uft und schwitzt und dann pl\u00f6tzlich sagt der alte F\u00fchrer, er glaube wir wollen jetzt hier einfach mal absitzen. Im Gegensatz zu den Schimpansen, laufen Gorillas nicht auf den Trampelpfaden von Tieren und Menschen, sondern quer durch, aber dort haben wir sie dann wirklich gesehen. Wir haben auch die Schimpansen gesehen, wir haben auch die Orang-Utans in Borneo gesehen. Also da haben wir uns schon das Sch\u00f6nste ausgesucht und haben diese Reise gemacht in Afrika. Daneben haben uns die arktischen Gegenden sehr interessiert. Wir waren in der Antarktis, wir waren auf Spitzbergen, wir waren am Nordkap. Das waren so die sch\u00f6nen Reisen, wo wir dann auch den Eisberg fotografieren konnten und sehen und wieder ein anderes Licht in der Mitternachtssonne in diesen Schneefeldern oben. Ja, das sind eigentlich diese Sachen.",
            "entities": [
                "Petersburg",
                "S\u00fcdafrika",
                "franz\u00f6sischen"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3819,
            "text": "Die habe ich mit meinem Mann gemacht und ich habe mir auf den 50. Geburtstag eine Reise gew\u00fcnscht nach Israel und Jordanien. Ich habe einfach immer irgendwie \u2026 Ich hatte so die Idee Petersburg (zeigt mit H\u00e4nden) und Samarkand [in Usbekistan) und Palmyra [in Syrien) und Petra [in Jordanien). Das sind so die St\u00e4dte (zeigt mit Finger), die man gesehen haben will. Und da habe ich dann.. Also Petra, das k\u00f6nnte eigentlich dann mit Jordanien und da waren wir auch und es waren verschiedene Freunde von uns auch dabei. Es war so ein bisschen eine geschlossenere Gruppe. Nach dieser Reise haben unsere M\u00e4nner gesagt: \u201eAlso nein, in so ein islamisches Land und \u00fcberhaupt in diese Gegenden, diese Spannungen, die man hier in (?)",
            "entities": [
                "Petersburg"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3875,
            "text": "immer erf\u00e4hrt und diese Grenz\u00fcbertritte und all dieses Zeug, das m\u00fcssen wir eigentlich nicht mehr haben. Da k\u00f6nnt ihr ja alleine gehen.\u201c Und irgendwann hat meine Freundin gesagt: \u201eDu komm, wir gehen.\u201c Und dann haben wir angefangen seit dort und haben dann vor allem den n\u00e4heren und mittleren Osten bereist. Ich war jetzt zweimal hintereinander. Eben ich habe dann nat\u00fcrlich Samarkand gesehen, wir waren in Syrien, wir haben Palmyra gesehen. Wir sind eben dort Usbekistan, Armenien, Georgien, S\u00fcdostanatolien, das waren einfach so die Sachen, die ich dann mit Freundinnen gemacht habe. Das einzige, das wir verpasst haben, wir haben eine Reise gebucht in den Irak bevor Bush den Krieg angefangen hat. Also er hat schon quasi den Krieg erkl\u00e4rt, aber man wusste, sie machen es \u2026 sie sind noch nicht parat. Es h\u00e4tte gerade noch gereicht, aber sie haben dann die Reise abgesagt. Wir sind froh, haben wir eben noch Syrien gesehen vor dem Krieg und alle diese Sachen. Und das letzte, wo ich war, war ein zweites mal den Iran, weil ich wollte noch ganz in den Norden rauf in das Thadd\u00e4us Kloster, wo wir man dann auch wieder den Ararat sieht von der anderen Seite. Und gleichzeitig wollte ich in die mesopotamische Tiefebene und in der waren wir dann wenigstens im iranischen Teil und haben dann Zikkurat gesehen, das habe ich einfach \u2026 das sind so Sachen, wo ich die Idee hatte, ich will einfach einen Turm von Babel einmal sehen oder eben den Norden. Das ist eine Gegend, die mich besonders interessiert, das ist dann jetzt in S\u00fcdostanatolien. Den Norden, denn man dann in die Ebene runter sieht (zeigt mit H\u00e4nden)), wo man dann einfach so, wo die Berge langsam raufgehen, dort sitzt und runterschaut und einfach nur quasi Stroh sieht (zeigt mit H\u00e4nden eine Fl\u00e4che), also verteertes Braun. Man sieht nat\u00fcrlich dann eben runter auf Syrien und in den Irak und pl\u00f6tzlich, wenn es dann dunkel wird, dann hat das \u00fcberall Licht. Es wohnen \u00fcberall Leute. Wir waren in der Jahreszeit als es fruchtbar wurde und das sind schon \u2026 und von diesen arch\u00e4ologischen St\u00e4tten aus dieser Gegend w\u00e4re f\u00fcr mich G\u00f6bekli Tepe, das w\u00e4re das, was ich noch sehen will. Das sind diese Tempel von diesen Leuten, bevor sie sesshaft wurden. Diese (?)",
            "entities": [
                "Krieg",
                "Krieg"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4029,
            "text": "(zeigt Silhouette mit H\u00e4nden) mit diesen Ritzungen, ich lese nat\u00fcrlich alles gleich, das dar\u00fcberkommt. Und ich habe \u2026 eine der ersten Ausgrabungen haben sie dann gezeigt in Urfa im Museum, aber wir sind \u2026 das ist nicht auf dem Plan gewesen. Ich weiss auch nicht, ob Touristen dort schon gehen konnten als wir dort waren. (zuckt mit Schulten) Ja, das waren so (zuckt mit Schulter) diese Reisen, was fehlt noch?"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4056,
            "text": "[Unterbrechung, Kamerafrau spricht Interviewerin an, es wird eine Pause gemacht)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4119,
            "text": "I: Ich sage jetzt einfach nur Richard Merz, ich glaube der ist ganz wichtig f\u00fcr deine Entwicklung, deine Geschichte als Freund. Das sind ganz viel Aspekte, vielleicht magst du uns mehr \u00fcber ihn erz\u00e4hlen."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4129,
            "text": "P: (spricht Hochdeutsch) Ja, also ich habe \u2026 Er war ja 10 Jahre \u00e4lter als ich und wir haben uns kennengerlernt eigentlich in den Vorlesungen. Weil er hat \u2026 I: Kannst du mir Richard Merz sagen, dann weiss ich um wen es geht. P: (lacht) [Kamerafrau lacht auch, unv. S\u00e4tze). Also \u00fcber den Richard Merz. Ich habe ihn kennengelernt in der Aula, wahrscheinlich habe ich ihn in der Aula von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich zum ersten mal gesehen, weil es ist immer auf der Seite in denen kleinen Logen gesessen in den grossen Vorlesungen, einfach eben Treppen-Vorlesungen, wo in der Aula waren und ich war meistens unten. Und dann habe ich ihn gesehen und dann hat man ja so bei denen paar hundert Studenten, hat man ja langsam so einen kleinen Kreis, wo man sich heute noch trifft. Und der Richard und ich wir hatten nat\u00fcrlich immer gemeinsame Interessen, das ist klar. Und dann hat man einfach so mit dem Studium \u2026 Wobei er hat eine Dissertation geschrieben \u00fcber Religionsgeschichte, \u00fcber Mischwesen. Durch das, dass wir uns auch immer gesehen haben im Theater, er hat ja am Anfang auch \u00fcber Opern und \u00fcber das Schaupielhaus geschrieben, er war ja selbst Schauspieler von Beruf zuerst und er hat dann \u2026haben wir immer einfach \u00fcber alles miteinander geredet. Und man hat dar\u00fcber diskutiert und man hat sich getroffen. Er konnte auch sehr gut mit J\u00fcrg [Ehemann von Ursula Pellaton) und das war eigentlich ganz l\u00e4ssig und ich glaube einer Frau kann \u00fcberhaupt nichts sch\u00f6neres passieren als ein richtig grossartiger, schwuler Freund, der einem versteht. Ich habe das Gef\u00fchl Richard war ein Mensch, der nicht nur k\u00fcnstlerische Sachen gut verstanden hat, wo wir auch ein bisschen auf der gleichen Linie waren, also \u00e4hnliche Liebesgedichte und eben wir konnten uns mit \u201eRosenkavallier\u201c-Zitaten verst\u00e4ndigen, aber es hatte auch noch andere gegeben, die auch mitmachen konnte. Es waren so Lieblingswerke, die wir hatten, aber eben auch etwas Pers\u00f6nliches. Er hatte auch mal was von sich erz\u00e4hlen k\u00f6nnen und ich habe etwas von mir Pers\u00f6nliches erz\u00e4hlt. Und ich hatte einfach immer das Gef\u00fchl, er ist der, der versteht und er hat auch eigentlich nie gesagt, was man machen soll oder irgendwie so, es war nicht so, er hat jemand mehr auf Sachen aufmerksam gemacht. Er hat auch eigentlich nicht gewertet, sondern er hat jemand immer einfach so genommen [wie man ist). Darum ist er \u2026 Er hat ja also Psychotherapeut dann gearbeitet, aber f\u00fcr mich war das einfach nat\u00fcrlich grossartig, weil ich bin in vielen Dingen sehr verschieden mit meinem Mann (zeigt nach hinten). Wir ticken einfach in vielen Sachen anders, w\u00e4hrendem Richard und ich, wir haben in fast allen Sachen gleich getickt. Das war spannend.",
            "entities": [
                "Ursula Pellaton"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4322,
            "text": "Und dann eben hat er in der NZZ ausschliesslich \u00fcber Ballett, also \u00fcber Tanz geschrieben. Und ich habe auch \u00fcber Tanz geschrieben einfach dort wo er vorher geschrieben hat und dann sind wir nat\u00fcrlich noch n\u00e4her zusammen gewesen. Ich war auch hier und da mit ihm \u2026 das waren Zeiten, da d\u00fcrften wir noch an die St\u00fccke der Balletttage. Da war man eine Woche in Stuttgart und wir waren Sachen anschauen, wir haben das Geburtshaus von Schiller angeschaut den Tag durch. Am Abend ist man ins Theater und das war eben \u2026 da konnte man noch (?)",
            "entities": [
                "Schiller"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4364,
            "text": ", das sind so immer auch l\u00e4ssige REISEN gewesen. Wenn ich mit meinem Mann unterwegs war, w\u00e4re ich nicht unbedingt auf Marbach, obschon also wir sind dann schon mal auf Sessenheim als wir in Baden-Baden waren. (lacht) Eben, aber es war einfach etwas anderes. Er war mehr so wie die beste Freundin eigentlich."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4386,
            "text": "Und dann haben wir etwas neues angefangen, nicht nur zusammen ins Theater zu gehen. Wir sind nat\u00fcrlich auf Stuttgart, also da mochte man noch, da war man noch jung, da sind wir mit dem Auto auf Stuttgart gefahren, dann sind wir an die Premiere und dann ist man zum Koegler an die Premierenfeier, weil der Richard hat ja alle gekannt und dann sind wir noch heim gefahren und dann bin ich noch heim \u2026Also das ist eigentlich, ja, heute w\u00fcrde ich das nicht mehr machen, ich bin in der Nacht nicht mehr so gerne unterwegs, aber dort war es wirklich noch l\u00e4ssig. Er konnte es auch mit den Kindern sehr gut. Und dann hat etwas anderes angefangen, ich glaube sogar es war beim SiWiC als wir angefangen haben gemeinsam zu unterrichten. Und das war vielleicht das lustigste von allem zusammen, denn es ging nicht ums Unterrichten, wir hatten sehr viele Stunden beim SiWiC, aber dann auch beim Z\u00fcrich Tanztheater und sp\u00e4ter auch mein MAS Tanzstuhl an der ZhdK gemeinsam unterrichtet, also d.h. wir waren BEIDE im Klassenzimmer, wir haben gesagt: \u201eOkay, es bekommt jeder nur die H\u00e4lfte vom Honorar, aber wir wechseln einfach ab.\u201c Jeder hat das, das ihm am besten gelegen, das man beigetragen hat, gebracht. Ich glaube wir hatten den Eindruck, es ist gerade wegen der Aufmerksamkeit und wegen allem und uns hat es GANZ grossen Spass gemacht miteinander zu unterrichten und (?) waren nat\u00fcrlich die Vorbereitungen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4490,
            "text": "Wenn wir da miteinander gesessen sind, \u201eja komm, jetzt haben wir das Thema, nehmen wir was, nehmen wir das, nein, das nehmen wir nicht, nein mir w\u00e4hlen das. Was m\u00f6chtest du sagen? Was m\u00f6chtest du machen? Wie machen wir die Einleitung? Dann sollten wir aber das auch noch bringen, das ist doch so \u2026\u201c Also wir haben einfach, diese vielen Stunden, in denen wir zusammengesessen sind und diese Stunden vorbereitet haben, das vermisse ich auch sehr irgendwie (nickt). Gut, ich unterrichte ja auch nicht mehr, aber einfach, das sind \u2026 da haben wir daneben noch so viel k\u00f6nnen besprechen und Vorlieben und \u201ehast du das gesehen?\u201c und \u201eweisst du noch dort?\u201c und einfach so die gemeinsamen Erlebnisse, das war sehr sch\u00f6n."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4537,
            "text": "Dann hatten wir ja \u2026 hat er ja dann als er pensioniert \u2026 also er hat sich ja eigenltich nie pensioniert, sondern er hat bis am Schluss gearbeitet. Aber als er nicht mehr f\u00fcr die NZZ geschrieben hat, hat er dann angefangen mit seinem grossen Buchprojekt und das hat sich immer wieder ver\u00e4ndert. Ganz am Anfang haben wir mehr so wie ein Leitfaden f\u00fcr Tanzgeschichte-Unterricht, so mehr so in einzelnen Zetteln. Das w\u00e4re so unser Arbeitsmaterial weiterverwenden, erweitern. Und dann pl\u00f6tzlich, hat er angefangen zu sagen, \u201eIch muss das viel weiter machen.\u201c, er hat angefangen alle alten Sachen von der Bibel \u00fcber den Gilgamesch, alles zusammen, nochmal zu lesen im Hinblick auf Tanz. Was hatte es f\u00fcr eine Bedeutung? Die Wiener Commedia hat er wieder gelesen, die verschiedenen \u00dcbersetzungen nebeneinander und dann haben wir uns eine Zeit lang vor allem mit Mittelalter auseinandergesetzt und mit fr\u00fcher Philosophie im Humanismus, Renaissance und so weiter. Wir haben \u00fcber so viel Sachen geredet und immer hat er Anregungen \u2026 \u201eMusst mal das lesen!\u201c Dann hat sich dieses Buch nat\u00fcrlich st\u00e4ndig ver\u00e4ndert und dann haben wir eine Zeit lang gesagt, wir tun es ein bisschen verteilen. Also klar die Bibel, das mache dann nicht ich. Dann hat er gesagt: \u201eJa, aber ich bin froh, wenn du da die St. Petersburger Klassik nimmst.\u201c Dann habe ich dort mal intensiv \u2026 Aber dort habe ich ja sowieso auch sonst schon \u2026 Und dann pl\u00f6tzlih ist es eigentlich so geworden, dass ich gesagt habe, du, wir haben weitergeschrieben, wir haben weitergeredet und pl\u00f6tzlich hat sich herausgestellt, es ist immer mehr SEIN Buch geworden, das ich so nicht gemacht h\u00e4tte, bei dem er sich aber wirklich vertieft hat und er hat bis am Schluss daran gearbeitet. Und ich bin dann mit vielen anderen, es hatte ein paar Leute, die diese Sachen immer gelesen haben, wo er alle diese Versionen dann geschickt hat. Wir haben dann das diskutiert, wobei ganz am Schluss war es dann auch so, dass er gesagt hat: \u201eLies es einfach mal, ich will gar nicht wissen, was du anders machen w\u00fcrdest oder was nicht stimmt in einer Einzelheit oder so. Lies es einfach mal, hat es einen guten Fluss zum lesen?\u201c Und er war dann sehr eigentlich fast auf das fixiert. Und wir haben dann noch telefoniert dar\u00fcber und es war ein besonders langes \u2026also wir hatten immer lange Telefonate, obschon wir uns viel gesehen haben und das war ein ziemlich grunds\u00e4tzliches Ding. Er war dort in einer schwierigen Phase, weil mehrere gute Freunde sind gestorben in dieser Zeit. Und er hat sich mit dem auseinandergesetzt, es ist auch ihm nicht so gut gegangen mit dem Atmen. Und eine Freundin, bei der er auch wieder musste bei der Abdankung reden, wo er aber gesagt hat \u201eDu, zum Gl\u00fcck, es reden noch viel andere.\u201c, aber das hat ihn sehr hergenommen irgendwie. Und dann haben wir ziemlich lange \u00fcber ganz Allgemein und \u00fcber das Buch, er hat mir noch Sachen geschickt \u2026 Dann hat er so gesagt: \u201eJa, ich glaube jetzt bin ich auf gutem Wege im 20. Jahrhundert. So wird es gut. Das lass ich jetzt, nimm jetzt mal das, das ich dir schon geschickt habe\u201c, das ging ungef\u00e4hr bis 1920, \u201enimm das mal als fertig an und ich hoffe ich bin bis in den Sommer fertig und sonst ist es auch egal, dass erscheint dieses Buch halt nicht.\u201c (zuckt mit den Schultern) Dann haben wir \u00fcber etwas anderes geredet und dann war das n\u00e4chste, das ich geh\u00f6rt habe, dass er gestorben ist. Das war wenige Tage sp\u00e4ter. Er hat sich nicht wohl gef\u00fchlt. Die Schwester, die \u00c4rztin war, hat ihm gesagt, er solle zum Doktor gehen. Er wollte nicht, hat das Telefon nicht abgenommen. Dann ging sie schauen und dann ist er offenbar (sch\u00fcttelt Kopf und schluckt) einfach ziemlich schnell umgekippt, weil ihm schlecht war. Das war sehr, sehr schwierig, weil ganz viele Leute haben mich dann angerufen: \u201eDu, was ist mit dem Richard? Der w\u00e4re heute auf Besuch gekommen und er ist nicht gekommen. Ich habe ihn angerufen.\u201c Dann musste ich allen denen sagen: \u201eDu, er ist gestern gestorben.\u201c Das war nat\u00fcrlich \u2026 das war einer meiner wichtigen Menschen in meinem Leben und ich habe bis jetzt niemand so, den ich als Gespr\u00e4chspartner so habe wie ihn. Das ist ganz klar. Aber ich muss ehrlich sagen, ich bin sehr froh, weil ich h\u00e4tte mich vielleicht aufgeh\u00e4ngt daran, wenn ich das Gef\u00fchl h\u00e4tte, er wolle, dass ich sein Buch in seinem Sinn abschliessen w\u00fcrde, weil das h\u00e4tte ich auch nicht gekonnt. Und darum, dass er das gesagt hat, \u201eJanu, dann gibt es das halt nicht.\u201c\u2026 Dann habe ich lange mit der Schwerster hin und her gemacht: Was machen wir damit? Tun wir etwas? Und jetzt haben wir einfach dieses Buch mit diesen Aphorismen, die dann jemand ganz anderes Aussenstehendes \u2026 also NEIN, sie hat ihn sehr gut gekannt, aber nicht vom Tanz her. Sie ist Redakteurin. Sie hat dann ausgew\u00e4hlt und hat einfach ein paar Aphorismen f\u00fcr ihn als Erinnerungsbuch zusammengestellt. Aber das Manuskript ist im Tanzarchiv in Lausanne. Also wenn da mal jemand kommt und das anschauen will, dann k\u00f6nnte er das anschauen.",
            "entities": [
                "Lausanne"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4906,
            "text": "Ja, das ist eigentlich das. (schluckt) I: Mhm (bejahend). Okay. Traurig, klar. Gleichzeitig auch ganz, ganz wichtig f\u00fcr deine Lebensgeschichte der Richard, oder?"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 4926,
            "text": "P: Ja, nat\u00fcrlich, weil wir haben so viel Gemeinsames. Und es war ja lustig als wir mal auf Baden-Baden gingen und da war J\u00fcrg mitgekommen, da haben wir den K\u00f6gler [Horst Koegler) angetroffen und dann ich glaube, es ist um die Rekonstruktion des \u201eDornr\u00f6schen\u201c gegangen. Das Marinsky-Ballett hatte ja eine Zeit lang eigene Rekonstruktionen, wobei sie haben nie genau ausgewiesen, was ist jetzt bei ihnen wirklich Rekonstruktion und was nicht. Und wir haben dar\u00fcber diskutiert, welche Stellen, ich kannte es dann gut genug, um das ungef\u00e4hr \u2026, und dann haben wir mit dem K\u00f6gler diskutiert und dann kam der K\u00f6gler so \u2026 (zeigt mit Finger) Also man weiss, wer der K\u00f6gler ist, oder? Das ist so quasi der Tanzkritiker-Papst aus Stuttgart, der grosse, der auch wichtige B\u00fccher geschrieben hat und so weiter. Und dann kommt der und sagt: \u201eJa und wer ist denn das?\u201c (zeigt mit der Hand zur Seite) und dann [ich): \u201eJa, das ist mein Mann.\u201c Dann sagt er: \u201eWas, Sie GIBT\u2019S?\u201c (lacht) Weil er hat gemeint, ich war immer mit dem Richard unterwegs, weil er hat irgendwie gemeint, dass ich \u2026 (wirft die H\u00e4nde in die Luft) Eben er hat sich eine Familie \u2026 das haben die Leute eigentlich gar nicht gewusst. Ich war einfach \u2026 Aber der Richard hatte viele Freundinnen, viele Leute zu denen er Kontakt hatte. Er hatte einen sehr grossen Bekanntenkreis, weil er ja so viel in der Zeitung war, weil er das mit dem Schauspiel hatte, er hat den Sprechchor geleitet, lange Zeit, von der Ellen Widman \u00fcbernommen und ko-geleitet mit jemand. Er hat auch sogar komponiert f\u00fcr Sprechchor. Hat dort also auch solche Sachen gemacht, das war ein anderes Ding. Er hat auch gesungen, er hatte Musikerfreunde, die mit ihm musiziert haben und eben so quasi f\u00fcr den Tanz, zu denen habe ich geh\u00f6rt. Und dann nat\u00fcrlich einfach die alte Studienzeit, das ist klar, einfach (?). Und hier und da ist Richard auch auf eine Reise mitgekommen. Auf Usbekistan war er dabei. Zwei-, dreimal in Russland mitgekommen. In der Antarktis war er auch dabei. Es hatte also immer so einzelne Reisen gegeben, auf denen er mitgekommen ist.",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen",
                "Russland"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 5079,
            "text": "Wir haben ja mal eine Tanzkritiker-Reise auf Petersburg gemacht. Da waren auch Regina Christen, John Geissler und so dabei. Da habe ich wahrscheinlich noch lustige Fotos. Ja, das ist eigentlich das. Eben dort war er auch dabei. Und wir haben das mit der Lisa Stutz, die hat diese Reise geleitet. Lisa Stutz ist ja die Frau, die neben Hans Meister auf Russland ist, um quasi wie ein Nachdiplomstudium \u2026 oder sagen wir einfach, dorthin um zu lernen, er war ja da bereits Solist, w\u00e4hrendem SIE als junges M\u00e4dchen in die Waganowa-Akademie \u2026ich glaube sie war die erste Schweizerin die dort war und den Abschluss in dem Sinne gemacht hat, hat aber nat\u00fcrlich dort damals nicht in Russland k\u00f6nnen tanzen und hatte dann noch unter 20 ein Unfall und hat den nicht gleich behandelt. Hat dann aber das (?)",
            "entities": [
                "Petersburg",
                "Russland",
                "Schweizerin"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 5146,
            "text": "geschafft, aber sie macht heute etwas ganz anderes. Wir haben mit ihr noch lange unterwegs Kontakt gehabt. Sie war eine sensationelle \u00dcbersetzerin, durch das, dass dort nur Russisch geredet wurde. Und sie hat dann auch in verschiedenen Kriegen \u00fcbersetzt bei Gefangenenaustauschen. Sie hat auch K\u00fcnstler begleitet, die mit dem Russisch und mit der westlichen Sprache M\u00fche gehabt haben. Sie war da ganz grossartig. Aber ich glaube sie arbeitet heute etwas anderes. Und sie hat das geleitet und es war mal lustig in dieser Konstellation hin zu gehen. (lacht)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 5197,
            "text": "I: Du hast vorher das Thema der Sch\u00f6nheits-Symmetrie, das ist ja was, was du vorher in der Architektur beschrieben hast, aber es betrifft wahrscheinlich nicht nur die Architektur, es betrifft wahrscheinlich auch das klassische Ballett. Vielleicht kannst du da noch mehr dar\u00fcber reden. Es ist ja wie so ein Kernfokus vielleicht oder ich weiss nicht, bei dem was bei dir vielleicht auch Qualit\u00e4t, Leidenschaft f\u00fcr etwas ausmacht."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 5228,
            "text": "P: Ja, das ist nat\u00fcrlich schon so. Also ich mache immer noch klassisches Ballett, also ich gehe immer noch trainieren. Und f\u00fcr mich ist es absolut das Richtige und ich glaube es gibt einfach, ich sehe das so wie ein Kolleg, was man einfach so zwischendrin kurz sagt. Es ist einmal eine klassische T\u00e4nzerin, fertig ausgebildet, die aber nicht sehr lange getanzt hat, ins Training gekommen, in dem ich auch war und dann hat sie gesagt: \u201eDu, heute hatte ich wieder eine halbe Stunde, in der ich alle meine K\u00f6rperteile von \u00fcberall her wieder zusammenbekommen habe. (macht Handbewegung nach aussen und bringt sie vor dem K\u00f6rper wieder zusammen) und richtig mit dem Schwerpunkt gerade dagestanden bin.\u201c \u2026wie es das europ\u00e4ische Ideal ist von einem Renaissance-Mensch, leicht ausw\u00e4rts, in sich ruhend, alles koordiniert von einem Zentrum aus. Ich hatte so lange in dem Training bis ich so weit war und ich glaube ich geh\u00f6re auch zu denen, die diese Konzentration auf das K\u00f6rperzentrum brauchen und dann von da aus schauen und darum war ich auch immer \u00fcberzeugt, bin ich \u00fcberzeugt f\u00fcr mich ist das klassische Ballett das Richtige. Es gibt aber auch die anderen Leute, die das eher als Fessel empfinden und die das Gef\u00fchl haben, sie m\u00fcssen sich aus dem befreien, das ihr Leben schon als so etwas Fixiertes anschaut, dass sie dann lieber ihren eigenen Weg suchen. Das verstehe ich, aber ich geh\u00f6re eben eher zu den anderen. Ich habe relativ sp\u00e4t angefangen, aber ich bin jetzt 50 Jahre dabei geblieben. Ich habe noch Freundinnen, die schon bei Annemarie Sutter an der Tanztheaterschule [meint Theatertanzschule?), was heute die (Katana-Schule?) ist",
            "entities": [
                "Annemarie Sutter",
                "Zentrum"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 5338,
            "text": ", angefangen hat. Sie war T\u00e4nzerin seit 1922 am Theater, schon als Kindert\u00e4nzerin und ganz eine tolle Lehrerin. Ich war dann zwischendrin nicht mehr dort, weil dann sind die Kinder gekommen. Dann war ich am Abend beim Miklosh [Miklosh Vertesy), bei (Belinia?), bei (Schenkov?), verschiedene Lehrer und dann als ich wieder am morgen gehen konnte, da war ich bei Natacha Kelepovska. Und das war nat\u00fcrlich insofern wieder etwas anders, denn es war DIE T\u00e4nzerin, die auch wieder die russische Tradition \u2026 Also sie ist eine Nachkommin von der Morganat, das war eine Frau, die Nikolaus I. hatte, der hatte n\u00e4mlich eine Adelige, also nein, eine Prinzessin, aber er hat ganz offizielle eine morganatische Frau gehabt und das war eine T\u00e4nzerin. Und sie \u00fcber dieses Ding in der zaristischen Familie irgendwie liiert gewesen in die Gesellschaft, weil auch eine morganatische Ehe mit diesen Nachkommen irgendwie dazu geh\u00f6rt hat. Da ist ja das zaristische Blut drin. Und sie hat immer von ihrem Leben erz\u00e4hlt und das war ganz besonders. Sp\u00e4ter war es der (?), jetzt ist es der Fumio",
            "entities": [
                "russische"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 5427,
            "text": ". Was man dort daran arbeiten kann ist die Balance, das ist das korrekte Ding, dass man wirklich das Zentrum hat von der Bewegung, nat\u00fcrlich kommt es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht mehr darauf an, wie hoch das Bein ist oder so irgendetwas, aber irgendeine Armgeste oder eine Haltung des Kopfs oder alle diese feinen (?), die er nat\u00fcrlich auch super kann, wo die meisten Leute gar nicht mehr wissen, warum Kirow-T\u00e4nzerinnen oder Waganowa-Sch\u00fclerinnen aus der Waganowa-Akademie einfach irgendwie etwas anderes sind, weil sie vom R\u00fccken her (zeigt mit H\u00e4nden) nur mit einer kleinen Nuance ein bisschen anders arbeiten. Und diese Sachen versucht er uns noch beizubringen. Und wenn er mal merkt, dass wir etwas umgesetzt haben, dann ist er nachher ganz begeistert. Wir haben auch Freude. Es ist ein Freundschaftszirkel eigentlich nat\u00fcrlich auch geworden, wir feiern auch miteinander. Fr\u00fcher hat immer Kelepovska ein Fest gemacht am 21. Dezember. Dann mussten wir das ein bisschen verschieben, wenn es ging, aber wir haben immer quasi eine Weihnacht gefeiert und jetzt ist das auch nicht mehr. Jetzt machen das mit dem Fumio [Fumio Inagaki) einfach nach der Ding, relativ inoffiziell, aber fr\u00fcher hatte man noch ein sch\u00f6nes D\u00eener irgendwo. Es wurde etwas besonderes gefeiert.",
            "entities": [
                "Zentrum"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 5518,
            "text": "Die Leute, in dieser Stunde die ich gegangen bin, sind ehemalige T\u00e4nzerinnen, die in den 70er Jahren getanzt haben und es sind Tanzlehrerinnen und andere dort, die mit mir auch als Anf\u00e4ngerinnen angefangen haben. Das ist mir sehr wichtig. Ich glaube auch die Haltung, das ist es eigentlich f\u00fcr mich. Und ich glaube sowieso, das was wir machen, was uns in den Sinn kommt oder was wir lesen oder h\u00f6ren, das bringen wir immer in einen Kontext. Und ich glaube ich geh\u00f6re zu diesen Menschen, die immer vielleicht relativ schnell eine Ordnung brauchen bei diesem Einordnen. Also ganz verspielt gesagt, ich laufe noch heute, wenn ich auf dem Randstein laufe, laufe ich nicht, wo diese beiden Steine aufeinander kommen, sondern ich vermeide das. Und so diese Sachen (lacht), das mache ich ganz automatisch. Genau gleich wie ich Symmetrien von Autonummern \u2026 wenn ich n\u00e4mlich so an Auto vorbeilaufe, dann mache ich dort Zahlenkombinationen f\u00fcr mich. Und mich interessiert auch sehr das Verh\u00e4ltnis von mathematischen Sachen und Sachen, die in der Natur vorkommen. Also eben der Seestern mit den f\u00fcnf Armen, das ist ja etwas, eigentlich etwas verr\u00fccktes, weil sonst ist Leben immer axialsymmetrisch. (zeigt mit H\u00e4nden Achse am K\u00f6rper) und dort \u2026 Das hat dann auch meine Mutter besonders gepflegt, sie war immer in solchen Vorlesungen, wie man kann mit diesen Zahlen umgehen und Fibonacci-Zahlenreihe nat\u00fcrlich, also das waren alles so Sachen und wo sie in der Natur vorkommen und ich kann heute keinen Tannenzapfen mehr ansehen ohne schnell die (Fibonacciz\u00e4hne?) zu z\u00e4hlen (macht kreisf\u00f6rmige Handbewegung) oder eine Sonnenblume, wo man das alles zusammen wieder sieht. Das sind einfach diese Gesetzm\u00e4ssigkeiten, dort wo es zusammenstimmt. Und Richard hat immer gesagt: \u201eEs ist ganz typisch wo du l\u00e4ufst,\u201c, wenn es eine Br\u00fccke hat oder einen Weg nach unten, \u201edu brauchst einfach genau diesen Ort, wo du immer l\u00e4ufst.\u201c Und das stimmt wahrscheinlich, wahrscheinlich bin ich jemand, der schnell auf solche Sachen reagiert. Dass ich immer das Gef\u00fchl habe, es muss in einem bestimmten Verh\u00e4ltnis zueinander sein, sei es jetzt im goldenen Schnitt oder sei es in all diesen Sachen. Das ist das, was mich auch interessiert. Mich interessiert zum Beispiel auch, wenn ich bei Ausgrabungen h\u00f6re, dass es V\u00f6lker gibt, die ovale D\u00f6rfer gemacht habe und diese V\u00f6lker die gerade Strassen (zeigt mit H\u00e4nden) und das ist das, was mich interessieren an solchen Sachen. Und dann nat\u00fcrlich, wenn man so eine abgezirkelte Stadt hat wie Petersburg oder in Palmyra diese S\u00e4ulensachen (zeigt mit H\u00e4nden), dann hat man irgendwie das Gef\u00fchl, das stimmt jetzt besonders und das ist jetzt darum f\u00fcr mich (zeigt auf sich) besonders sch\u00f6n. Und ich glaube wir k\u00f6nnen ja nicht \u2026 wir k\u00f6nnen ja aus dem Flimmern des Fernsehers (zeigt nach hinten), wenn wir genug lang schauen, k\u00f6nnen wir ja nichts anderes herausfinden, als das unser Hirn es macht, dass wir am Schluss die Gesetzm\u00e4ssigkeiten sehen. Weil so funktioniert unser Gehirn. Und das ist nat\u00fcrlich auch der Grund, warum ich Angst habe vor Demenz. Weil ich habe das Gef\u00fchl, wenn mir pers\u00f6nlich meine F\u00e4higkeiten diese Ordnungen herzustellen und Beziehungen zu schaffen, die irgendwie in einer sch\u00f6nen Relation zueinander sind, wenn mir das ganz verloren geht, dann weiss ich nicht, dann bin ich nicht mehr ich. Darum bin ich Exit [Schweizer Sterbehilfe) beigetreten. Und das ist zum Beispiel auch der Grund, warum ich nie EIN Buch lese, ich kann nicht ein Buch mitnehmen in die Ferien, sondern ich muss hier daheim lesen und dann stehe ich auf und hol dieses Buch und hol das Buch und dann kommt mir dort noch was in den Sinn und dann muss ich das so ineinander hinein \u2026 (macht Handbewegung) Und dann faszinieren mich vor allem wieder Sachen, bei denen ich vorher gedacht habe, das w\u00e4re anders, wenn ich merke das stimmt ja gar nicht und das habe ich jetzt gerade bei Sophie Taeuber gehabt. Eben das sind einfach so Sachen, die mich dann schon sehr interessieren und mich interessiert dann nat\u00fcrlich auch WO beim Mensch oder wo in der Entwicklung, wo ist das gekommen. Also ich glaube, dass die Primaten und \u00fcberhaupt die S\u00e4ugetiere, da bin ich absolut mit Frans de Waal [niederl\u00e4ndischer Zoologe und Verhaltensforscher) einig \u2026 Emotionen und so Sachen, das ist idiotisch, wenn man das den Tieren absprechen will und auch alle diese ethischen Grunds\u00e4tze, f\u00fcr das brauchen wir die zehn Gebote nicht, sondern das haben S\u00e4ugetiere in verschiedenen Formen, das ist in uns drin (zeigt auf ihren K\u00f6rper). Es gibt immer solche, die nicht auf das reagieren, die mehr emotionale Intelligenz haben und solche die weniger haben, aber grunds\u00e4tzlich ist das den Menschenaffen gegeben, es ist nicht bei allen gleich. Bei den Bonobos, die mich besonders interessieren, ist sie am gr\u00f6ssten. Und diese Sachen, die finde ich dann sehr spannend, aber es ist dann die Frage, woher kommt den das, was man als \u00e4sthetisch \u2026 Wo k\u00f6nnte den das \u2026? Da bin ich immer fasziniert, wenn ich von den Menschen sehr fr\u00fche Sachen sehe, die entweder symmetrische Ritzungen sind (zeigt mit H\u00e4nden) oder dann eben nicht symmetrisch. Wo sind die Zeichen, die etwas bedeuten, die schon fast ein Vorbild sind f\u00fcr Schrift? Wo findet man das? Das sind so die B\u00fccher, die ich im Moment (so gerne?) lese, die mich interessieren. Und dann auch, mich faszinieren die Sachen, die sie gefunden haben, die etwa 30 000 Jahre als sind in der N\u00e4he von Stuttgart und Ulm. Also ich bin ja auf Stuttgart gereist, ich bin fast nicht mehr aus dieser Ausstellung herausgekommen. Diese kleine Elfenbein (zeigt mit Fingern Gr\u00f6sse), also Mammutelfenbein-Fig\u00fcrchen, die einfach wie ein Stich von Picasso, einfach perfekt, sind. (macht H\u00e4nde auseinander, h\u00e4lt Handfl\u00e4chen offen vor sich) Ich kann es nicht anders sagen, wie eine Melodie von Mozart, man kann gar nicht erkl\u00e4ren, warum sie so sch\u00f6n sind. Aber der Schwung von diesem R\u00fccken (zeigt mit H\u00e4nden Schwung) von dem Mammut, der ist einfach, das kann man nicht besser machen. Und DORT, dort muss es gewesen sein. Dort ist es auf jeden Fall schon vorhanden. Und die Frage ist, findet man irgendwo eine Zwischenstufe? Vorl\u00e4ufig findet man sie nicht wahrscheinlich, weil die Materialien kaputt sind. (zuckt mit Schulter) Das ist schon klar. Aber eben, das w\u00e4re eigentlich schon \u2026 Es muss nicht sch\u00f6n sein, weil es lieblich ist und angenehm, aber es muss auch nicht so sein, dass nur das H\u00e4ssliche und Kaputte kann gut sein. Das muss es auch nicht sein. Ich finde man sollte einen Weg finden, dass man kann sagen, es gibt Harmonisches, das auch gut und richtig ist. Es muss beiden nebeneinander sein. (zuckt mit Schulter). Das ist so \u2026 Ja, ich bin da ein bisschen sehr stark daf\u00fcr (zeigt mit H\u00e4nden), dass es irgendwie in Proportionen stimmt. Und in der Architektur interessiert es mich nat\u00fcrlich, dann vor allem dort, wo es dann symbolisch wird. Ich bin heute noch total fasziniert von der Hagia Sophia, obschon sie gef\u00e4llt mir nicht, wenn ich einfach reingehe. Aber wenn ich auch die anderen Mausoleen und so sehe, die ein W\u00fcrfel sind und es quasi das Irdische gibt und dar\u00fcber (macht mit Finger einen Bogen) eine Kuppel, also quasi dann das \u00dcberirdische und dann dort den \u00dcbergang anschauen \u2026 Und in der islamischen (Kunst?) sitzen ja diese Stalaktiten-Gew\u00f6lbe (zeigt mit beiden H\u00e4nden). Und wenn man dann bei denen mal ganz zuvorderst anf\u00e4ngt und rauf schaut und dann immer nach hinten geht und jedes Mal abdr\u00fcckt (zeigt mit H\u00e4nden) und dann nachher sieht, wie das entsteht, das ist mathematisch-geometrisch unendlich komplex und es ist auch eine Art wie ein \u00dcbergang, der verschwindet, aber in der Hagia Sophia hat es genau dort, am schwierigsten Ort, dort wo die Kuppel aufsitzt (zeigt mit H\u00e4nden) auf dem Rechteck, dort hat es Fenster. Und es ist ganz klar, es ist \u00fcberhaupt keine Sache mit 46 oder 48 Fenster das geometrisch zu machen, aber es hat 40. Und warum hat es 40? Weil 40 ist bei den alten \u00c4gyptern die Zahl des \u00dcbergangs. Und 40 (stark betont) ist eben schwierig, 8x5. (nickt) Das ist eben schwierig. Und das ist auch das Ding, warum ich nat\u00fcrlich dann der Ikosaeder so fasziniert von Laban [Rudolf von Laban). Und dass er quasi das Gef\u00fchl hat, er hat ja eigentlich die Idee gehabt, er hat diese platonischen K\u00f6rper gekannt (zeigt mit H\u00e4nden) und dann hat er angefangen zu messen bei der Wigman [Mary Wigman) (zeigt mit H\u00e4nden), welche Ecken sind erreicht und dann hatte er das Gef\u00fchl, also vielleicht war auch die Wigman anatomisch genau so gebaut, das weiss ich nicht, aber er hatte das Gef\u00fchl er f\u00e4nde genau diese Punkte vom Ikosaeder. Er hat sie gemessen (zeigt mit Zeigefinger), er hatte im Prinzip die Idee der platonischen K\u00f6rper und gleichzeitig hat er naturwissenschaftliche Messungen gemacht und diese in Verbindung gebracht. Und dann kam er auf seinen Ikosaeder gekommen. Und das ist eigentlich spannend. Und ich mag ja den Laban nicht besonders, aber ich glaube ich funktioniere auch so. Ich probiere es mal auszut\u00fcfteln und am Schluss komme ich aber auf eine Harmonie die schon vor mir besteht. (lacht) Das ist irgendwie \u2026",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Petersburg",
                "Rudolf von Laban",
                "Schweizer",
                "Sophie Taeuber",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6191,
            "text": "I: Ja, das bindet dich dann in das grosse Ganze ein. Es geht ja sehr viel wahrscheinlich um Wahrheitssuche, um Sinn, Sch\u00f6nheit, das h\u00e4ngt ja wahrscheinlich auch zusammen."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6203,
            "text": "P: Ich weiss nicht, ich glaube mit dem Ding, mit der Frage auf Wahrheit, da habe ich nicht das Gef\u00fchl, dass ich mich AKTIV damit besch\u00e4ftige, aber, ob es einen Sinn gibt, ob Zusammenh\u00e4nge bestehen, eben sinnstiftende Zusammenh\u00e4nge, das ist eigentlich schon, was mich interessiert an diesen verschiedenen Sachen. Darum ist dann eben ein Tannenzapfen ein Tannenzapfen. Ist nat\u00fcrlich interessanter als irgendein Randstein, weil der Randstein, das ist ja zuf\u00e4llig irgendwie von irgendetwas gemacht, das ist eine Spielerei, w\u00e4hrendem die Frage nach Prozent der Rechtsdrehung und der Linksdrehung und all solches Zeug, das sind einfach so Sachen, die mich SEHR faszinieren. Und darum interessiert mich dann zum Beispiel auch ein Tanzst\u00fcck von Anne Teresa De Keersmaeker, wo sie mit dieser Spirale (zeigt mit den Fingern eine Spirale) arbeitet, die sie ergibt und ich glaube es ist eben sogar die Spirale \u2026nein, das war die gew\u00f6hnliche Spirale (zeigt Spirale mit H\u00e4nden), die geometrische Spirale, und sie hat vor allem das als (Raumweg?), man musst ein bisschen oben sitzen, dass man es sah. Und wie dann das so eine Beschleunigung gegen aussen und gleichzeitig wieder ein herholen \u2026"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6295,
            "text": "I: Meinst du ihr Fr\u00fchwerk \u201eFase\u201c? (unv., gleichzeitiges Reden) Nein, das war ein sp\u00e4teres, oder? P: Nein, nein. Das ist ein ziemlich sp\u00e4tes, ich weiss jetzt nicht wie es heisst, ich m\u00fcsste es nachschauen, aber ich habe es in der (?) gesehen und es war sogar so, dass sie dann \u2026 eine Zeit lang hatte man fast das Gef\u00fchl, sie \u00fcbertreibe mit dem Bezug auf die Geometrie. Wenn man das dann n\u00e4mlich vergass, dann war es fast schon wieder chaotisch. Und das war ein lustiges Hin und Her, dass man einerseits ganz gefangen war in dem und zwischendrin das Gef\u00fchl hatte, sie braucht es dann wieder nicht. Das heisst durch ihren \u00fcberm\u00e4ssigen Gebrauch wirkte es dann wieder als w\u00e4re es zuf\u00e4llig. Das war eine ganz lustige Spannung, aber wie das Werk hiess, weiss ich nicht mehr. Wir waren fr\u00fcher viel in der (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6356,
            "text": "und da ist nat\u00fcrlich eine andere Tanzfreundin von mir noch sehr, sehr wichtig. Das ist Marianne Forster. Das ist klar. Sie hatte diese Neugier, sie wollte auch alles wissen und m\u00f6glichst viel zueinander in Beziehung bringen. Und sie hatte eine Energie in sich drin, die einem manchmal fast ein bisschen \u00fcberrollt hat, weil sie immer so voller Power war, das man einfach das Gef\u00fchl, komm\u2018 wir sitzen mal ab und reden GAR nicht mehr. (lacht) Weil sie hat einfach so verr\u00fcckt viel gewusst und sie hat sich einfach f\u00fcr alles interessiert und wenn man in den alten Zeitschriften rumbl\u00e4ttert, im Tanz der Dinge, ich meine dort als sie anfing die News zu schreiben, das ist eine Schatzkammer. Was sie alles noch gewusst hat und miteinander in Beziehung brachte, das war ganz gross. (nickt) Sie ist auch gestorben nach ihrem 70. Geburtstag.",
            "entities": [
                "Marianne Forster"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6427,
            "text": "I: Stimmt, sie ist auch wirklich nicht alt geworden. P: Es war noch ein ganz ein sch\u00f6nes Fest. I: Ach, du meinst bei der Beerdigung da? P: Nein, sie wollte ja unbedingt noch 70 werden und sie hat im Oktober Geburtstag und sie hat dort noch ein kleines, altes Schiff, das auf dem Rhein fuhr, gemietet und ihre Freunde eingeladen. Das war ein ganz ein sch\u00f6nes Fest. (nickt) Sie hat so gegen ihre Krankheit gek\u00e4mpft, es gibt glaube ich kaum Leute, die so k\u00e4mpfen gegen ihre Krankheit wie sie. (sch\u00fcttelt den Kopf) Aber sie geh\u00f6rte nat\u00fcrlich auch zu diesen Leuten und ich habe es fr\u00fcher nicht verstanden, wenn meine Mutter sagte: \u201eWeisst du, wenn du alt wirst, wird dir immer wieder etwas genommen.\u201c Und ich habe dort eigentlich mehr so gedacht, nein, ich meine das, was du hast, das hast du ja. Aber das stimmt eben nicht, denn es werden dir die Freundschaften genommen und Freundschaften die du mit 20, 30 geschlossen hast, die kannst du durch nichts ersetzen. Das ist nat\u00fcrlich schon klar. Das sind dann einfach so Sachen \u2026 der Erinnerungsschatz wird dann gr\u00f6sser."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6522,
            "text": "I: Ein Teil vom Leben, das war ja eine Lebensbegleitung. P: Habe ich noch jemand vergessen? I: Habe ich mich jetzt auch gerade gefragt. (lacht) Hast du noch jemand vergessen, der dir wichtig ist, wichtig war? P: Also jemand, der sehr wichtig war f\u00fcr mich, war nat\u00fcrlich Alain Bernhard. Das war ganz l\u00e4ssig mit ihm, weil er, als er noch gesund war, er wusste auch einfach alles und kannte alles. Und er war so begeisterungsf\u00e4hig und er war ganz ein grosser Sommer und wenn man mit ihm befreundet war, dann hatte man sozusagen freien Zugang zu allem. Das heisst, man brauchte ein Telefon: \u201eAlain, hast du? Alain, weisst du?\u201c Und am n\u00e4chsten Tag hatte man es in der Post. Er hat Zeitungen \u2026 hat gesagt: \u201eJa, weisst du, du musst die nicht auch abonnieren. Ich mache dir eine Fotokopie von denen Sachen, die dich interessieren.\u201c Und er hatte auch sehr gerne den Kontakt. Er hat nat\u00fcrlich von diesen alten Leuten wie Beatrice Tschumi und all diesen T\u00e4nzern aus dieser Zeit alle gekannt und zu sich eingeladen. Das war ganz l\u00e4ssig, dass man einfach dort durfte dazugeh\u00f6ren. Ich war einmal bei ihm in einer Stunde. Ich habe n\u00e4mlich nicht nur Klassik ausprobiert, sondern ich bin einmal in das Jazztanzen als er schon sein Studio in Bern hatte, aber als er noch Jazztanz-Stunden gab, einfach eingemietet \u00fcber den Mittag. Und ich war dort ein paar Monate und ich habe einfach gemerkt, ich komme nicht mehr die Treppe rauf in der Uni, weil das war manchmal so streng (lacht), dass ich nur noch konnte \u2026 Ich bin einfach nicht mehr diese flache Treppe raufgekommen in der Universit\u00e4t. Dann musste ich dort aufh\u00f6ren. Und einmal war ich beim (?)",
            "entities": [
                "Bern"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6656,
            "text": "im Charaktertanz. Das hat mich fasziniert. Ich war auch ziemlich lange sogar mit Richard im historischen Tanz. Wir haben dort getanzt miteinander. Wir haben alle diese kleinen Sachen \u2026 aber es war f\u00fcr mich fast wie Aerobic, du bist st\u00e4ndig auf den F\u00fcssen, du bist st\u00e4ndig auf dem vorderen Ding (zeigt mit H\u00e4nden) und irgendwann hatte ich das Gef\u00fchl, dass ist nicht gut, meine F\u00fcsse, es ist wirklich besser wenn ich zwischendrin stehe und dann mal ganz auf Halbspitze gehe (zeigt mit H\u00e4nden) und dann quasi wieder festmache und dann dort STEHEN und wenn es geht mal drehen. Aber auf jeden Fall nicht, dass du im Barocktanz, diese ganz vielen, minimen Schritte, diese ganz kleinen Unterschiede, dass du das alles \u2026 das ist n\u00e4mlich wahnsinnig schnell, wenn man das richtig tanzt, also (?) durchtanzen, das ist etwas ganz verr\u00fccktes.",
            "entities": [
                "Halbspitze"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6719,
            "text": "Da hat man mehr Schritte gemacht als in den zwei grossen Balletts, weil da sind so viel kleine Sachen, so viel Zwischenschritte. Die Balance muss man ja trotzdem haben (zeigt mit H\u00e4nden) und dann hat es eine kleine Off-Balance und alle diese Sachen. Also es wurde mir dann einfach zu streng und der Kurs hat sich dann auch langsam aufgel\u00f6st, weil immer weniger gekommen sind. Aber eben, wir h\u00e4tten eine kleine Zeit lang mit dem (?) auftreten k\u00f6nnen."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6751,
            "text": "Und dort hatten wir auch noch eine Zeit lang im B\u00fcro von Wolfgang Brunner unseren Kurs. Der hatte dort einen kleinen, einen wirklich kleinen Saal (zeigt mit H\u00e4nden), aber dort oben waren wir, also beim R\u00fcdenplatz. Wolfgang war nat\u00fcrlich \u2026 das war etwas anderes. Am Anfang war Wolfgang eigentlich der Protestler, der (Maisbruder?), der der \u2026 Er hat ja gerade angefangen in den 80er Jahren nach den Opernhaus-Kravallen. Da hat er sich wieder angefangen f\u00fcr Tanzpolitik zu interessieren und nicht mehr f\u00fcr sein gut laufenden Gesch\u00e4ft und dann ist es eigentlich immer um etwas sehr Polemisches gegangen, aber er hatte auch eine ganz andere Seite. Und irgendwann habe ich dann bei Regina Christen beim SiWiC mitgemacht, auch beim Vorstand und dann sagte er mal so: \u201eJa, komm, also wenn du dort im Vorstand bist, kannst du eigentlich bei uns auch in den Vorstand sein.\u201c Dann war ich bei ProTanz im Vorstand, eben f\u00fcr den Tanzpreis und eigentlich auch f\u00fcr die Zeitschrift und dann habe ich nat\u00fcrlich \u2026 Richard hat sich daran gehalten aber ich nicht, Marianne Forster hat ja ganz lange Tanz und Gymnastik rausgegeben und sie wollte, dass man nur f\u00fcr sie schreibt. Sie wollte quasi exklusive Artikel. Richard hat ihr diese Freude gemacht und ich habe manchmal gesagt: \u201eNein, ich schreibe manchmal auch \u00fcber den Wolfgang.\u201c Weil beim Wolfgang hatte man mehr Platz. Aber viele Sachen sind dann bei ihr und beim Wolfgang erschienen, aber es ging vor allem um den Tanzpreis. Und irgendwann hat Wolfgang gesagt: \u201eH\u00f6rt, wir sind einfach eine zu kleine Gruppe, ein zu kleiner Verein. Jetzt muss jeder noch einen Zweiten mitbringen, dann sind wir doppelt so viel.\u201c Dann habe ich Richard gesagt: \u201eKomm mit!\u201c (macht Handbewegung) Dann sagt er: \u201eWas?\u201c Dann habe ich gesagt: \u201eJa, komm mit, mach du da auch mit.\u201c Am Schluss war er der Pr\u00e4sident und ich Vizepr\u00e4sidentin (lacht), aber da war Wolfgang schon tot, da haben wir es nur noch weitergef\u00fchrt mit (?).",
            "entities": [
                "Marianne Forster"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6891,
            "text": "Es hatte noch viele solche Leute. Und Alain Bernhard, vielleicht zum nachf\u00fchren, der hatte auch ganz lustige pers\u00f6nliche Seiten (gesehen?). Er hatte auch immer witzige Gedichte geschrieben, seine Weihnachtsch\u00f6re dann zum Beispiel. Wenn irgendetwas war, pl\u00f6tzlich hatte man auf dem Mail wieder so ein ganz ein wildes Gedicht und halbe Karikatur gehabt (zeigt mit Fingern). Und eine Freundin von mir hat das auch immer mit ihm hin und her \u2026 und sie zeichnete Karikaturen und er hat noch solche lustigen Gedichte \u2026 Aber als es ihm dann nicht mehr gut ging, als er nicht mehr in (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6935,
            "text": "gewohnt hat, sondern in (Masuren?) oben, hatte ich dann irgendwann eigentlich keinen Kontakt mehr, weil er hat dann auch weniger \u2026 ist jetzt bl\u00f6d, wenn ausgerechnet ich sage \u201enur noch\u201c, aber er hat dann nur noch klassische (VHS?) gelagert. Alles andere hat ihn nicht mehr interessiert. Wie Wolfgang, der ist mit langsamen S\u00e4tzen vom Mozart-Klavierkonzert. Das h\u00f6rte er in seinen letzten Tagen als er gestorben ist. W\u00fcrdest du eigentlich nicht denken, wenn du denn Wolfgang sonst kennst."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 6979,
            "text": "I: Er hat schon immer gesagt, dass er Mozart mag. (unv., gleichzeitiges Sprechen) P: Ja. Und dort haben wir auch, das war lustig mit Wolfgang und Eve, als man die Mediathek Tanz gegr\u00fcndet hat in der Frauenklinik in einem Sitzungssaal, weil er dort im Spital war. Ja, eben, ich habe bei diesen Sachen immer mitgemacht."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7007,
            "text": "I: Stimmt, du warst bei der Gr\u00fcndungsgruppe eigentlich vom jetzigen SAPA dabei, kann man sagen. (unv., gleichzeitiges Sprechen) P: Ja, also Jean-Pierre Pastori, als er das Tanzarchiv in Lausanne gegr\u00fcndet hat, wollte er einfach noch Leute aus der deutschen Schweiz und das waren John Geissler, (Claudio Rossini?) und ich.",
            "entities": [
                "Jean-Pierre Pastori",
                "Lausanne",
                "SAPA",
                "deutschen"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7025,
            "text": "Wir sind eigentlich Deutschschweizer gewesen dort drin. Dann hat er mal die Tr\u00e4gerschaft \u2026 Es ist dann mal eine Stiftung geworden und nicht mehr ein Tr\u00e4gerverein. Und eben bei der Mediathek Tanz bin ich auch Gr\u00fcndungsmitglied und dort bin ich immer bei den Fusionen dabei. (macht Handbewegung, lacht) Ich habe da noch diese Gr\u00fcndungsurkunde. (\u2026) (zuckt mit Schultern) Was m\u00f6chtest du noch wissen?"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7064,
            "text": "Kamerafrau: Wieso magst du den Laban nicht? Darf ich das fragen? (lacht) P: Ich habe ziemlich \u00fcber den Laban gearbeitet. Als ich angefangen habe mit tanzgeschichtlicher Recherche war ich ja eigentlich Z\u00fcrich gebunden, weil meine Kinder, also mein Mann war eigentlich zum Mittagessen daheim (zeigt nach hinten), weil seine Praxis war nebenan. Die Kinder sind von der Schule heimgekommen, das heisst ich konnte nicht einfach eine Woche irgendwohin forschen gehen. Das heisst ich musste mir hier die Zeit einteilen und die Dokumente, die es gab, waren einfach der Anfang des Ausdruckstanzes. Das kommt dann im anderen nochmal [meint anderes Interview). Und dann habe ich dann Wigman und Laban, einfach alle diese Dokumente gesucht, die man da gefunden hat und bin dann so draufgekommen. Und nat\u00fcrlich dann auch durch Suzanne Perrottet, die ich ja noch erlebt habe als sie ihren Vortrag oder das letzte \u00f6ffentlich Interview hatte. Und so bin vor allem eigentlich in das hineingekommen. Dann haben diese Frauen, habe ich gelesen \u2026 Also Wigman war ja total in Laban und er wollte sie nicht als Frau, er hatte einen anderen Frauentyp, und er hat immer mindestens zwei, drei Frauen miteinander gehabt. Und ich muss sagen, mein Lieblingsschriftsteller Goethe, der hatte auch viel Frauen und auch meistens zwei miteinander und hat auch ein Theaterst\u00fcck geschrieben dar\u00fcber, das ja ganz lustig endet, weil dort ist es dann so, dass diese beiden Frauen beschliessen, sie teilen den Mann. Und von dort an sagt er im St\u00fcck kein Wort mehr. Dann machen das nur noch die Frauen unter sich ab. Das ist n\u00e4mlich ganz spannend. (zeigt mit Zeigefinger) Also gut, gegen Goethe habe ich nicht, diese Lebensf\u00fchrung ist mir zu weit weg (lacht), w\u00e4hrendem bei Laban, erstens mal wenn ich die Fotos anschaue, weiss ich nicht was die Frauen an ihm gefunden haben (lacht), warum sie ihn sch\u00f6n gefunden haben und wenn ich Fotos vom Tanz anschaue, dann muss ich sagen, war er wahrscheinlich ein himmeltrauriger T\u00e4nzer. Und das andere ist einfach, eben diesen Frauen erz\u00e4hlen: \u201eAlso das mit Mann und Frau und mit der Ehe, das wird sowieso in den n\u00e4chsten Monaten abgeschafft und ich kann ohne weiteres zwei Mitarbeiterinnen haben in Z\u00fcrich, die f\u00fcr mich eine Schule aufbauen, Katja Wolf und Wigman und ich habe Maja Lederer und Suzanne Perrottet in Hombrechtikon, wo sie sollen im Garten arbeiten und den Bauern zeigen wie man bauert.\u201c (zeigt zur Seite) Und alle haben sich einen Schranz in den Bauch gelacht und es ist kein Mensch dorthin gekommen in diese Ding. Und er hat gesagt: \u201eDas kommt gar nicht drauf an, Maja Lederer das sind die ehelichen Kinder und dein Junge, der ist nicht ehelich.\u201c Und er hat nie f\u00fcr etwas Verantwortung \u00fcbernommen. Er hat, im Gegenteil, Maja Lederer, diese Ehe hat er verteidigt, als er dann Suzanne Perrottet quasi verlassen hat, als diese Zeit vorbei war, dann war es (?)",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Suzanne Perrottet",
                "Suzanne Perrottet",
                "Suzanne Perrottet",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7268,
            "text": ". Die hatte auch eine Tochter, die hat ihre Tochter aber weggegeben zu anderen Leuten. Suzanne Perrottet hat ihren Sohn in diese Sekte rauf gegeben und hatte das Gef\u00fchl, \u201eja ich, selbstst\u00e4ndige Frau\u201c. Ich glaube Suzanne Perrottet hat alle Kinder verstanden ausser ihren Sohn und der Sohn hat sich am Schluss dann auch umgebracht, wahrscheinlich nicht wegen dem, aber sowohl Laban, als auch die Frauen, die das mitgemacht haben, weil sie f\u00fcr ihn so begeistert waren, die haben sich nicht ganz klar gemacht, was das f\u00fcr die Kinder bedeutet. Und ich hatte einfach das Gef\u00fchl, sp\u00e4ter dann, nach der (?)",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Suzanne Perrottet",
                "Suzanne Perrottet"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7311,
            "text": "hatte er dann in Deutschland wieder zwei andere und dann wollte er sich nicht von der fr\u00fcheren Frau retten lassen. Ich meine (?)",
            "entities": [
                "Deutschland"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7324,
            "text": "war in Paris, als er dort auf Paris gefl\u00fcchtet ist. Er hat sich dann lieber vom Jooss [Kurt Jooss) retten lassen und Lisa Ullmann auf England, (zeigt zur Seite) dort hat es ihm besser gepasst, weil die Schweiz war sowieso ein Bl\u00f6dsinn, weil die hat ihm ja kein Geld gegeben. Ich habe einfach das Gef\u00fchl (sch\u00fcttelt den Kopf), ich mag diese Haltung nicht gegen\u00fcber den Frauen und auch gegen\u00fcber Institutionen.",
            "entities": [
                "England",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Lisa Ullmann",
                "Paris",
                "Paris",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7351,
            "text": "Aber ich komme immer wieder auf Laban zur\u00fcck. Und ich meine er hat zum Beispiel von denen Ideen \u00fcber Choreutik [raum-rythmische Bewegungslehre) und Eukinetik [Antriebslehre), die er im Unterricht brauchte und erz\u00e4hlte, aufgeschrieben und publiziert wurde das viel sp\u00e4ter, die B\u00fccher hat Lisa Ullmann geschrieben f\u00fcr IHN, unter seinem Namen \u2026 Dabei SIE hat es zusammengestellt, dabei hat er ja gar nicht \u2026 Er konnte Ungarisch von Haus aus. Dann hat er die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft unter den Nazis beantragt und hat sie bekommen. Er konnte ja gar nicht Englisch und das alles. Er hat nie etwas abgeschlossen und hat eigentlich immer, ein bisschen wie Wolfgang, aber Wolfgang hatte auch eine ganz weiche Seite, Sachen angestossen, also wie du auch oder [meint Interviewerin) beim Wolfgang, die nachher du zum bl\u00fchen gebracht hast. Laban hat das aber auf eine Art gemacht, die ich eben \u2026 Wolfgang hat zum Beispiel \u2026 John Geissler hatte einen Hirntumor und ist nachher auf der halben Seite gel\u00e4hmt erwacht aus der Narkose, hat sich nochmal k\u00f6nnen aufraffen, konnte noch etwas machen, ist weiter zu Tanzvorstellungen gekommen. Er konnte auch noch so lange arbeiten wie er wollte und nachher ist es ihm dann schnell schlecht gegangen. Und Wolfgang ging ihn regelm\u00e4ssig besuchen. Wolfgang hat rundherum angerufen (zeigt mit Finger in verschiedene Richtungen): \u201eDu, h\u00f6r mal, du warst schon lange nicht mehr bei John Geissler zu Besuch. Geh doch wiedermal, dort findest du ihn. Geh dorthin und \u00fcberspiel ihm doch das Video vom Marinsky-Ballett in Paris.\u201c Ich habe ihm extra, zusammen mit irgendjemand, den Fernseher so eingerichtet (zeigt mit H\u00e4nden), dass er ihn von seinem Spitalbett, noch im Pflegeheim, kann bedienen und dann ist es dort oben und dann sieht er es. Er hat immer sehr, sehr stark f\u00fcr die Leute dann geschaut. Wobei er Belinda auch verlassen hat. Ich habe gedacht der (?)",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Lisa Ullmann",
                "Paris"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7505,
            "text": "h\u00e4tte sie ihm ausgespannt, aber das stimmt nicht. Wolfgang hatte sie (unv., sehr leise). Ich meine das wird dann aber rausgeschnitten. Aber beim Laban hatte ich wirklich das Gef\u00fchl, er hat die Leute wirklich NUR benutzt. Also, das war es f\u00fcr mich. Und es war immer sehr stark. Ich meine es heisst Labanotation, WARUM? Er hat sie angeregt, die anderen haben sie gemacht. Mit gleichem Recht k\u00f6nnte es Leeder, Knust oder irgendetwas heissen, es m\u00fcsste nicht Labanotation sein. Er hatte immer Leute, die ihn verehrt haben und froh waren, f\u00fcr ihn etwas zu machen. Und irgendwie widerstrebt mir das ein bisschen, er ist mir einfach nicht sympathisch.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7563,
            "text": "I: Mich w\u00fcrde jetzt noch interessieren, also wir haben ja vorher \u00fcber die Sch\u00f6nheit, \u00fcber die Symmetrie, \u00fcber deine Begeisterung immer wieder neue Zusammenh\u00e4nge herzustellen, was zu verstehen, mathematische und physikalische Gesetzm\u00e4ssigkeiten gesprochen. Du freust dich auch, wenn du was korrigieren kannst, also wenn du merkst, da hat jemand einen Fehler gemacht und du hast es rausgefunden. Also, weisst du was ich meine? Ich meine das jetzt nicht so wie Schadenfreude, sondern einfach, wenn du was korrigieren kannst und zurechtr\u00fccken."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7592,
            "text": "P: Es gibt schon (Sachen?), zum Beispiel etwas zurechtr\u00fccken, da war ich immer mit Marianne Forster ganz einig, wenn dann einfach wieder Leute, die nicht recherchiert haben in das Feine hinaus der Tanzgeschichte, wer hat wann was gemacht, wie hat das Kost\u00fcm ausgesehen, so wirklich bis in jede Einzelheit, in die man schauen muss, sondern einfach irgendwelche grossen, sagen wir Gender oder Postmoderne oder irgendwelche, Ideen hatten und dann einfach Fakten so quasi, die gerade in den Sinn gekommen sind, ohne richtig nachzuschauen gebraucht hat. Das nervt mich manchmal und dann sage ich es auch, wenn ich es merke. Das beste Beispiel ist nat\u00fcrlich der \u201eHexentanz\u201c der Wigman, wo es nicht kann sein f\u00fcr was er da immer gebraucht wird. Aber sonst ist es eigentlich mindestens im Moment, bin ich vor allem erstaunt, wo ich selber reingefallen bin. Ich merke es gibt das Bild, ich m\u00fcsste es dir geschwind zeigen (zeigt nach hinten), vier Gestalten, die irgendwie abstrakte Kost\u00fcme anhaben. Und fr\u00fcher stand immer, das w\u00e4ren Laban-Frauen, die hier mitgemacht haben, das war die erste quasi Beschreibung dieses Fotos und das stimmt nicht. Und dann habe ich es zum ersten Mal gemerkt in einer Ausstellung, wo es anders angeschrieben war. Dann ist gestanden, es w\u00e4re ein Karnevalskost\u00fcm von 1922, es geht um Sophie Taeuber. Und dann habe ich bei mir einfach eine Notiz (zeigt mit H\u00e4nden) in das Ding hinein geschrieben. Und dann in Neuenburg, wo die Sophie Taeuber \u2026, das rausgekommen ist wegen dem Jubil\u00e4um, als dann auch wieder die grossen Ausstellungen rausgekommen sind, dort stand es dann genauer. Es ist 1925 und es war mit ihrer Schwester, aber das hat nicht mit einer Collage \u2013 also schon geometrisch, es ist auch symmetrisch (zeigt mit H\u00e4nden) \u2013 wie man sich Dadakost\u00fcme teilweise vorstellt, also nicht ihres mit der R\u00f6hre, das man gut kennt, sondern andere, bei denen man einfach so quasi S\u00e4cke hat und es ausschaut als w\u00e4re es aus Papier gemacht. Und JETZT gerade sind die Vorbildstatuen, indianische, ausgestellt in NONAM [Nordamerika Native Museum Z\u00fcrich). Da muss ich jetzt einfach gehen, das sind so Sachen, bei denen ich dann \u2026 Warum habe ich am Anfang gemeint, das m\u00fcsse Dada sein, wenn ich doch merken k\u00f6nnte, dass das auch ein afrikanisches Muster sein k\u00f6nnte? Es ist aber indianisch und es kommt wahrscheinlich aus dem gleichen her wie diese schr\u00e4gen und geraden Muster (zeigt mit H\u00e4nden) bei den Afrikanern, n\u00e4mlich es war die Art wie man gewoben hat. Man konnte ja gar nicht alles machen. (zeigt mit H\u00e4nden) Sondern beim Weben gibt es ja immer bestimmte Figuren und das sind so Sachen, die ich dann zumindest im Moment \u2026 Fr\u00fcher habe ich dann noch eher bei anderen \u2026 Aber ich weiss, man macht schaurig schnell selber einen Fehler, weil man denkt einfach, es passt in das Wissen von damals passt es genau rein. Und irgendwann merkt man, dass man ein Vorurteil hatte, das nicht stimmt. Und dann ist es nat\u00fcrlich spannend, wenn jemand einem zeigen kann, wie es genau ist und jetzt ist gerade noch ausgestellt in Z\u00fcrich. Das finde ich jetzt nat\u00fcrlich ganz spannend. Und ich meine ich gehe jetzt \u2026 Ich muss sagen so etwas, das geht dann um mich und es geht um den Stand der Forschung, was mich mehr nervt, aber ich schicke keine b\u00f6sen Briefe rum, ich schreibe grunds\u00e4tzlich keine \u2026 Als das Ballets Russes Jubil\u00e4um hatte in der Tonhalle, bei dem sie einfach so einen allgemeinen Artikel \u00fcber Ballets Russes hatten, nicht von Fachleuten und nachher ein Bild hineinmachen und schreiben unterdurch, das ist ein Foto aus (?)",
            "entities": [
                "Dadaismus",
                "Laban-T\u00e4nzerinnen",
                "Marianne Forster",
                "Sophie Taeuber",
                "Sophie Taeuber",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7887,
            "text": "(zeigt mit H\u00e4nden) und es ist \u201eAgon\u201c. So was vertrage ich einfach nicht, weil das kann man nachschauen, das braucht ein paar Minuten und ich finde jemand, der eine Redaktion macht irgendwo, der sollte sich die Zeit nehmen f\u00fcr so etwas. Das ist das, was mich dann nervt, aber ich gehe dann nicht dem einen Brief schreiben. Ich denke, wenn die das halt meinen, janu \u2026 Die Leute haben es wahrscheinlich nicht gemerkt (sch\u00fcttelt den Kopf), aber es ist schade. Ich bin eher der, der dann nochmal nachschaut. Aber eben bei mir sind auch Fehler passiert (sch\u00fcttelt den Kopf), ich weiss es. Man kann das nicht so sagen, das passiert nie. Dort das mit der Mary Wigman ihrem \u201eHexentanz\u201c, dort hat es Marianne Forster ausdr\u00fccklich gesagt und geschrieben und er erz\u00e4hlt es trotzdem. (zuckt mit Schultern) Da ist er dann stur.",
            "entities": [
                "Marianne Forster",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7945,
            "text": "I: Sprichst du von Bauer? P: Nein, nein. Von dem von Giessen, ich weiss gar nicht wie er heisst. Weisst du welches? \u201eAbwesenheit\u201c. I: Ah, du meinst den Gerald Siegmund."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 7956,
            "text": "P: Ja, genau. I: Aber dann bist du ja jetzt beim grossen Thema Tanzwissenschaft. (Pellaton lacht) Tanzwissenschaft ist ja eine junge Wissenschaft, du lachst, und du bist auch Tanzwissenschaftlerin \u2026 P: Nein. I: \u2026und, nein. Nein? P: Nein, ich glaube nicht \u2026 Ich w\u00fcrde jetzt sagen, ich habe Tanzgeschichte unterrichtet und ich habe tanzgeschichtliche Artikel geschrieben und Vortr\u00e4ge gehalten und so weiter, aber ich habe nie Tanzwissenschaft studiert. Mein Handwerk f\u00fcr das was ich gemacht habe mit dem Tanz, habe ich aus der Germanistik und zwar vom Professor Emil Staiger \u201eDie Kunst der Interpretation\u201c, wo man du ein Kunstwerk versuchst aus sich selber und dann noch aus dem Kontext, vielleicht von der Biographie, vielleicht von der Zeit, zu verstehen. Und das in Relation zu setzen ohne irgendeine Genderidee, ohne irgendeine Epochenidee, ohne irgend sonst eine Theorie, sondern einfach eben quasi \u2026 Staiger hat immer gesagt: \u201eWir versuchen zu begreifen, was uns ergreift.\u201c Das war sein Credo. Also du bist angesprochen von einem Kunstwerk und dann willst du wissen, warum ist das so grossartig. Warum gef\u00e4llt dir das? Was gef\u00e4llt dir daran? Warum stimmt\u2019s? Und dann kannst du, ob du jetzt ein Tanzsolo oder ein Gedicht so genau anschaust, kommt eigentlich gar nicht darauf an, du kannst das Handwerk \u00fcbertragen und das habe ich gelernt. Und das geschichtliche Recherchieren, Quellenstudium, das kannst du auch in der Literaturgeschichte lernen und das habe ich dann einfach auf tanzwissenschaftliche Sachen \u2026 Aber ich habe mich NIE mit diesen grossen Theorien auseinandergesetzt. Das interessiert mich nicht. Muss ich einfach sagen. Theorie interessiert mich in diesem Sinne nicht. Es interessieren mich nat\u00fcrlich viel Fragen des Tanzes, zum Beispiel die Anerkennung des Tanzes. Das ist jetzt wieder gekommen mit der Ann Hutchinson. Es gibt zwei Forscher, die ich kenne, das ist Ann Hutchinson und Claudia Jeschke, die finden der Tanz sollte Schriftlichkeit, Verschriftlichung machen, denn dann w\u00e4re er erstens als Gegenstand der Forschung nicht bloss Beispiel f\u00fcr irgendeine Theorie, sondern dann k\u00f6nntest du der Tanz als solches, wie du eine Melodie oder ein Gedicht interpretieren kannst, genauer und differenzierter anschauen. Aber das sind ganz wenige Leute, die meisten Leute finden das vollst\u00e4ndig \u00fcberfl\u00fcssig. Ann Hutchinson hat zehn Werke von Balanchine [George Balanchine) notiert. Die Notation ist in einer Uni oder in einer Sammlung, aber sie wird nicht gebraucht. Wenn der Balanchine-Trust die Anfrage bekommt, wenn jemand einen Balanchine auff\u00fchren m\u00f6chte, dann schicken sie jemand, der das Werk getanzt hat, aber sie schauen nicht nach in der Notation. Und als Ann Hutchinson das sagte, war sie ein bisschen traurig, dann habe ich gesagt: \u201eJa, aber in 30 Jahren haben sie keinen mehr, der mitgetanzt hat, dann sind die froh um deine Notation. Dann brauchst du es.\u201c Und es gibt eine Forscherin, die Musikpartituren der Harmonielehre und alldem ganz genau analysieren kann und gleichzeitig kennt sie die Labanotation im Detail. Und wenn man SIE liest, Stephanie Jordan, was SIE schreibt, ob das Verh\u00e4ltnis von Musik und Tanz, zum Beispiel im \u201eAgon\u201c von Balanchine oder in einem Werk von Ashton, das ist sensationell. Das hat von der Tiefe und der Bedeutung nichts zu tun mit all diesen grossen Theorien, die man normalerweise in der Tanztheorie hat, weil die sind zu weit weg vom Gegenstand. Mich interessiert immer das, was ist speziell? Warum kann ich ein Gedicht von Brentano und von Goethe unterscheiden? Woran liegt das? Das kann ich mal untersuchen. Und dann kann ich schauen wie kann ich beschreiben, wenn diese Person \u201eSchwanensee\u201c tanzt (zeigt mit einer Hand) und diese Person \u201eSchwanensee\u201c tanzt (zeigt mit der anderen Hand), woran liegt der Unterschied und wo ist die \u00c4hnlichkeit? Das sind die Sachen die mich interessieren, ganz, ganz nahe bei der einzelnen Bewegung. Das ist das, was ich mache, aber ich bin nicht Tanzwissenschaftlerin, w\u00fcrde ich mich nicht nennen. Ich w\u00fcrde sagen, ich bin an Tanzgeschichte interessiert und den Tanz m\u00f6glichst differenziert zu verstehen, das ist mein Ziel quasi. Das ist das was mich interessiert und umhertreibt, aber grosse Theorien interessieren mich nicht. Ich lese meistens in den Dissertationen und Habilitationen querbeet und denke: \u201eAha ja, wenn ich einmal diese Auslassungen, die zur heutigen Theoriebildung geh\u00f6ren, wenn ich das mal brauche, kann ich es ja dort nachschauen gehen.\u201c Aber ich brauche es nicht. Das hat auch nie jemand von mir verlangt, ich habe ja nie solche Sachen gemacht. Aber es w\u00fcrde mich auch nicht liegen, da so eine Anwendung von \u201eAbwesenheit\u201c und dann Beispiele suchen daf\u00fcr. Wobei das heisst nicht, dass ich nicht beim Siegmund ganz interessante Sachen gefunden habe \u00fcber Pina Bausch, NAT\u00dcRLICH, du findest dort interessante Sachen, aber teils hat es Sachen, wo ich denke: \u201ePfff.\u201c (zuckt mit Schultern) Und das war nicht das, was ich machen wollte.",
            "entities": [
                "Pina Bausch",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8347,
            "text": "I: Ich finde das jetzt ganz spannend wie sich das so rauskristallisiert. Es hat mich ja schon immer interessiert. (Pellaton lacht) Ja, der Siegmund macht das ja aus der psychoanalytischen Ecke und Gabriele Brandstetter kommt eigentlich wie du eher aus der Literatur."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8361,
            "text": "P: Ja, die kommen alle \u2026 das sind alles Germanisten. I: Ja, es sind alles Germanisten. P: Die Christina Thurner auch. Die Lilo Weber auch \u00fcbrigens. I: Ja, stimmt. Wie sollen wir es machen? F\u00fcr mich, ich habe das Gef\u00fchl, ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde jetzt gerne eine l\u00e4ngere \u2026 Ich weiss nicht, jetzt haben wir halb 1, ich weiss nicht wie es bei euch ausschaut, ich m\u00fcsste nochmal wie so Sachen (lassen?), einmal dr\u00fcber schauen."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8382,
            "text": "[kurzes Gespr\u00e4ch \u00fcber weiteren Verlauf, Pause und Schnitt) I: Gut, also ich m\u00f6chte beim grossen Thema Tanz nochmal nachhaken und zwar Symmetrie, Stimmigkeit, ich wiederhole, Sch\u00f6nheit, das siehst du, (sei es?) in der Architektur, Theater, in der Oper und dann von der Oper in den Tanz, ins Ballett, aber letztendlich bist du dann im Ballett h\u00e4ngengeblieben. Warum ist es der Tanz und nicht das weitere intensive Besch\u00e4ftigen von der Oper oder vom Theater gewesen oder von der Musik? Was ist es, dass es der Tanz war f\u00fcr dich?"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8447,
            "text": "P: Du meinst beruflich gesehen? Ich denke das war Zufall, dass ich beim Tanz geblieben bin und nicht etwas mit Musiktheater oder Architektur oder so gemacht habe, das war einfach der Zufall, dass sie gerade jemand gebraucht haben, der \u00fcber Tanz schreibt. Dass der Richard zur NZZ gewechselt hat und ich eben bei denen anderen Zeitungen geschrieben habe und dann habe ich mich selbstverst\u00e4ndlich mehr dort drin vertieft. Ich habe aber nicht unbedingt das Musiktheater, die Oper, da besuche ich jetzt noch genau so alle Premieren und ich reise auch Opernvorstellungen an. Also es ist nicht so als h\u00e4tte ich das andere aufgegeben und das andere hat mich immer noch interessiert, aber weil ich dann geschrieben habe und das auch immer mehr geworden ist, mehr auch von den Gebieten und man kann sich dann nat\u00fcrlich auch Gebiete erobern, indem man zum Beispiel Tanz und Malerei pl\u00f6tzlich dazunimmt, habe ich mich dann darin vertieft. Und dazu war es nat\u00fcrlich auch ein grosses Gl\u00fcck, dass ich diese Stelle bekommen habe, um Tanzgeschichte zu unterrichten in der SBBS, es ist aber nat\u00fcrlich auch so im Tanz ist dann die Konkurrenz vielleicht nicht so gross. Sie h\u00e4tten vielleicht in einem anderen Gebiet, sagen wir mal Architektur oder Musiktheater, schon von sich aus jemand gehabt, der das \u00fcbernommen h\u00e4tte zu schreiben. W\u00e4hrendem beim Tanz waren sie froh als Richard ihnen jemand empfohlen hat. Und dann hat es sich eigentlich so ergeben durch das Schreiben und durch das habe ich mich dann auch, ich bereite mich immer auf Vorstellungen vor, aber ich habe mich dann MEHR vorbereitet f\u00fcr die Tanzvorstellungen und dann hat man sich nat\u00fcrlich, also eben Tanzgeschichte, das kann man sich ja selbst erarbeiten. Und dann war es nat\u00fcrlich auch so, dass mir der Tanz sehr gut gef\u00e4llt. Also ich meine es war ja nicht nur das, sonst h\u00e4tte ich das gar nicht gemacht. Und es ist auch nicht so, dass ich vorwiegend \u00fcber klassischen Tanz geschrieben habe, sondern ich habe vorwiegend \u00fcber das zeitgen\u00f6ssische Tanztheater geschrieben und nat\u00fcrlich konnte man dann seinem Hobby fr\u00f6nen. Man konnte auch Vorschl\u00e4ge machen. Zum Beispiel, ich habe manchmal f\u00fcr die NZZ geschrieben, wenn etwas besonderes war, etwas Geschichtliches und dort hatten sie mal eine Reihe \u201eInterpretationen\u201c, einfach in allen F\u00e4chern. Und dann durfte ich dort auch zwei Interpretationen, Richard schrieb nat\u00fcrlich auch, hat viel mehr geschrieben, aber dann nachher ist man einfach so dazu gekommen. Und dann konnte man nat\u00fcrlich dort sagen, was liegt mir am meisten, dann war es halt der Nijinsky und die Isadora Duncan bei mir. Man kann es dann schon ein bisschen steuern und sagen, dort hat es eine Ausstellung oder dort hat es eine Vorstellung in der (?)",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8647,
            "text": ", die mich besonders interessiert und dann kann man das schauen gehen. So hat es sich dann eigentlich schon ergeben, dass man trotzdem konnte, eben sagen wir jemand anderes h\u00e4tte vielleicht weniger \u00fcber die Klassik geschrieben als ich, aber das meiste waren andere Sachen. Und etwas besonders Eindr\u00fcckliches war, als ich ein kleines Portrait schreiben durfte f\u00fcr einen runden Geburtstag von der (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8680,
            "text": ", da bin ich nat\u00fcrlich mit grosser Freude zu ihr nach Ragaz [Bad Ragaz) gereist in das Altersheim und habe mit ihr geredet. Das ist nat\u00fcrlich dann faszinierend, wenn man so \u00e4ltere Tanzschaffende kann interviewen oder einfach besuchen und dann ein kleines Portrait machen. Aber ich glaube es war schon irgendwie der Zufall."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8701,
            "text": "I: Den du aber dann beim Schopf gepackt hast und zwar \u2026 P: Ja, nat\u00fcrlich, am Anfang wusste man ja gar nicht \u2026 erstmals hat man Ende 70er Jahre nicht gewusst wie sich der Tanz entwickelt, jetzt waren ja gerade die ersten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein freies Tanzschaffen mit dem Claude Perrottet und man wusste auch nicht wie sich das weiterentwickelt, also (?)",
            "entities": [
                "Claude Perrottet"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8729,
            "text": "ist dort gerade gekommen vom Stadttheater, aber man wusste nicht, wie das weitergeht und man wusste auch nicht, dass es bei den Zeitungen eine Zeit lang dort mehr Kapazit\u00e4ten hatte. Und durch das ist es dann nat\u00fcrlich eigentlich viel gr\u00f6sser geworden. Richard sagte am Anfang: \u201eJa, da gehst du f\u00fcnf Mal im Jahr.\u201c Das ist eigentlich gar nichts. Und dann ist es eben immer mehr geworden und immer interessanter geworden."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8756,
            "text": "Und mich fasziniert nat\u00fcrlich auch die Art der Wahrnehmung von Tanz. Wenn man immer sagt: \u201eBewegung, Tanz kann mehr sagen als tausend Worte.\u201c Das stimmt, das kann er, aber man muss sich vorher in tausend Worten \u00fcberlegt haben, was es k\u00f6nnte sein, man muss es miterlebt haben, man muss sich den Hintergrund, den man braucht f\u00fcr dieses Wissen erarbeiten. Und das ist dann auch das Spannende, weil man dann, je mehr man weiss, desto besser sieht man auch, wenn (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8797,
            "text": "Und das war dann das Spannende daran. Und dann auch die Herausforderung, das dann in Worte zu fassen. Ich schrieb eben immer gerne Aufs\u00e4tze in der Schule, was nicht alle Leute sagen k\u00f6nnen. (lacht) Das hat mir immer Spass gemacht und danach ein Thema zu haben und in so kurzer Zeit zu formulieren, dass man das Gef\u00fchl hat die Leute k\u00f6nnen sich vorstellen, wie es ist und was dahinter ist. Das hat mich ziemlich lange nicht losgelassen. Und als es dann fertig war vor einem Jahr, da habe ich es so lange gemacht, dass ich das Gef\u00fchl hatte: \u201eJa, ja. Ist jetzt gut.\u201c"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8842,
            "text": "I: Manche sagen ja, dass der Tanz eine Sprache sei. Das ist ja so ein Statement. P: Ja, ich glaube das kommt einfach darauf an was man unter Sprache versteht. Ich glaube, dass alle grosse Kunst, sei es jetzt ein Beethovenkonzert oder sei das jetzt ein St\u00fcck Tanz, die geben etwas wieder, die stellen etwas dar, die erz\u00e4hlen etwas. Ein Geiger hat mal so quasi als Einleitung gesagt vor einem Konzert, er hatte das Beethoven-Violinkonzert, (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 8884,
            "text": "ein St\u00fcck, das die Leute sehr gut kennen und er hat gesagt, dass er uns jetzt d\u00fcrfe dieses Violinkonzert erz\u00e4hlen. Und das ist es genau: Nicht einfach Noten spielen, sondern einen Zusammenhang schaffen, so dass es irgendwie etwas f\u00fcr das Gef\u00fchl und f\u00fcr die Wahrnehmung Zusammenh\u00e4ngendes ist. Und auch etwas, das irgendwie unverwechselbar ist, das man dann vielleicht, wenn man es ein anderes mal sieht, anders wahrnimmt. Und das ist eigentlich dann auch das interessante dann gewesen vom Tanz, da zu versuchen, das zu vermitteln. Aber ich glaube es kommt darauf an wie man Sprache auffasst, wenn man es auffasst als Medium um etwas mitzuteilen, dann kann es auch eine K\u00f6rpersprache geben, das ist ja eigentlich kein Problem. Ich meine, es ist lustig, meine vierj\u00e4hrige Enkelin, die hat gestern im Zoo immer wieder Tiere angeschaut und hat gesagt: \u201eDer ist zufrieden. Wieso schaut der so traurig?\u201c Und das sind einfach so Sachen, wo die Kinder unmittelbar etwas sehen. Sie konnte nat\u00fcrlich nicht festmachen \u2026 sie konnte es auch nicht erkl\u00e4ren. Wir haben sie dann gefragt: \u201eWieso sieht der traurig aus?\u201c Sie hat einfach das darin gesehen. Und ich glaube viele von diesen Sachen sieht man dann auch im Tanz, in einer Bewegung, in einer Haltung. Aber das heisst nicht, ich finde an sich, wenn man von Tanz als Sprache redet, finde ich es auch wichtig, wenn man sagt, dass es auch mehrere Sprachen gibt, weil die Idee, dass der Tanz von allen \u00fcberall genau gleich verstanden wird, das ist eine Schnapsidee. Sondern man redet immer in einer bestimmten Sprache, in einem bestimmten Kontext und genau das ist ja der Witz, dass man dann lernt zu verstehen und auf die richtigen Sachen schaut und Unterscheidungsmerkmale findet. Nat\u00fcrlich gibt es, kann man sagen, universelle Sachen, aber das haben sie auch mal wieder (?) probiert"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9025,
            "text": ", aber das ist problematisch. Mich hat immer mehr interessiert, wo findet man das Differenzierte. Wie passiert es, dass jemand einfach so den Arm raufmacht (hebt einen Arm hoch) und es ist nichts und dann sieht man im \u201eRomeo und Julia\u201c von (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9046,
            "text": "als Julia, sie steht auf dem Balkon und ist nicht ganz sicher, k\u00f6nnte ja sein, dass Romeo schauen kommt und dann geht sie da auf den Balkon raus und sie macht die gleiche Bewegung, sie hebt einfach den Arm. Und wenn man das anschaut, dann steht der Atem still, denn man sp\u00fcrt in dieser Bewegung durch ihre Spannung, ihre (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9077,
            "text": ", ihr Timing die ganze Sehnsucht, aber auch ein bisschen das \u00c4ngstliche, dass er jetzt wirklich kommt, der den sie da am Ball gesehen hat, der sie so fasziniert. Und da ist eben eine Armbewegung, die kann \u00fcberhaupt nichts bedeuten oder sie kann viel bedeuten und gleichzeitig kann es auch so sein, dass nat\u00fcrlich, wenn das jemand schaut, der die Geschichte kennt, der weiss wie es weiter geht, der das im Kontext sieht, kann es auch so sein, dass der das vielleicht anders sieht als jemand, der nichts damit kann anfangen. Richard Merz hatte immer ein sehr gutes Beispiel. Er hat gesagt, wenn du in den Zirkus gehst und du siehst eine Dressurnummer der Pferde, dann gibt es solche, die denken sich: \u201eWarum klatschen die? Was machen die? Die laufen ja immer im Gegenuhrzeiger auf der Manege rum?\u201c. (macht kreisf\u00f6rmige Handbewegung) Die schauen gar nicht, was die Pferde machen und erst wenn du weisst, wieviel verschiedene Schrittmuster ein Pferd kann machen, erst dann wird es faszinierend und ich glaube im Tanz ist das genau gleich. Man muss auch lernen diese Sprache zu verstehen, die kann man nicht von sich aus."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9157,
            "text": "I: Ja, wissen erst und dann kommt die Wahrnehmung. Kann vielleicht noch \u2026 (unv., gleichzeitiges Sprechen) P: Ja, oder miteinander, es steigert sich dann. Aber du musst zuerst etwas wissen, dann kannst du die Wahrnehmung sch\u00e4rfen und weisst du mehr und so steigert es sich immer. Ich glaube eben, man sieht nur, was man weiss, man sieht vielleicht noch mehr als man ahnt, wenn man noch nichts weiss, aber man muss es dann schauen, dass man dahinter kommen kann und das Problem beim Tanz kann sein, dass man es gar nicht ein zweites mal schauen kann. Und das Problem vom TanzKRITIKER war nat\u00fcrlich, er kann nicht zur\u00fcckbl\u00e4ttern. Er kann nicht das Bild nochmal genauer anschauen mit der Lupe, sondern er schreibt heute Nacht von dem, was er am Abend gesehen hat und morgen muss er es schicken und \u00fcbermorgen ist es in der Zeitung. Daran musst du dich einfach gew\u00f6hnen, dass du ein bisschen schneller bist. Aber ich denke, der Prozess ist komplizierter als wenn man manchmal so in Schlagw\u00f6rtern liest f\u00fcr den (Noverts?) Tag"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9225,
            "text": "oder Tag des Tanzes an (Noverts?) Geburtstag, da irgendwie ins Schw\u00e4rmen kommen, ich weiss nicht, ob das so funktioniert."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9236,
            "text": "I: Also wir haben vorher haben viel \u00fcber das klassische Ballett gesprochen, nur weniger, gut du hast in den Beispielen von dem, was du selber trainiert hast, hast Jazztanz erw\u00e4hnt, vielleicht k\u00f6nnen wir noch mehr auf die Moderne schauen und auch vielleicht bis zum Zeitgen\u00f6ssischen. Beim Klassischen war so eine ganz klare Begr\u00fcndung diese Zentrierung, diese Symmetrie, auf das alles zur\u00fcckgeht, die kleinen Bewegungen, die immer was bedeuten. Wie ist es f\u00fcr dich, wie ist es so von der Moderne bis zum Zeitgen\u00f6ssischen, wie liest du das? Jetzt zum Beispiel im Klassischen ist so viel Beschreibung da, die l\u00f6st sich zum Teil im Zeitgen\u00f6ssischen in andere Aspekte auf."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9285,
            "text": "P: Also im nicht-klassischen Tanz, sagen wir mal im Ausdruckstanz oder eben das, was bei Leeder [Sigurd Leeder) daraus geworden ist oder auch wie im Modern Dance, glaube ich, dass das heute bereits so gefestigt ist, auch diese Werk, die man sieht und Leute, die in diesem Stil weiterarbeiten, dass da das Herangehen f\u00fcr mich nicht anders ist, ob ich jetzt schaue mit welchen Mitteln man erz\u00e4hlt in einem Ballett oder wie versucht eine Graham eine Geschichte zu erz\u00e4hlen. Sie hat ja wenige nicht-narrative Balletts. Ich glaube da sehe ich keinen grossen Unterschied. Dann gibt es nat\u00fcrlich die reinen Bewegungssachen und da wird es dann schwieriger zum Teil und faszinierender. Zum Beispiel diese typischen Forsythe-Sachen [William Forsythe), von eher am Anfang aus der Forsythe-Zeit und auf die er jetzt eigentlich wieder zur\u00fcckkommt, dort ist es dann schwieriger geworden, das ging dann so schnell und es gab so viel unterschiedliche M\u00f6glichkeiten von Bewegungen, dass sich das nicht mehr so leicht einordnen hat lassen. Faszinierend, war beschrieben von einer Sch\u00fclerin von mir als wir das mal besprochen haben, sie habe das Gef\u00fchl, anstatt dass der einen Mittelpunkt hat im K\u00f6rper, habe er einen Ping-Pong Ball, der im ganzen K\u00f6rper rumh\u00fcpft und das war dann mal so eine Vorstellung, die man SP\u00c4TER haben kann, aber ich glaube, wenn man das das erste mal sieht, ist man einfach vollst\u00e4ndig fasziniert. Also ich habe dass fast immer schon fast als Drogenersatz angeschaut. Diese Sachen, weil das ging so blitzschnell und so viel mit Kontrastwirkungen, mit Umschlagen, mit etwas Unterbrechen, dass mich das sehr fasziniert hat. Wo ich Probleme habe, dass ist dann, wenn meiner Ansicht nach vor allem EIN Element im Tanz stark in den Vordergrund tritt. Zum Beispiel, wenn es vor allem das energische Vorpreschen ist, wenn das quasi so das Hauptmotiv ist, um etwas in den Gang zu setzen. Es gibt gewisse Werf- aus der Gagatechnik, die aus dem herauskommen, die vor allem auf diese K\u00f6rperenergie und dieses Vorpreschen hinausgehen, bei denen es nicht um eine Formgebung geht, sondern um das Zeigen und Nachstossen von dieser Energie. Und dort h\u00e4nge ich schneller ab, muss ich ganz ehrlich sagen. Wenn ich dann, meistens, also ich habe dort dann etwas das Gef\u00fchl ich habe dann eigentlich mal schneller durchschaut, was er wirklich macht und er hat ja (Werk?), er kann sehr gut zusammenh\u00e4ngende Sachen machen, das weiss man, das hat man schon gesehen, aber wenn er dann in einem St\u00fcck nichts anderes macht als st\u00e4ndig diese Unterbr\u00fcche und wieder den n\u00e4chsten Impuls und Impuls und so, dann habe ich mich manchmal so nach hinten gelehnt und gedacht: \u201eOkay, ja, so ist es.\u201c Das hat mich dann weniger ber\u00fchrt.",
            "entities": [
                "Graham",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9519,
            "text": "I: Von wem sprichst du? Von Ohad Naharin? P: Ja. Eben, also eben einfach das, was er dann in der Gaga-Technik dann vor allem thematisiert, weil er seine T\u00e4nzer dazu bringen m\u00f6chte, dass sie das k\u00f6nnen. Es gibt aber \u00e4ltere Werke, die ein bisschen anders aussehen. Dort bin ich dann so gespalten. Etwas anderes, das sehr wichtig ist im Tanz, es kommt eigentlich nicht auf den Stil darauf an, aber, das finde ich immer wichtig, das ist das Verh\u00e4ltnis, dass die Bewegung hat zur Musik. Darum finde ich eigentlich, wie gesagt, sie k\u00f6nnen eigentlich fast machen, was sie wollen, wenn es nicht wie ganz am Anfang zu Reden von Chruschtschow [Nikita Sergejewitsch Cruschtschow) endlos tanzen (lacht), da habe ich noch nicht ganz Verst\u00e4ndnis, dort war ich erst am entdecken, aber sp\u00e4ter habe ich dann, vor allem als es dann angefangen haben mit Bart\u00f3k [B\u00e9la Bart\u00f3k) und jetzt, wo sie mit Bach arbeiten, die Anne Teresa De Keersmaeker, das fasziniert mich nat\u00fcrlich v\u00f6llig, weil da hat diese Frau so viel Verschiedenes zu sagen, das ist h\u00f6chstinteressant. Aber eben, das sind Choreographen, auch wenn es nicht die konventionelle, fr\u00fchere Art ist, aber die haben doch denn Impetus etwas darzustellen und irgendwelche Bez\u00fcge zu zeigen oder Sachen zu zeigen, die sich nicht aufeinander beziehen. Also, das kann ja auch sein und darum finde ich das eigentlich genauso faszinierend wie das andere. Wo ich eher ein bisschen M\u00fche habe, ist dort, wo sehr viel Stile einfach durcheinandergemischt werden und ich eigentlich mehr das Gef\u00fchl habe, das ist so etwas zwischen Klamauk und Sentimentalit\u00e4t. Da finde ich dann den Zugang weniger und darum habe ich dann bei gewissen Sachen meine j\u00fcngere Kollegin geschickt in den letzten Jahren (lacht), in denen ich noch geschrieben habe."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9651,
            "text": "I: Also mit der Mischung von Stil meinst du so Fusion? Weil die Kyli\u00e1n [Ji\u0159\u00ed Kyli\u00e1n) macht ja auch moderne Ballett \u2026 P: Ja, also Kyli\u00e1n, das ist f\u00fcr mich kein Problem. Ich habe eigentlich normalerweise M\u00fche mit Ballets C de la B. (nickt, lacht) Einfach um einen Namen zu sagen und dann nehme ich auch an, weisst du \u2026 (zeigt auf Interviewerin), weil das ist auch etwas, wo ich das Gef\u00fchl habe erstens ich komme nicht ganz dahinter, vor allem dann, wenn ich dort sitze und rund um mich herum sind alle zu Tr\u00e4nen ger\u00fchrt und ich denke immer, \u201eWas sehen die?\u201c, weil ich f\u00fchle mich dann ausgeschlossen, weil ICH empfinde diese Diskrepanz zwischen sch\u00f6ner Musik und idiotischem Geh\u00fcpfe, um es mal so zu sagen, nicht als traurig, sondern nur als langweilig, sagen wir mal. (zuckt mit Schuler) Und dann habe ich rundherum im Publikum alle diese Leute, die GER\u00dcHRT sind und bis ins Tiefste betroffen, weil diese armen Leute, die nicht sch\u00f6n tanzen k\u00f6nnen zu dieser sch\u00f6nen Musik und ich denke immer: \u201eSo what?\u201c (zuckt mit Schultern) Eben also dort finde ich den Zugang nicht, niemand hat den Zugang zu allem."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9729,
            "text": "(zuckt mit Schultern) I: Mhm. (bejahend). Also Keersmaeker ist ja klar, Keersmaeker ist Mathematik pur, (geht durch?) die Komposition. Und Platel [Alain Platel) und so, klar, ist nat\u00fcrlich \u2026"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9738,
            "text": "P: Nein, das ist einfach, eben er arbeitet mit einer Diskrepanz, aber die fasziniert mich nicht, die ergreift mich nicht so wie er es will, sagen wir es mal so. Wenn man wieder auf das Interpretieren zur\u00fcckkommt (zuckt mit Schultern, sch\u00fcttelt Kopf), ich will auch nicht dahinterkommen, es sind dann diese Typen und ich f\u00fchle nicht mit denen. Ich denke, warum muss er auf die B\u00fchne schiessen [schiessen oder scheissen?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9767,
            "text": ", bloss weil die hinten einen sch\u00f6nen H\u00e4ndel tanzen oder singen (zuckt mit Schultern und Armen). Was soll ich? Es ist nicht n\u00f6tig, der Hanswurst hat das im Mittelalter immer gemacht. Also theatergeschichtlich, sie m\u00fcssen mir nicht erz\u00e4hlen das habe es noch nie gegeben, das weiss ich, dass das nicht stimmt und jetzt im St\u00fcck selber sehe ich einfach diese Diskrepanz, aber die interessiert mich nicht so. Das sind die Grenzen."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9798,
            "text": "I: Also dich interessiert eher, wenn die Musik und der Tanz so zusammenkommen, das es einfach so einen perfekten \u2026 P: Nein, es darf sich schon reiben, aber es darf nicht nur die Gegenposition sein. Gerade ein Ballets C de la B hat sehr viel, dass es himmlisch sch\u00f6ne Musik ist, Barockmusik, wunderbar und daneben das miserable Leben von Einzelnen, die irgendwie nicht zurechtkommen mit sich und allen und verlumpt aussehen, ja, es ist nicht mein Genre. Ich sehe dann nicht viel mehr als das."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9842,
            "text": "I: Und Cunningham [Merce Cunningham)? Der hat ja nochmal eine spezielle Art mit Musik und Bewegung. P: Das ist ein bisschen zweischneidig. Wir hatten ja da diese Cunningham-Urauff\u00fchrung, dort durften wir auch in die Proben und wir haben die Entstehung gesehen und zusammen mit den Kost\u00fcmen, kann man nicht sagen, das hat keinen Zusammenhang, das ist ja alles Zusammenhang, es ist eigentlich auch eine Art ein Erz\u00e4hlen. Was mich bei Cunningham eher ein bisschen, mehr vor allem mit der Rezeption, machmmal ein bisschen nervt, ist, dieses ununterbrochene Betonen \u201eEs ist nicht jede Auff\u00fchrung gleich. Das ist ein Zufallsgenerator (der dem T\u00e4nzer sagt?) jetzt machen wir heute zuerst \u2026 und dann nachher das.\u201c"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9886,
            "text": "[Licht geht aus, Interview kurz unterbrochen, man versucht das Problem zu l\u00f6sen) [Schnitt, Licht ist wieder an)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 9908,
            "text": "I: Genau, du hast gerade gesprochen, Cunningham eben, also was dich st\u00f6rt ist diese Betonung von der Rezeption, wenn immer dieser Zufallsmoment so \u2026 P: Ja, genau. Und einfach Absicht. Wenn es jahrzehntelang als Errungenschaft von etwas Neuem und ganz anderem, dass man immer vom gleichen kann leben, es stimmt nicht \u00fcberein, es entsteht jedes f\u00fcr sich und es ist reiner Zufall, wenn es mal \u00fcbereinstimmt. Das betrifft Cunningham selbst nicht, wenn er das immer so machen wollte, das war seine Sache, Cage hat ja auch noch viel anderes gemacht und es ist eigentlich nicht die einzelne Auff\u00fchrung, sondern es ist eigentlich mehr das Theoretisieren dar\u00fcber, wie grandios das ist, das absichtlich die Musik nicht f\u00fcr den Tanz da ist, sondern jeder steht f\u00fcr sich und es kann einfach sein, dass das irgendwann mal zuf\u00e4llig zusammenkommt. Und eigentlich finde ich es genau so sch\u00f6n, alle Leute, die sich bewegen, sie kommen irgendwo hinein und sie fangen an sich zu bewegen, sie fangen an vielleicht miteinander zu tanzen auf der Strasse oder irgendwie so, dann ist es immer von der Musik ausgel\u00f6st und das ist ja gar nicht so schlimm. (zuckt mit Schultern) Das ist auch nicht unbedingt schlimm, wenn die Musik ein Tanzwerk begleitet, das wertet das andere ja nicht ab und darum ist mir diese lange Betonung, das ist eigentlich mehr \u2026 Aber wenn ich ein St\u00fcck gesehen habe von Cunningham, dann hat es mich einfach von seiner Art \u2026Er hat ja, das ist interessant, dass man kann einen Stil festmachen und wenn er wirklich alles dem Zufallsgenerator \u00fcberlassen h\u00e4tte, dann k\u00f6nnte man diesen Stil ja nicht festmachen, weil Stil beruht darauf, dass ich Merkmal finde, die \u00fcbereinstimmen, aber sich unterscheiden von sagen wir mal anderen Tanzst\u00fccken. Es ist ihm zuf\u00e4llig, halt immer wieder etwas von Cunningham gemacht, in den Sinn gekommen und das war in sich sehr spannend und fasziniert hat mich total dort, wie diese T\u00e4nzer das vor allem k\u00f6nnen, wie die K\u00d6NNEN proben. Die haben einfach das ganze St\u00fcck ohne Musik, die m\u00fcssen nicht auf das h\u00f6ren, sondern die wissen einfach, die haben den ganzen Rhythmus und das alles zusammen von sich aus drin und das finde ich eine enorme Leistung der T\u00e4nzer, weil es ist wahrscheinlich schwieriger ein solchen St\u00fcck im Kopf zu behalten als etwas, das mit der Musik \u00fcbereinstimmt. Ob dann alle Cunningham-Nachahmer genau so gut sind, das ist dann die Frage, aber wenn ich von ihm etwas gesehen habe, dann habe ich mich eigentlich nie gelangweilt."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10113,
            "text": "I: Aber du hast ja viele moderne, also viele solcher St\u00fccke auch geschrieben. P: Ja, ich meine das gew\u00f6hnliche \u2026Also sagen wir mal, wenn wir den klassischen Tanz anschauen, hat es vielleicht einmal ein Gastspiel gegeben oder eben man ist f\u00fcr irgendetwas auf Baden-Baden oder Bregenz gegangen, das war vielleicht etwas Klassisches oder Neoklassisches, aber wir sind nat\u00fcrlich auch Kurt Jooss nachgereist, wenn das (?)",
            "entities": [
                "Kurt Jooss"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10140,
            "text": "ein Jooss-Programm hatte, ging man selbstverst\u00e4ndlich und dann viele Sachen, wenn man musste in den Bucheggplatz oder eben in die Gessnerallee oder fr\u00fcher ins CH-Tanztheater oder irgendwie so, das waren immer heutige Sachen, neue Sachen zu einem gr\u00f6ssten Teil. Und interessant waren eigentlich diese Programme im Buchegg, wo sie Zehn-Minuten-St\u00fccke gebracht haben oder solche Sachen, wo man ganz faszinierende Soli gesehen hat und manchmal auch Sachen, wo man dachte, irgendein Tun ist jetzt besonders spannend, aber wie w\u00fcrde es weiterf\u00fchren? Wie macht er aus dem ein halbst\u00fcndiges St\u00fcck? Das wusste man dann nicht, aber im Moment konnte das sehr oft packen. Genau so was ich in der letzten Zeit im Theaterspektakel faszinierend finde, das sind diese Short Pieces, das sind diese kurzen St\u00fccke, wo wirklich manchmal irgendeine Afrikanerin in 20 Minuten etwas bringt, das eine ganz neue Welt erschliesst, wo man etwas ganz neues sieht, wie man so etwas kann darstellen. Das hat mich eigentlich noch mehr fasziniert. Ich glaube man kann es nicht sagen. Aber es ist ganz klar, man hat seine Lieblinge. Man hat seine Sachen, die man am liebsten schauen geht. Das ist schon klar.",
            "entities": [
                "CH-Tanztheater",
                "Gessnerallee"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10240,
            "text": "I: Gut. Habe ich etwas vergessen? Gibt es etwas, \u00fcber das du noch gerne sprechen willst? Es waren wir so bei verschiedenen Tanzstilen, -richtungen, Rezeption war kurz das Thema. Gibt\u2019s was, wo wir was Wichtiges vergessen \u2026? Hast du was Wichtiges vergessen? Habt ihr was? [zu restlichem Team) Kamerafrau: (?) Was vielleicht noch ist, das Thema Mutter ist immer wieder die Frage. I: Okay, das w\u00e4ren dann die Geschichten, so geschichtlich. Okay, wor\u00fcber wir noch nicht gesprochen haben, nochmal genauer, also du hast beschrieben, dass ihr wart immer in den Bergen. Ich glaube, ja also, Mutter und Vater, was haben die gemacht? [Kamerafrau sagt etwas, unv. im Hintergrund) Ja eben, diese freiheitliche Erziehung, das war etwas, dass du am Anfang genannt hast, aber wo wir noch nicht mehr dar\u00fcber geh\u00f6rt haben."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10308,
            "text": "P: Okay, also mein Vater war wirklich ein, sagen wir (Safe-made-Man?). Er ist aus sehr einfachen Verh\u00e4ltnissen im ersten Weltkrieg auf die Welt gekommen. Seine Mutter hat ihn aufgezogen, weil der Vater fr\u00fch gestorben ist und er hat eigentlich alles selber erarbeitet, er war aber offenbar irgendwie ein Hochintelligenter. Auf jeden Fall hat er dann eine Lehre gemacht als KV und hat sich dann hochgearbeitet und war am Schluss Chef der Kantonalen Finanzverwaltung von Z\u00fcrich, also ein relativ wichtiger Job, einfach mit (?)",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10355,
            "text": "und Milit\u00e4r im zweiten Weltkrieg, das ihm wieder ein Semester an der Handelshochschule in St. Gallen erm\u00f6glicht hat und solche Sachen. Und daneben hat sich er vor allem f\u00fcr Geschichte interessiert und zwar f\u00fcr Rechtsgeschichte. Wir sind am morgen fr\u00fch aufgebrochen und wir sind in die Berge, aber wir waren eigentlich immer zum Zvieri zuhause, dann hat es etwas Zvieri gegeben und dann hat er gearbeitet an seinen rechtsgeschichtlichen Arbeiten und hat Vortr\u00e4ge gehalten, hat Quellen ediert, hat B\u00fccher geschrieben und er hat mit 50 das Doktorat bekommen von der Uni Z\u00fcrich f\u00fcr seine rechtgeschichtlichen Arbeiten. Er war voller Energie und eben daneben musste er dann auf den Uetliberg rennen und wieder zur\u00fcck oder irgendwo auf einen Berg hinauf.",
            "entities": [
                "St. Gallen",
                "Uetliberg"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10409,
            "text": "Und meine Mutter ist eher aus einer beh\u00fcteten Familie, sie ist nat\u00fcrlich \u2026 auch die T\u00f6chter schon wie auch ihre Tanten und ihre Mutter. Und sie war Lehrerin, sie hat aber sehr jung geheiratet und hat ihren Beruf dort nie ausge\u00fcbt. Und sie war 21 als ich auf die Welt kam. Mein Vater war 10 Jahre \u00e4lter. Ich weiss eigentlich nicht, ob ich freiheitlicher als andere erzogen worden bin, es war einfach bei der Freizeitbesch\u00e4ftigung klar, ins Rhythmik und so, aber eben Klavierstunden haben auch dazugeh\u00f6rt. Und es war f\u00fcr ihn auch nie eine Frage, meine Br\u00fcder waren nicht so gut in der Schule wie ich, das war f\u00fcr ihn keine Frage, seine Tochter darf studieren. Meine Br\u00fcder haben beide kein Studium abgeschlossen, aber um das ist es eigentlich nicht gegangen. Aber ich w\u00fcrde nicht sagen, dass ich, wie (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 3278,
            "text": "schon gesagt hat, wie ein Hippie aufgewachsen bin. Das eigentlich nicht. Das hat man schon gelernt. Aber wir waren viel draussen und wir hatten das grosse Gl\u00fcck, dass mein Urgrossvater ein Ferienhaus gebaut hat in Fidaz oben auf Flims und dort habe ich Jahre verbracht insgesamt, weil jede Familie zu dieser Zeit, die Normalverdiener ist, die konnte nat\u00fcrlich nicht die ganze Zeit in die Ferien. Und wir waren nat\u00fcrlich in den Fr\u00fchlings- und in den Herbstferien in diesem Ferienhaus oben und sind nat\u00fcrlich sofort zum Bauer nebenan und waren dort wieder draussen. Das hat schon alles immer dazugeh\u00f6rt, das ist klar. Und eben, ich meine meine Eltern haben dann auch, als ich das Gef\u00fchl hatte \u201eParzival\u201c w\u00e4re besser als eine Skitour machen, das akzeptiert. Ich hatte nicht so schlimme Schlachten als Teenager, das ist ganz klar. Was ich wahrscheinlich schon M\u00fche bekommen h\u00e4tte, wenn ich gesagt h\u00e4tte, ich studiere in Z\u00fcrich problemlos, aber ich will nicht zuhause leben. Das war irgendwie einfach nicht denkbar. Einfach aus finanziellen Gr\u00fcnden und ich glaube auch meine Eltern h\u00e4tten das nicht verstanden, aber ich bin auch nicht auf die Idee gekommen. Ich habe es als Privileg angeschaut, dass ich in die Schule durfte und trotzdem noch so viel Zeit hatte, um alles zu lesen und ins Theater zu gehen und alles zusammen. Das fand ich eigentlich gut. Und als mein Vater nat\u00fcrlich so fr\u00fch dann gestorben ist, hat meine Mutter schon wieder angefangen zum Teil Schule zu geben, aber sie hat vor allem auch sehr viele Kurse gegeben oder ist als Begleitung mit in Ferienlager oder ist in Lager. Und sie hat enorm viel auch gebastelt und gearbeitet und eben Pflanzen gef\u00e4rbt und einfach alle solche Sachen. Ich habe das Zeug alles aufbewahrt vorl\u00e4ufig einmal (lacht), weil sie hatte viel Interessen. Von der Familie von meinem Vater weiss ich nicht so viel, obschon jetzt habe ich mit dem Cousin wieder ziemlich st\u00e4rker Kontakt, aber, sagen wir, unsere Verwandtschaft ist eher orientiert auf die Seite meiner Mutter. Das sind die Grosseltern, unsere Grosseltern haben neben der Schule gwohnt, wenn man der Grossmutter Hallo sagen ging, bekam man eine Reihchen Schokolade und wenn die Eltern auf den T\u00f6di wollten, dann haben sie uns bei der Grossmutter gelassen. Die hatte genug Platz in ihrem Haus. Das war dort rum und meine Gotta sehe ich nat\u00fcrlich heute noch oft. Eben mit diesen Cousins, die ganze Familie ist einmal in der Woche zusammengekommen, um Mittag zu essen, weil dann ist man ja noch heim um zu essen. Und diese Cousins und Cousinen von meiner Mutter, die im B\u00fcndnerland aufgewachsen sind und in Z\u00fcrich studiert haben und an der Kunsthochschule waren oder so, die sind auch immer an dem Tag essen gekommen, darum hat man diese Familie ziemlich gut gekannt, auch durch das Sechsel\u00e4uten nat\u00fcrlich hat man noch Kontakt. Das ist ganz klar. Ich glaube nicht, dass ich meine Kinder anders erzogen habe, also ich weiss es eigentlich nicht. (lacht) Der Vorteil, den wir nat\u00fcrlich hatten, der Haushalt, wir hatten nat\u00fcrlich genug Platz. Wir hatten am Anfang kleine Zimmer und in der Mitte ein grosses Spielzimmer und weil wir ein Haus hatten mit einem grossen Giebel, konnten die Reitseile und alles zusammen im Haus drin \u2026 Ich glaube wir haben sie auch nicht gezwungen etwas zu machen, dass sie nicht lernen wollten, sonst h\u00e4tten wir jede (\u201eL\u00e4mpe\u201c \u00dcbersetzung?)",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10740,
            "text": "haben k\u00f6nnen, wenn wir gewollt h\u00e4tten, dass unser Sohn in das Gymi geht. Das haben wir uns erspart. Er hat seinen Weg sonst gefunden. (lacht) Ich merke jetzt einfach als Grossmutter mit meinen Enkelinnen, dass ich im Grunde das gleiche, was meine Mutter mit meinen Kindern gemacht hat, [mache), eben mit ihnen in den Zoo. Meine Kinder sind auch einmal in der Woche zu der Grossmutter und hatten auch dort einen engen Kontakt und sie haben \u00e4hnliche Spiele gespielt und man geht in den Zoo miteinander und jetzt, ich meine meine Enkelin muss einmal sagen \u201eGrossmami, ich will mal den \u201aSchwanensee\u2018 sehen.\u201c Und was macht das Grossmami? Sie sucht den n\u00e4chsten \u201aSchwanensee\u2018 und kauft Billetts. (lacht) Wobei, ich glaube sie w\u00e4re auch im Tanz begabt, aber sie geht jetzt mit 6einhalb viermal in der Woche ins Ger\u00e4teturnen und ist dort fantastisch. Aber sie will den Schwanensee schauen und sie m\u00f6chten immer ins Konzert mitkommen. Und daneben m\u00f6chten sie eben basteln und spielen und Geschichten erz\u00e4hlen und alles, eigentlich das, was meine Kinder auch wollten und was wir auch wollten bei der Grossmutter. Ich glaube das wichtige ist die Zeit, die man hat f\u00fcr die Kinder. Das kommt mir nat\u00fcrlich mehr entgegen. Ich weiss nicht, ich bekomme jetzt dann ja einen Enkel, meine Enkelinnen wollen vorl\u00e4ufig keine Motorcross-Rennen schauen und sonst w\u00fcrden sie es vielleicht nicht mit mir machen, sondern vielleicht w\u00fcrden sie irgendein G\u00f6tti finden, der das mit ihnen macht. (lacht) Aber das, was sie von mir wollen, das ist eigentlich gut und sie freuen sich. Sie gehen auch gerne auf Z\u00fcrich und auf den Uetliberg. Ich schaue auch, dass sie sich dort auskennen.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Uetliberg",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10858,
            "text": "I: Total sch\u00f6n, ja. Ich habe noch eins, aber das ist so eher ein Klassiker, den ich am Schluss immer frage, es geht einfach um DEIN Tanzerbe, du bist zwar nicht T\u00e4nzerin gewesen, aber du bist Tanzjournalistin, Tanzwissenschaftlerin hast du ja vorher erkl\u00e4rt, welche du bist. Was du mit deinen ganzen erarbeiteten, mit deinen ganzen Auseinandersetzungen mit dem Tanz machst \u2026 Du hast ja viel geschrieben; deine B\u00fccher, deine Rezensionen, deine Kritiken, alle diese Sachen, was passiert mit denen irgendwann mal? Hast du da schon dar\u00fcber nachgedacht oder willst du noch ein Buch schreiben?"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10898,
            "text": "P: Nein, ich werde kein Buch schreiben. Ich glaube ein Buch kann man nur schreiben, wenn man volle Konzentration auf ein Buch kann geben. Wenn man aber einmal Kinder h\u00fctet, einmal mit dem Hund spazieren geht und dann wieder f\u00fcr die Familie sonst da ist und dann wieder dort etwas arbeiten geht, dann geht das einfach nicht. Das sagen auch ganz ber\u00fchmte Schriftsteller, sie ziehen sich ins Ferienhaus zur\u00fcck, sie stellen das Telefon ab, dann kann man nur das machen. Was ich immer noch gern mache, das ist eben sowas wie ein Vortrag, ein ganz ein kurzer f\u00fcr Ann Hutchinson, f\u00fcr den 100. Geburtstag oder so etwas, das finde ich sch\u00f6n, vor allem wenn es auch sowieso schon mein Material ist, wobei ich muss sagen, ich will NIE mehr etwas \u00fcber (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 10952,
            "text": ", weil ich glaube ich habe jetzt definitiv alles \u00fcber (?) geschrieben, das ich weiss (lacht) und ich kann mir nur noch selber abschreiben. Was mit meinen Sachen passiert, da habe ich eigentlich schonmal fr\u00fcher als ich mal aufger\u00e4umt habe, schon Sachen auf Lausanne gebracht, die es in Z\u00fcrich noch gar nicht gegeben hat und da gibt es irgendwie so eine Kiste, in der einfach meine Sachen drin sind. Ich glaube nicht, dass sie das aufgearbeitet haben, aber dort habe ich einfach meine \u2026, so wie ich das aufbewahre, mehr oder weniger, gereinigt von Fresszettel, wo man noch von Hand etwas draufgeschrieben hat. Und was ich jetzt angefangen habe, ich habe s\u00e4urefreie Couverts und einen spitzigen Bleistift (lacht), im Archiv ein bisschen aufzur\u00e4umen, einfach diese Sachen, die meine Artikel betreffen. Wobei eigentlich ist es ein Witz, es ist mir absolut klar, weil ich k\u00f6nnte genau so gut, alles, was ich in meinem Computer habe (zeigt zur Seite), auf einen Stick laden. Aber dann hat man halt das, was ich geschrieben habe und nicht das, was in der Zeitung gekommen ist. Und was ich jetzt mache, ich entsorge die Plastiksichtm\u00e4ppchen (lacht) und tue diese Sachen, einfach meine Kritiken und vielleicht die Besetzungszettel, also das, was man unbedingt braucht, aber nicht das Programm, weil das sammeln ja die anderen und eigentlich auch selten ein Foto, das tue ich zusammen in ein Couvert und schreibe es vorne an und das habe ich jetzt gemacht mit allem Aussereurop\u00e4ischem. Habe ich bereits gemacht und das ist jetzt einfach in einer Kiste, so Couverts. Und das finde ich dann mal sp\u00e4ter, wenn ich weitermache und denke, \u201eJa, ich brauche Portugiesen und Spanier auch nicht mehr.\u201c, dann kann ich das mit denen machen, je nachdem. Ich denke die Schweizer \u2026 werde ich so viel Material wie m\u00f6glich brauchen, weil ich habe viel Programmhefter und noch fremde Kritiken, einfach alles, was ich gesammelt habe, ist eben in diesen Mappen drin. Also eben, vielleicht habe ich Zeit es zu machen und sonst muss man halt schauen, wie gesagt, die neuen Kritiken, also seit ich mit dem Computer schreibe, die sind im Prinzip in einem Ordner \u201aKritiken\u2018 drin. Die Schulsachen habe ich zum Teil Eveline \u00fcbergeben",
            "entities": [
                "Lausanne",
                "Schweizer",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11100,
            "text": ", zum Teil habe ich einfach das, was ich brauche und das, was ich quasi tanzgeschichtlich brauche, das ist immer noch in meinen Ordnern drin, das werfe ich nicht weg, das hat dort Platz. Bevor ich nicht in ein Altersheim in ein Einer-Zimmer z\u00fcgle, kann ich das ja behalten, vielleicht brauche ich es. Es ist jetzt wenigstens \u2026 ich weiss wo was ist, wenn jemand etwas anfragt. Mit den B\u00fcchern ist es etwas schwieriger, weil es ist ganz klar, das Medieninformationszentrum von der ZHdK hat nat\u00fcrlich schon relativ viel wichtige B\u00fccher, die ich habe, weil ich die angeschafft habe f\u00fcr diese Bibliothek damals, ich hatte das ja unter mir, diese Bibliothek aufzubauen. Das heisst also alle diese Lexika, das ist h\u00f6chstens, wenn das jemand will, aber das ist in den Bibliotheken. Und dann gibt es nat\u00fcrlich einmalige Sachen, ich habe ein paar Sachen, wo ich weiss, dass es das nicht gibt in der Schweiz. Zum Teil habe ich es auch von Richard noch behalten, weil (?)",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11166,
            "text": "hat mir gesagt, was ich noch k\u00f6nne brauchen, k\u00f6nne ich auch behalten und dann weitergeben. Und habe ich gedacht, wenn ich mal ZEIT habe und nicht weiss, was mit der Zeit anfangen, dann schaue ich nochmal nach, ob es niemand hat und mache vorne rein einen Zettel und dann k\u00f6nnte man das \u2026 Aber eben es hat VIELE, die auch schon irgendwo sind und heute, wo ja weniger B\u00fccher \u2026, wo das weniger gefragt ist, ist dann einfach die Frage, was man mit den B\u00fcchern macht. Dann habe ich noch etwa 5, 600 VHS, die k\u00f6nnt ihr dann der Bea bringen."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11207,
            "text": "Oder einfach grad wegwerfen und dann habe ich nat\u00fcrlich auch DVD, die kann man einfach bei den Kaufmedien aufstocken. Aber vorl\u00e4ufig habe ich eigentlich das Gef\u00fchl, es ist auch nicht so, dass jemand Fremdes ohne weiteres die Sachen findet. Ich glaube ich m\u00fcsste sie dann noch ordnen. Zum Beispiel \u00fcber Ausdruckstanz hat ja eben Bauer sein Material, das er gebraucht hat f\u00fcr das Buch, zuerst niemand geben wollen und dann hat er mal angerufen und dann habe ich ihm gesagt; \u201eDoch, doch, die verstehen jetzt in Lausanne etwas davon.\u201c (lacht), er solle mit ihnen Kontakt aufnehmen und seine Dokumente sind jetzt dort, so dass ich annehme, dass viele Sachen, die man sich eben irgendwo raussuchen und rauskopieren muss, wenn man daran arbeiten will, die sind jetzt schon dort. Und vielleicht ist jetzt das, was ich da kopiert habe \u2026 Die Originale sind im Kunsthaus zum Beispiel \u00fcber den Laban, aber ich war nat\u00fcrlich froh, ich habe mir die Sachen, die er geschrieben hat und publiziert hat, kopiert, dass ich sie hier habe. Aber ich meine, man kann es im Kunsthaus anschauen gehen, es ist nicht so, dass das etwas \u2026Ich habe nicht so viel Dokumente, ich habe auch den Brief, den Laban \u00fcber den Dadaismus geschrieben hat, den fand ich im Buch von Preston-Dunlop, wo sich eben Laban sehr negativ \u00fcber Dadaismus \u00e4ussert. Und sie hat das zitiert in Englisch und dann habe ich nachgeschaut, als gute Forscherin hat sie hinten geschrieben, woher sie es hat und ich habe auf M\u00fcnchen ins Theatermuseum angefragt und ich habe jetzt eine Kopie und das ist nat\u00fcrlich Deutsch, sie hat es \u00fcbersetzt. Ich habe jetzt eine Kopie von dem Laban-Brief, aber das ist auch nicht einmalig, das Original ist dort, aber f\u00fcr mich ist es wichtig, weil ich habe ja ziemlich eine dezidierte Meinung, dass ich eben die Laban-Schule und der Dadaismus in mehr unterscheiden als sie gemeinsam haben und die meisten finden ja, das geh\u00f6re alles irgendwie zusammengewurstelt und ich habe da eher die Meinung, dass das wirklich Gegens\u00e4tze sind. Und da habe ich jetzt einfach diesen Brief und den kann ich jetzt wieder hervornehmen. Ich habe nicht so viele Dokumente, die es SONST nicht gibt, es ist vielleicht nur die Sammlung von diesen Sachen, die ich gebraucht habe. Ich habe auch viele alte Kritiken nat\u00fcrlich kopiert. Es ist einfach f\u00fcr das, wo ich etwas wollte, habe ich das gemacht. Aber ich weiss nicht, ob ein Archiv \u2026 eben es sind ja nicht Orginale, und gerade, wenn man mit dem Platz beschr\u00e4nkt ist, dann weiss ich nicht, was sie damit machen. Eben ich nehme an, meine Kritiken f\u00fclle ich dann mal in diese Couverts ab und am Schluss ist es eine Kiste Couverts und dann k\u00f6nnen sie es ja noch in Archivkisten abf\u00fcllen, wenn sie das wollen. (zuckt mit den Schultern)",
            "entities": [
                "Kunsthaus",
                "Kunsthaus",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Laban-Schule",
                "Lausanne",
                "M\u00fcnchen"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11397,
            "text": "I: Auf alle F\u00e4lle hast du dir schon viele Gedanken dar\u00fcber gemacht. P: Ja, ich meine, wenn man in einem Archiv arbeitet und st\u00e4ndig von anderen gefragt wird, dann \u00fcberlegt man es sich nat\u00fcrlich schon. Und ich hatte dann das Gef\u00fchl es w\u00e4re mit dem Platz ein bisschen prek\u00e4r im Keller unten und durch das, dass ich nicht mehr schreibe, brauche ich eben zum Beispiel irgendetwas Amerikanisches nicht mehr in diesem Sinn, wobei ich muss nat\u00fcrlich sagen, alles \u00fcber Balanchine, \u00fcber Graham, \u00fcber alle die, das ist bei mir im Portrait-Ordner drin. Ich habe nat\u00fcrlich da oben noch Ordner, eben wenn ich mal einen gr\u00f6sseren Artikel geschrieben habe \u00fcber den Balanchine, f\u00fcr den Tod oder irgendein Jubil\u00e4um oder wenn irgendetwas war oder eben Ashton 100 Jahre oder irgendetwas, das Ashton-Material, habe ich auch, wenn ich mal eine Kritik \u00fcber Ashton geschrieben habe, beieinander unter Ashton und das ist bei mir im Portrait-Ordner. Und ob dann das jemand kann brauchen, das weiss ich auch nicht, aber das ist auch alles von irgendwoher. Und bei den Schweizern habe ich nat\u00fcrlich auch \u2026 Ich habe f\u00fcr das Schweizer Theaterlexikon etwa einen Drittel der Tanzsachen geschrieben. Diese Dokumente habe ich nat\u00fcrlich, das ist alphabetisch geordnet. Wenn etwas dazu kommt, dann gibt es nat\u00fcrlich Leute \u2026Ich musste mal einen Vortrag machen \u00fcber Chladek [Rosalia Chladek), also ich habe erstens drei B\u00fccher gekauft und zweitens habe ich eine DVD geschenkt bekommen und dann habe ich nat\u00fcrlich jetzt noch Zeitschriften und Material, das ist jetzt einfach unter \u201aChladek\u2018 (zeigt nach hinten) und die B\u00fccher sind dort ungef\u00e4hr chronologisch geordnet und so finde ich das wieder. Aber das ist nat\u00fcrlich schon auf mich abgest\u00fctzt und man w\u00fcrde diese B\u00fccher \u2026 eben in Wien findet man das alles, da gibt es ja ein Archiv. Also es ist nicht so \u2026 Die Annalies Preisig, w\u00fcrde einem auch alles wieder beschaffen, wenn sie will, dass man wieder einen Vortrag macht. Also es ist nicht so, dass ich Sachen habe, die es sonst nicht gibt und auch von den Fotos sind es nat\u00fcrlich viel Kopien, also von Wolfgang.",
            "entities": [
                "Amerikanisches",
                "Graham",
                "Rosalia Chladek",
                "Schweizern"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11534,
            "text": "I: Ist einfach deine Sammlung, mit der du die ganze Zeit gearbeitet hast. P: Ja, genau. Und eben dann gibt es nat\u00fcrlich Sachen, die mich besonders interessiert haben. Sagen wir alles was Nijinsky betrifft, was (Sacre?)",
            "entities": [
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11554,
            "text": "betrifft, da habe ich einfach alles gekauft. Zum Teil sind die B\u00fccher heute vergriffen oder wahnsinnig teuer und das habe ich nat\u00fcrlich einfach. Und dann hat es mich nat\u00fcrlich Wunder genommen als sie gesagt haben, sie geben jetzt diese (Calliers?) von Nijinsky in Original raus. Da hat mich nat\u00fcrlich interessiert, weil Nijinsky hat ja keine Sprache richtig beherrscht. In welcher Sprache? Er hat das russisch geschrieben, aber er was nie gut im Russisch, weil seine Muttersprache war Polnisch mit der Mutter redete er Polnisch. Und sein Russisch, das er wirklich geschrieben hat, da war er immer schlecht drin. Also hat mich das nat\u00fcrlich Wunder genommen und dann habe ich nat\u00fcrlich die franz\u00f6sischen und die englischen und alle diese Versionen gekauft. Und dann in Russland bin ich nat\u00fcrlich auch noch die russische Edition kaufen gegangen. Aber ich bin nicht 100% sicher, dass es wirklich stimmt, es ist nicht ein Faxsimile, ich weiss nicht, ob sie es auch bearbeitet haben. Und es w\u00e4re erst interessant, wenn man ein Faxsimile hat und ob jemand das russische Buch dann will, das weiss ich nicht. Es ist schwierig zu sagen. Ich habe hier sehr viele B\u00fccher. (schaut nach hinten zum B\u00fccherregal) Ich habe da viele von den russischen, als ich mal gez\u00fcgelt bin, verschenkt. Und die Germanistik, die ist sehr zusammengestaucht, da ist vieles in der hinteren Reihe. Und beim Tanz schaue ich, dass m\u00f6glichst alles vorne ist, damit ich es finde und ich kann es nicht chronologisch ordnen wegen der Gr\u00f6sse, also ich muss, sagen wir mal, eine kleine Reihe und eine grosse Reihe (zeigt mit H\u00e4nden) gleich haben. Und auch da hat es Sachen, eben wie gesagt, das Buch \u201eChoreographie\u201c von Laban, das gibt es nirgends in der Schweiz in einer offiziellen Bibliothek, aber es kann gut sein, dass es Leute hat. Ich habe jetzt gesehen in der Fuchstanz-Bibliothek",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Nijinsky",
                "Nijinsky",
                "Russland",
                "Schweiz",
                "englischen",
                "franz\u00f6sischen",
                "russische",
                "russische"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11679,
            "text": ", die haben nat\u00fcrlich ganz tolle Sachen, die m\u00fcsste man sonst, wenn man das \u00fcber die ZB \u2026 \u00fcber Wien kommen lassen. Also es kann schon sein, dass es auch noch eine Privatbibliothek gibt, die mehr Laban hat, aber in der Bibliothek, wo man nachschauen kann im Katalog ist es nirgends. Also aber das sind wahrscheinlich einzelne B\u00fccher. Und dann habe ich ein Goethe letzter Hand, das hat nat\u00fcrlich auch seinen Wert. Das hat der Urgrossvater gesammelt. (lacht) Aber sonst eben eigentlich archivieren \u2026 Gut ich habe ein paar Fotos. Ich habe zum Beispiel Fotos vom Kongress in Dresden, die ich fotografiert habe, die Ulla Kasics und so oder das Fest, das Alain gemacht hat, wo Beate (?)",
            "entities": [
                "Dresden",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11730,
            "text": "da war und Deroc und ein paar andere solche T\u00e4nzer, da habe ich fotografiert. Da habe ich die Fotos, aber ich meine, ob das ein Wert hat? Ja ich meine, ich kann das auch im Tanzarchiv anschreiben. Aber das ist nicht \u2026 Ein Autogramm von Nurejew, von Kyli\u00e1n habe ich auch eins, von der (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11757,
            "text": ", das sind einfach so Vorlieben, aber ich meine, das ist nicht \u2026 Wer hat so ein Archiv?"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11764,
            "text": "I: Das ist ja eigentlich ein ganz pers\u00f6nliches Archiv, es ist eine Spurensuche gewesen durch dein ganzes Leben durch und da gibt es einfach die Pfade, die du eingeschlagen hast und das ist alles auch nach deinem System archiviert und was davon dann wieder in einem grossen Archiv wichtig ist, steht auf einem ganz anderen Papier."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11784,
            "text": "P: Ja, das weiss ich nicht. Also bei den B\u00fcchern habe ich eigentlich wirklich das Gef\u00fchl, dass ich daf\u00fcr sorge, dass diese, die das MIZ [Medien- und Informationszentrum der ZHdK) nicht haben, das die ins MIZ gehen, weil ich habe dort unterrichtet und der Richard wollte, dass seine B\u00fccher in Z\u00fcrich bleiben. Weil was in Lausanne mit den B\u00fcchern passiert, weiss man nicht, was in Bern damit passiert, weiss man nicht, aber ich habe in Z\u00fcrich gearbeitet und ich w\u00fcrde die dem MIZ geben. Cathy Sharp hat ihre B\u00fccher auch dem MIZ gegeben. Sie arbeitet jetzt wieder im (BA?)",
            "entities": [
                "Bern",
                "Lausanne",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11825,
            "text": ". Eben, das einfach so Sachen und wenn sie sie halt dann nicht wollen, dann wollen sie sie nicht, aber sie haben auch meine alten russischen genommen, weil ich kenne Felix Falkner gut und er hat gesagt, sie h\u00e4tten dem Tanz so viel Platz eingerechnet, das h\u00e4tte alles Platz. Was jetzt eben mit den grossen Lexika, mit diesen Doubletten, passiert, das ist einfach die Frage, ob das jemand von den j\u00fcngeren Forschern brauchen will, aber ich habe auch schon Eveline"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11854,
            "text": "Sachen gegeben. Du hast ja auch von Richard. Es ist dann einfach die Frage, B\u00fccher, die viel sind \u2026 und dann gibt es noch solche, die SEHR kostbar sind, zum Beispiel der K\u00f6gler, alle die Lexika von K\u00f6gler, das war eine Sensation und das ist nat\u00fcrlich darum eine Sensation, weil ich alle Todesdaten da rein schreibe, weil das ist ein altes Lexikon und ich f\u00fchre es nach. Da kann jemand dann schauen in 10 Jahren: \u201eAha, (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11883,
            "text": "ist vor 10 Jahren gestorben.\u201c, w\u00e4hrendem sonst \u2026 Man w\u00fcrde es auch finden, aber da hat man es so beieinander, das ist eigentlich ein bisschen \u2026 [Wecker klingelt, kurze Unterbrechung) Also ich glaube es ist sowieso, es ist nicht mehr so \u2026 Aber ich habe keine in dem Sinne Originaldokumente. Ich habe ein paar gute B\u00fccher, aber ich w\u00fcsste es nicht. Was ich noch habe, jetzt weiss ich nicht, ob das vom Video her interessant w\u00e4re, weil J\u00fcrg hat nat\u00fcrlich T\u00e4nze von der (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 11925,
            "text": "gefilmt, er hat Tanz gefilmt von Leuten in Kamerun, die hat er gefilmt, die h\u00e4tten wir. Das ist aber einfach ein Amateur-Film, ich habe das manchmal gebracht in den Stunden. Aber eben ich meine (zuckt mit Schultern und Armen), wer will so etwas. Ich weiss es nicht. Heute ist es ja schwierig mit dem Archivieren, weil alle die Sachen auch so viel kosten. Und das Papier ist viel \u2026 das wollen sie nicht mehr und dann kommt nat\u00fcrlich noch dazu, die Signale von der Schweizer Theatersammlung sind auch manchmal ein bisschen widerspr\u00fcchlich, weil auf der einen Seite sagen sie, sie wollten keine Programmhefte zu den Kritiken tun, sie h\u00e4tten ja alle Programmhefte und dann habe ich gesagt: \u201eJa, in diesem Fall kann ich alle meine Spoerli-Programm, die ich habe von Z\u00fcrich, wenn ich es nicht mehr will, mit der Zeitungabfuhr \u2026\u201c (macht abwinkende Geste), dann hat sie gesagt, nein, es klappe eben nicht immer, man bekomme es nicht immer vom Opernhaus. (zuckt mit Schultern) Ich weiss ja jetzt nicht was es wirklich ist, aber ich behalte die sowieso, die sind beim Spoerli gut aufgehoben. (lacht) Oder eben es ist ein bisschen schwierig, weil grad so meine Jahrb\u00fccher vom Opernhaus, ich habe seit 1964 und alle die vorhergehenden, da habe ich den Tanz rauskopiert einfach f\u00fcr mich. Sie geben die Jahrb\u00fccher nicht mehr raus seit der Spuck [Christian Spuck) da ist, aber ich habe das dort gemacht und f\u00fcr mich ist das enorm wichtig, ich kann dort Zeugs nachschauen, wenn ich nicht mehr genau weiss, wann was war. Eben da mit der Rekonstruktion von Ann Hutchinson, die sie in Z\u00fcrich gemacht hat vor 25 Jahren, das kann man dort geschwind nachschauen, wann die Premiere war.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Opernhaus",
                "Schweizer",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12043,
            "text": "(unv., spricht sehr schnell) Ich weiss aber die hat es in der ZB, also das muss niemand archivieren. Das gibt es und wenn es stimmt was sie sagen in Bern, sie h\u00e4tten das ja alles, dann m\u00fcssten die das auch haben. (zuckt mit Schultern und Armen) Und darum habe ich eigentlich nicht das Gef\u00fchl, dass ich so allgemeines Archivmaterial zu viel habe, es ist einfacher, aber einer, der es sucht, w\u00fcrde es auch finden. Das ist ja der Witz, dass viele Studenten heute gar nicht mehr so zusammensuchen, was nicht im Internet ist, das wird nicht beachtet.",
            "entities": [
                "Bern"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12081,
            "text": "(lacht) Es gibt \u00fcbrigens von Ann Hutchinson keinen anst\u00e4ndigen Wikipedia-Eintrag, habe ich dann gemerkt, als ich zusammensuchen musste. (nickt) Jetzt k\u00f6nnen wir aber abstellen. (lacht) Nein, ich meine, ich habe f\u00fcr Ann Hutchinson recherchiert, ich wusste ja viel \u00fcber sie, aber dann wusste ich, der Vortrag muss Englisch sein, also habe ich nat\u00fcrlich angefangen, alle Lexika-Artikel und was sind Vorw\u00f6rter und auch einfach alle die Sachen, angeschaut, um so Satzteile (zeigt mit H\u00e4nden)\u2026 Ich meine, ich muss ja nicht einen Vortrag auf Deutsch schreiben und nachher mit dem Diktion\u00e4re (zeigt nach hinten) falsch auf Englisch \u00fcbersetzen, also habe ich geschaut, dass ich das alles habe. Sie hat am Schluss gesagt, woher ich dann das alles h\u00e4tte, dann habe ich ihr gesagt wie ich es gemacht habe. Dann hat sie gesagt, sie h\u00e4tte gar nicht gewusst, dass man so viel f\u00e4nde in Lexika, aber im Internet hat es keinen anst\u00e4ndigen Artikel \u00fcber sie. Weil wenn du nicht mehr bei einer Uni bist oder die f\u00fcr dich das noch weiter machen, du findest sie nat\u00fcrlich schon, dort wo Notationen von ihr im Archiv (zeigt mit Finger) sind, aber wegen dem hast du ihre Biografien noch nicht."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12154,
            "text": "Kamerafrau: Aber Wikipedia, kann das nicht jeder editieren? P: Ja nat\u00fcrlich, aber \u2026 I: Ja, aber dann m\u00fcssen sie generelle Interessen haben oder nat\u00fcrlich haben Leute, die jetzt unmittelbar in so einem Spezialfall an der Uni sind, Interesse eine Hutchinson gut zu beschreiben, aber wenn das nicht gegeben ist, fallen solche Leute untendurch, weil niemand anderes dar\u00fcber schreibt. P: Also wir haben ja dann den Leeder-Artikel gemacht, ich habe ihn nicht angeschaut, wie viel abge\u00e4ndert ist, weil wir einfach fanden, es ist schade, wenn man eine Ausstellung macht und es gibt kein Leeder-Artikel auf Wikipedia und dann haben wir ja die Praktikantin (?)."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12187,
            "text": "Kamerafrau: Der (David?) k\u00f6nnte das doch machen f\u00fcr Hutchinson-Guest. P: Ja, zum Beispiel. Wobei er m\u00fcsste halt eigentlich Englisch sein. Kamerafrau: Ja, kann man dann auch Englisch \u00fcbersetzen. P: Und ich weiss nicht, ob wirklich wir das machen m\u00fcssen in dem Sinn, es gibt nat\u00fcrlich \u2026 Ja eben, es ist mir einfach aufgefallen, dass ich wenig gefunden habe \u00fcber sie. Und was mir dann eben noch geholfen hat, das ist nur dein Interview, dass du gemacht hast, weil da habe ich einfach gesehen, wie sie das formuliert hat. Also wenn man gut kann Notationen schreiben, dann ist man fluent. Und das habe ich bei dir, in deinem Ding \u2026 diese Sachen habe ich mir rausgeschrieben, weil ich habe gedacht, wie soll ich denn das \u2026? Ich muss doch das, was sie selber oder jemand anders \u00fcber sie in Englisch gesagt hat, genau so sagen. Sonst h\u00e4tte ich elf Monate gehabt bis ich das zusammen gehabt h\u00e4tte. Ich habe mir dann so ganze S\u00e4tze aus, sagen wir, Lexika oder W\u00fcrdigungen, kurze, von irgendwoher aus einer Enzyklop\u00e4die, herausgeschrieben und dann habe ich es dann f\u00fcr den Vortrag ganz selbstverst\u00e4ndlich ein bisschen vereinfacht, wenn ich dann zweimal nachgeschaut habe, wie man das Wort ausspricht und ich gedacht habe, Gott, also die (?)"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12275,
            "text": "konnte ich, aber es hatte dann auch solche, bei denen ich gedacht habe, \u201eHimmel, nochmal! Okay, wie soll ich das \u00fcberhaupt sagen?\u201c, und habe ich mir gesagt, das ganze Publikum (macht kreisf\u00f6rmige Handbewegung) weiss es ja auch nicht. Also nehme ich doch lieber ein einfacheres Wort daf\u00fcr, wo ich nicht anstosse und auch ein Lob ist. Das war ja nicht eine wissenschaftliche Ding, sondern \u2026 Und viele haben viele Sachen, die ich erz\u00e4hlt habe nicht gewusst und mir war auch noch wichtig, dass ich denen gesagt habe, dass sie auch Graham und Robbins \u2026 Also wisst ihr \u00fcbrigens, die Ann Hutchinson, das ist nicht so, dass sie jetzt w\u00fcrde auf der faulen Haut herumliegen. Sie ist dran an ihrem neuen Buch, wo sie die Choreographie eines Musicals von Jerome Robbins, wo sie drin tanzte in den 40er Jahren und noch geschwind bevor es abgesetzt wurde im Broadway, hat sie es noch notiert, diese Tanznummer und die ist sie jetzt dran herauszugeben.",
            "entities": [
                "Graham"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12339,
            "text": "(sch\u00fcttelt den Kopf) I: Ph\u00e4nomenal. P: Ph\u00e4nomenal, ja wirklich. Ich meine sie kam am Freitag, war am Samstag hier und am Sonntag \u00fcber den Mittag wieder nachhause. Wahrscheinlich hat sie gerade angefangen an Robbins zu arbeiten. Oder wenn sie nicht schon vorher angefangen hat. (lacht) Nein, ist aber verr\u00fcckt, die hat so viele Projekt. Sie hat noch Notationen, die sie von Hand hat und heute kannst du ja diese Laban-Notation beim Computer eingeben, also sie haben ein Programm. Das hat dann nat\u00fcrlich auch den Vorteil (zeigt mit Zeigefinger), wenn das in einer Unibibliothek gespeichert w\u00e4re, dann kann man das im Prinzip auch abrufen. Ist nat\u00fcrlich toll. Und wenn sie diese Sachen, jetzt den Lehrer"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12388,
            "text": "hat sie ja noch mit Kommentar und so weiter rausgegeben, das ist nat\u00fcrlich dann besonders wichtig, aber wenn sie eben solche Brosch\u00fcren herausgibt, wo sie eben noch denn Kommentar dazu macht, dann ist das einfach wahnsinnig viel wert. Auch wenn es dann nicht mehr ein grosses Ding \u2026 aber ihre Notationen, das ist wahnsinnig gut, dass es die gibt. Und sie hat dem Jasin zum Beispiel notiert und solche, also ganz verschiedenes."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12418,
            "text": "Kamerafrau: Und das hat ja auch sie initiiert, dass es computernotiert (unv., gleichzeitiges Sprechen)\u2026 P: Ich weiss es nicht mal, sie war eben in vielen solchen Gremien, also sie hat das Dance Notation Bureau gegr\u00fcndet und hat das auch geleitet bis dann und dann. Und dann hat sie am Schluss mal noch irgenwann den Leeder geleitet und ich weiss nicht, wer es jetzt leitet. Und die haben dann ganz verschiedene Sachen notiert und in die Wege geleitet und ich glaube, es war das B\u00fcro in Amerika und das hat sie dann erz\u00e4hlt, weil sie hat \u2026 Also es war Kinetographie Laban und dann ist sie auf Amerika zur\u00fcck bei Kriegsbeginn vom Zweiten Weltkrieg und hat dort weiter Laban, also die Notation \u2026 Und dann hatte es andere, die in anderen Systemen, Strichm\u00e4nnchen (zeigt mit H\u00e4nden), es gibt ja immer einen Haufen Leute, die das anders machen und dann wollten sie das im Prinzip so etwas wie patentieren oder als Spezialbegriff, nicht einfach nur Tanznotation, und dann hat sie gesagt: \u201eJa, das ist Labanotation.\u201c Und dann haben sie gesagt: \u201eJa, dann lassen wir doch das \u201an\u2018 weg und dann ist es gerade ein Begriff.\u201c Dann haben sie, die Amerikaner, das initiiert, dass man das kann und ich glaube man muss, wenn man diese Software, um das quasi mit dem Computer einzugeben, das macht sie nicht selbst, das macht eine Assistentin von ihr jetzt, sie hat dann immer so Leute, die ihr dann helfen. Wahrscheinlich k\u00f6nnte sie es schon, sie kann alles lernen, was sie will. Das ist kein Problem. Aber das muss man sich dann anschaffen oder die Benutzung zahlen oder so etwas, ich glaube das ist unter Copyright.",
            "entities": [
                "Amerika",
                "Amerika",
                "Amerikaner",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12537,
            "text": "Kamerafrau: Ja, genau, wegen dem; wir haben doch das gebraucht f\u00fcr die Videos und der hat uns gleich geschrieben, man muss dann schreiben, dass das von ihm w\u00e4re. (unv., sehr leise) P: Ja, ja. Eben also das ist einfach \u2026 und das ist nat\u00fcrlich schon auch wichtig, ich meine auch diese Volkstanzleute mit ihrem Tanz, das sind ja Tanzbeschreibungen und keine Notationen, das heisst sie sagen \u201ezwei Schritte rechts \u2026\u201c oder irgend so etwas oder mit dieser und dieser Armhaltung und solche Sachen,"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12566,
            "text": "(?), eine von denen 17 kommen lassen, weil es kostet einfach 3,4 CHF, gleichzeitig wollen sie auch wissen, wer das hat, wer das braucht. Und dann ist auch immer, also die kl\u00e4ren auch die Rechte ab und gerade im Volkstanz ist ja die Musik und der Tanz sehr nahe beieinander, das heisst man muss auch, wenn man es \u00f6ffentlich auff\u00fchren will, die Rechte von der Musik haben. Aber das regeln die vom Volkstanz nicht schlecht und eben auch die von der Labanotation, die regeln das schon. Aber es gibt nat\u00fcrlich Sachen, ich weiss nicht, ob ihr \u201eL\u2019apr\u00e8s-midi d\u2019un faune\u201c kennt von Nijinsky, wo er diese quasi wie \u00e4gyptische Relief, also der Oberk\u00f6rper ist so (macht H\u00e4nde auf Schultern, Oberk\u00f6rper zeigt etwas nach rechts) und der andere Teil vom K\u00f6rper ist in dieser Richtung (zeigt zur anderen Seite) und das ist bei Laban nicht vorgesehen, da musste sie f\u00fcr diesen Twist, Sachen \u2026 weil sie hat ja Nijinsky seine eigene Notationen, er wollte seinen (faune?) aufschreiben und hat angefangen mit Stepanoff, das ist die, die sie in der Schule gelernt haben, wo die ganzen Klassiker erhalten sind. Und dann hat er mit der angefangen und hat gemerkt, dass das nicht geht, weil er hat ja eine komplett andere K\u00f6rperhaltung und der ganze K\u00f6rper wird anders gebraucht und dann hat er angefangen zu \u00e4ndern, weil Stepanoff ist an sich eine anatomische Schrift, das heisst, es wird eigentlich nur gesagt, wie hoch das Bein ist und auf wie viel Grad und welches Gelenk genau und so etwas, also das ist sehr anatomisch und bei Laban ist es eher, dass man quasi wie hinter ihm steht oder vor ihm steht so quasi und dann einfach von der Mitte nach aussen geht (macht H\u00e4nde und Arme von K\u00f6rpermitte nach aussen). Dann hat sie nat\u00fcrlich gerade f\u00fcr die Handbewegung viel mehr Zeichen gebraucht und das hat sie in ihrem Buch, als sie es herausgegeben hat, eben diese Umschrift, die sie mit Jeschke zusammen \u2026, diese Entzifferung und dann diese Umschrift, da hat sie nat\u00fcrlich m\u00fcssen neue Zeichen \u2026 und jedes Zeichen ist erkl\u00e4rt. Sensationell. Da lernt man SO viel, was man lernt bei dieser Frau, wenn man das genau anschaut, das ist unglaublich. (fl\u00fcsternd) Das h\u00e4lt sie fest und das, was du mal aufgeschrieben, mal aufgezeichnet hast, das ist da. Und wenn ich bloss zu Tr\u00e4nen ger\u00fchrt bin bei der Ballet C de la B, dann ist nichts da, ausser das jemand weiss, dass ein anderer schaurig emotional auf das reagiert hat.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Nijinsky",
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12733,
            "text": "I: Und tolle klassische Musik dar\u00fcber gelaufen ist. P: Ja, klar, eben. Aber ich meine, es gibt viele Leute, die das gar nicht recht h\u00f6ren und gar nicht recht sch\u00e4tzen, weil sie diese Musik nicht kennen, also ich meine, weil es ja nicht ihre Musik ist. Also es ist irgendwie \u2026Manchmal hatte ich auch das Gef\u00fchl, es ist ein bisschen seltsam. Es war ein bisschen eine Masche auch f\u00fcr mich, aber wie gesagt, also ich gebe zu, ich bin kein Fan von ihnen. (lacht) Aber ich finde, Ann Hutchinson w\u00e4re schon \u2026 Ich weiss es nicht, k\u00f6nnten mit David dann auch so einen Auftrag geben?"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12775,
            "text": "Kamerafrau: Probieren! P: Und jetzt kommen dann noch mehr, ich werde jetzt dann immer deinen Computer brauchen. (lacht) Bea hat noch gesagt, sie habe im Januar schon wieder jemand, weil David nicht mehr da ist. Aber sie wisse gar nicht, was sie denen k\u00f6nne \u00fcbergeben. Kamerafrau: (teils unv.) Das zum Beispiel. P: Ja, aber das k\u00f6nnen sie ja nicht machen, das k\u00f6nnen sie nicht, weil sie es nicht kennen."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12802,
            "text": "Mit der Gewichtung, ja gut da kannst du \u2026 Kamerafrau: (?) P: Also bei Leeder habe es ja einfach ich geschrieben und die Praktikantin hat es so zubereitet, wie es sein muss f\u00fcr Wikipedia und es ist klar, ich k\u00f6nnte von jetzt einfach sagen, ich schreibe Wikipedia-Eintr\u00e4ge \u00fcber Tanzgeschichte, aber \u2026 (zuckt mit Schultern)",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12825,
            "text": "Kamerafrau: (?) Also \u00fcber Ann Hutchinson Guest f\u00e4nde ich super."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12829,
            "text": "P: Es ist ein kurzer drin und was vor allem drin ist, sind ihre Auszeichnungen, weisst du, die Ehrendoktorate und solche Sachen, die sie bekommen hat. Und das finde ich auch richtig, also das muss ich ja nicht \u2026 Dass das nirgends aufgeschrieben ist, aber es ist von ihrem besonderen Wissen, ich meine die kennt \u00fcber 50 Tanzschriften, kann sie \u00fcberschauen und 22 kennt sie gut. Und ich meine die T\u00e4nze von Jerome Robbins hatte sie innerhalb von zwei, drei Wochen aufgeschrieben. \u201eDer gr\u00fcne Tisch\u201c und die vier Jooss-Werke hatte sie noch ein ganzes Jahr, aber sie hat ja noch getanzt daneben. Aber ich meine sie ist nat\u00fcrlich wirklich \u2026 Aber sie hat auch gesagt \u2026 (?) hatte dann so ein Gespr\u00e4ch mal mit ihr vorher, ob sie irgendein Rezept habe um so jugendlich und so wach zu sein in ihrem Alter. Dann hat sie gesagt, es w\u00e4re einfach so, wichtig w\u00e4re, dass man einfach sich f\u00fcr etwas entscheide und das dann auch durchzieht. Also make a decision und dann nicht \u2026 Also, sie hat sich entschieden, sie isst keine ungesunde Creme-Patisserie und geschwungenen Schlagrahm und Schokokuchen"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12928,
            "text": "und solches Zeug. Und dann hat sie gesagt, ihre Freundinnen seien manchmal so dagesessen und haben gesagt: \u201eJa komm\u2018, f\u00fcr einmal nehme ich jetzt so ein St\u00fcckchen.\u201c Genau wie ich es ja auch mache, ich denke dann auch: \u201eJa, Gottfried Stutz, so ein feines Dessert, ich esse dann daf\u00fcr keinen Salat zum Abendessen.\u201c (lacht) Man macht doch dann so Deals mit sich selbst, dass man dann trotzdem geschwungenen Schlagrahm mit Vermicelles isst. Aber sie war das hart. Und dann war ganz klar, also ihre Mutter ist mit 92 gestorben und der Bruder ist glaube ich jetzt 101 oder irgend so etwas, also es ist auf jeden Fall so, sie ist aus einer Familie, in der alle ganz alt werden. (macht Arme in die Luft) Das ist klar. Und ich meine J\u00fcrg hat gesagt, wenn du quasi so gesund lebst \u2026 Sie hat dann gesagt als sie aufgeh\u00f6rt hat zu tanzen, habe sie 10 Kilo zugenommen und"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 12983,
            "text": "(?). Dann hat sie sich vorgenommen, also es ist jetzt nicht so, dass ich ein gr\u00f6sseres Kleid kaufen gehe, sondern ich gehe erst wieder aus, wenn ich ein Kleid anziehen kann, dass ich schon habe. Also gut, hat sie die 10 Kilo wahrscheinlich in drei Wochen wieder unten gehabt und seit dort ist sie d\u00fcnn. Ich meine sie ist wahnsinnig konsequent."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 13008,
            "text": "I: Streng halt auch, das klingt auch streng und (unv., gleichzeitiges Sprechen), hat auch eine Strenge. P: Ja, ja. Nein, sie ist eindeutig \u2026 Das ist wie eine \u00c4btissin, die einfach nie anlehnt. Das sind so diese Leute, die nie so (macht Schultern nach unten) etwas machen, die so (macht gerader R\u00fccken)\u2026 Das ist nat\u00fcrlich schon genau so etwas. Und dann einfach sich jeden Tag bewegen, selbstverst\u00e4ndlich und nie l\u00e4nger sitzen, sondern einfach immer wieder einen neuen Plan, sich immer wieder neue Aufgaben geben \u2026 Und dann, das sagt dir jeder Arzt, musst du noch Schwein haben, dass du mit 70 nicht einen Krebs bekommst oder einen Unfall hast. Also ich meine es ist dann auch das gesundheitliche, wo einfach etwas kann passieren, das mit dem Alter nicht mal was zu tun hat, sondern du kannst eine schwere Krankheit bekommen oder irgend so etwas."
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 13061,
            "text": "Kamerafrau: Da kannst du auch nicht daf\u00fcr. P: Da n\u00fctzt dir dann dein Durchziehen von irgendetwas, dass du dir vorgenommen hast, nichts. Aber es ist klar, es ist nicht \u2026 I: Ich habe mal angefangen, das ist lustig, bei den Ausdruckst\u00e4nzern die Lebensdaten aufzuschreiben und es ist einfach bei den Schweizern, also Tschumi ist ja fast 102 geworden,\u2026 P: Katja Wolf! I: \u2026alle! Es ist grausig, also die, die nicht 90 geworden sind, die sind schon fr\u00fch gestorben, es ist TOTAL auffallend, die meisten, weit \u00fcber 80, viel \u00fcber 90 und einige \u00fcber 100 und zwar alle aus der Kategorie Anf\u00e4nge des modernen Tanzes, Ausdruckstanzes und ich habe mich immer gefragt: \u201eWas ist das?\u201c Ist es diese Form von einen Tanz machen, der aber nicht so streng ist wie der klassische und gleichzeitig, weisst du so, Emotion, also diese Einheitlichkeit von Bewegung, Emotion und Geistigem, immer dran bleiben. War es eine bestimmte Zeit? Haben die ein bestimmtes Wasser getrunken? Es ist EXTREM auffallend. Ich weiss gar nicht, ob es da eine Forschung dar\u00fcber gibt, warum jetzt speziell diese, weil die sind alle \u00e4lter als die klassischen T\u00e4nzerinnen, also mir ist das richtig aufgefallen.",
            "entities": [
                "Schweizern"
            ]
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 13131,
            "text": "P: Es gibt die Ulanowa, die geh\u00f6rt auch dazu. I: Okay, also nat\u00fcrlich gibt es im klassischen auch welche, aber es ist auffallend. P: Ja, das gibt es dort aus, aber das sind nicht heutige \u2026"
        },
        {
            "video": 1,
            "start": 13150,
            "text": "Ende der Aufnahme"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 0,
            "text": "Transkription: Nadja Rothenburger 17.08. \u2013 07.09.2019 Ursula Pellaton vom 15.04.2019 Min: 00:00 \u2013 01:44 (Einstellung der Aufnahmelautst\u00e4rke und Absprachen) I: Ja, guten Morgen liebe Ursula. Wir sind da in der Mediathek von der Kantonsschule Hohe Promenade, der ehemaligen h\u00f6heren T\u00f6chterschule in Z\u00fcrich, wo ich als Deutschlehrerin unter anderem arbeite und du bist da in die Schule gegangen und hast vielleicht mal hier geturnt, in dem Raum. P: Ja, da habe ich sicher geturnt, weil dann, wo ich in die Schule gegangen bin, hat es die Kantonsschule Stadelhofen noch nicht gegeben. Und das ist eben die T\u00f6chter-Schule gewesen. Und man hat nicht so viele Turnstunden gehabt, also hat man da geturnt und alle Leute konnten hineinschauen. Aber, ich habe das nie als so schlimm empfunden wie andere. Weil wir M\u00e4dchen sind ja unter uns gewesen. Es war ja eben eine Schule f\u00fcr \"h\u00f6here T\u00f6chter\". (lacht) Ich bin irgendwie daran gew\u00f6hnt gewesen, weil schon meine Grosstante ist hier zur Schule gegangen, meine Mutter sowieso. Meine Mutter ist dann im Vorstand gewesen bei den ehemaligen T\u00f6chtersch\u00fclerinnen, da habe ich dort einen Haufen mitbekommen. Und das ist f\u00fcr mich normal gewesen. (2:59) Und ich habe es auch ideal gefunden, weil ich habe ja das (?)-Gymi gemacht und bin in der Sek vorher mit Buben zusammen gewesen und ich habe die Buben schon wirklich schaurig bl\u00f6d gefunden und darum habe ich es genossen hier in einer T\u00f6chterschule zu sein. Und hier in diesem sch\u00f6nen Haus, irgendwie altmodisch, mit hohen R\u00e4umen, wo es viel Platz gab in den G\u00e4ngen und alles zusammen ist grossz\u00fcgig gewesen. Also, ich habe es da eigentlich genossen. I: H\u00e4ttest du damals schon gedacht, dass aus dir mal eine Tanzkritikerin wird? (3:34) P: Nein, ich habe mir das eigentlich nicht so genau vorgestellt. Ich habe immer sehr gern geschrieben. Schon seit der zweiten Klasse habe ich Aufs\u00e4tze GERN geschrieben, die meisten Leute finden ja Aufsatzschreiben in der Schule etwas ganz Furchtbares. Ich habe es immer sch\u00f6n gefunden \u00fcber irgendein Thema zu schreiben, das einem gegeben wurde. Wo man dann aber selber noch etwas gestalten kann. Und ich glaube, ich bin eine relativ gute T\u00f6chtersch\u00fclerin gewesen und ich glaube, ich habe das meiner F\u00e4higkeit, dass ich Aufs\u00e4tze schreiben konnte, zu verdanken. Weil in der Geschichte und in Deutsch sowieso und in vielen anderen F\u00e4chern, ist es eigentlich darauf hinausgelaufen, dass man sich in Pr\u00fcfungen gut ausdr\u00fccken konnte. (4:24) Und das hat mich eigentlich sehr interessiert. Und ich habe ziemlich fr\u00fch gewusst, dass ich Literatur studieren will, das Russisch ist erst sp\u00e4ter gekommen. Und zu dieser Zeit hat es in der Schweiz weder Theaterwissenschaft noch Tanzwissenschaft, noch etwas in der Art gegeben. Das lag einfach nicht im Bereich des M\u00f6glichen. I: Also, du hast gerne Aufs\u00e4tze geschrieben und an der Universit\u00e4t beim Emil Steiger promoviert. So, zum wissenschaftlichen Schreiben, wie schaust du auf das zur\u00fcck?P: Da muss man sagen, dass man beim Emil Steiger nicht in dem Sinn wissenschaftlich schreiben musste. (lacht) Sondern, man ist da sehr, sehr frei gewesen. Man hat es auch da eigentlich so gestalten k\u00f6nnen, wie man wollte. Wir hatten keine starken Vorgaben. Er hat auch \u00fcberhaupt keinen Wert gelegt auf alle die Fussnoten, die Theorien. Das hat f\u00fcr ihn nicht zu einer Diss geh\u00f6rt, er wollte in einer Diss sehen, dass man selbstst\u00e4ndig auf die eigene Art mit Literatur umgehen kann. (5:39) Und es ist eigentlich um die Kunst der Interpretation gegangen. Und ja, das habe ich gelernt mit Gedichten, mit Novellen, mit Romanen und so weiter, bei ihm. Und das l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich auch \u00fcbertragen dann. Aber vom Tan, habe ich insofern eigentlich nur etwas mitbekommen, als dass die ganze Klasse bei uns total theaterverr\u00fcckt gewesen ist. Wir sind st\u00e4ndig im Schauspielhaus gewesen, st\u00e4ndig in der Oper gewesen. Wenn wir jemals geschw\u00e4nzt haben, dann haben wir geschw\u00e4nzt, um uns anstellen zu gehen. Bei dem einen oder anderen f\u00fcr Legi-Pl\u00e4tze. (lacht) Und Tanz hat selbstverst\u00e4ndlich dazu geh\u00f6rt, weil genau in der Zeit, wo ich hier zur Schule gegangen bin, ist eben im Opernhaus ganz viel Neues passiert. Erstens hat es mehr klassischen Tanz gegeben. (6:35) Und es hat in der Oper, hat man in der Originalsprache gesungen. Und das sind alles so Neuerungen gewesen und es ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich gewesen, dass man halt das \"Dornr\u00f6schen\" oder den \"Schwanensee\", die dann ja zum ersten Mal \u00fcberhaupt in Z\u00fcrich einstudiert worden ist, dass man die nicht einmal anschauen geht, sondern dass man vielleicht sieben Mal geht. Und so hat man die Werke in der Version vom Beriozoff kennengelernt. Aber das ist eigentlich nur daneben gewesen. Und ich geh\u00f6re nicht zu denen, die dann schon f\u00fcr mich oder f\u00fcr die Sch\u00fclerzeitung Kritiken geschrieben haben, sondern ich habe mich einfach interessiert. Ich habe aber eigentlich einen Teil, von dem, was man braucht um Kritiken zu schreiben, das habe ich von Anfang an gemacht, ich habe immer schon vorher, bevor ich etwas anschauen gegangen bin, habe ich Informationen gesammelt. (7:25) Also, ich habe mich immer f\u00fcr B\u00fccher interessiert, \u2013 damals hat es noch keine Videos gegeben, wir haben keinen Fernseher gehabt \u2013 aber ich wollte m\u00f6glichst viel \u00fcber die Komponisten wissen, auch \u00fcber die verschiedenen K\u00fcnste, \u00fcber die Literatur. Das wollte ich wissen und ich habe in dieser Zeit sowieso vor allem gelesen. Und dann sind es halt viele Tanzsachen gewesen, einfach das, was man dazumal gefunden hat. I: Hat man Tanzkritiker gefunden im heutigen Sinn? P: Tanzkritiker hat es nat\u00fcrlich in der NZZ gegeben, das ist klar. Ich habe immer das Feuilleton sehr genau gelesen und in der fr\u00fcheren Zeit waren es vor allem mehr Leute vom Theater oder von der Musik, die Kritiken geschrieben haben, auch \u00fcber Tanz. Zum Teil ist das auch noch unterm Strich gewesen. Und dann gab es auch so Rubriken, es wurde in der NZZ auch Tanz aus dem Ausland besprochen. Ich weiss zum Beispiel, dass die (Julia Markus?), die hat immer \u00fcber Tanz aus Paris geschrieben. (8:42) Und das sind aber kurze Artikel gewesen, da hatte man nicht mehr viele Zusatzinformationen, es ist eigentlich mehr Berichte gewesen, was \u00fcberhaupt aufgef\u00fchrt wird und solche Sachen. Was aber den Horizont erweitert hat, sind aber dass fr\u00fcher w\u00e4hrend der Juni-Festwochen, sind immer grosse Gesamtgastspiele gekommen. Das heisst, wir haben mindestens zwei Truppen pro Jahr haben wir im Juni gesehen, mit verschiedenen Programmen. ich habe zum Beispiel die Stuttgarter Sachen, die habe ich alle zusammen in Z\u00fcrich zum ersten Mal gesehen, etwa zwei Jahre nachdem die in Stuttgart uraufgef\u00fchrt worden sind. Ich mag mich auch an ein Graham-, an ein (Nikolai?)-Gastspiel erinnern, das New Jersey Ballet von 1962, das sind alles so Sachen, die man dann alle schon mitgenommen hat und dann hat man auch Verbindungen gewollt. (9:35) Und ich hatte eine Tante, die in Amerika gewohnt hat und die hat mir dann auch amerikanische Tanzb\u00fccher geschickt. Und dann habe ich nat\u00fcrlich die auch. Also, ich wollte eigentlich immer \u00fcber alle diese Sachen mehr wissen, \u00fcber Schauspiel sowieso, aber auch \u00fcber die Oper und \u00fcber den Tanz. K: Ursula, magst du nochmal die Haare so zur\u00fcckstreifen? P: (streift ihre Haare zur\u00fcck, begleitet diese Geste mit einem entsprechenden Ger\u00e4usch, lacht) I: Also, du hast viel gelesen, viel geschaut. Wie bist du dann zum Kritiken schreiben gekommen? P: Das ist dann eigentlich im Studium gewesen. Da ist der Richard Merz schuld. Der Richard Merz hat ja in dieser Zeit eigentlich \u00fcber alle Schauspiele, Opern und Ballette geschrieben. Und er hat \u00fcber Tanz nicht so viel gewusst. Er hat sich dann aber interessiert, ist auf Symposien gegangen und hat sich informiert und wir haben auch relativ viel diskutiert. Er ist zwar zehn Jahre \u00e4lter, hat aber gleichzeitig mit mir Germanistik studiert, weil vorher war er ja Schauspieler und hat anderes gemacht.",
            "entities": [
                "Amerika",
                "Dornr\u00f6schen",
                "Julia Markus",
                "Nadja Rothenburger",
                "Opernhaus",
                "Paris",
                "Schauspielhaus",
                "Schwanensee",
                "Schweiz",
                "Ursula Pellaton",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 640,
            "text": "Und er hat immer gefunden, dass man, wenn man Kritiken schreibt, nicht vorher mit dem K\u00fcnstler ein Interview macht. Sodass, wenn eine Zeitung ein Interview wollte mit einem T\u00e4nzer oder einem Choreografen oder einem Gast, dann hat er gefragt, ob ich es mache. Und so habe ich eigentlich angefangen, dass ich dann eben die kurzen Interviews f\u00fcr ihn gemacht habe. Und wo er dann zur NZZ gewechselt hat, hat er mich empfohlen und vom 78er-Jahr bin ich dann gegangen. F\u00fcr die Z\u00fcrichsee-Zeitung und der Landbote. I: Was ist f\u00fcr dich wichtig beim Tanzkritiken schreiben?P: Ich glaube, es ist wichtig, dass man sich mit dem wirklich besch\u00e4ftigt, mit dem, was man sieht. Denn eine Kritik besteht ja nicht nur einfach aus der Kritik, sondern es sind irgendwie wie drei Stufen. Zuerst ist eben die Vorbereitung, das ist das, was mich sowieso interessiert hat. Und dann geht man in die Auff\u00fchrung und wenn man sowieso gern ins Theater geht, dann ist es nat\u00fcrlich sch\u00f6n, einen Beruf zu haben, wo man ins Theater gehen muss. (lacht) Und eine Freikarte hat."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 724,
            "text": "Und danach ist es die Auseinandersetzung, dass man seinen Eindruck, denn man hat, nicht nur mit seinen Freunden diskutiert oder mit den Leuten, die man kennt, die sowieso ins Theater gehen, sondern, dass man das irgendwie in kurzer Zeit so zusammenfassen muss, dass es einem Leser von der Zeitung einem Begriff gibt von dem, was man sieht. Das ist es eigentlich. I: Tanzkritiker, vielleicht fangen wir bei der Tanzkritik an, die hat einen bestimmten Aufbau. Wie lernt man so etwas? Eine Tanzkritik schreiben?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 764,
            "text": "P: Also, ich muss sagen, wo ich dann gewusst habe, dass ich das erste Mal vom Z\u00fcrcher Ballett eine Auff\u00fchrung rezensieren muss, da habe ich zwei Vorbereitungen gemacht. Das eine war \u2013 ich habe immer alle Kritiken gesammelt, ich bin immer ein grosser Sammler gewesen. Ich habe alle Kritiken hervorgenommen und habe mir den Aufbau ( angeschaut). Also, wie viel von der Kritik ist Einf\u00fchrung, und was ist das Werk. Und was ist die Choreografie und wieviel ist \u00fcber die T\u00e4nzer bei diesen Leuten. Und dann merkt man, das kommt nat\u00fcrlich immer darauf an, was aufgef\u00fchrt wird, oder. Aber ich habe mir da quasi wie so ein Schema gemacht und habe mir notiert, was darf man nicht vergessen, oder?",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 822,
            "text": "Das ist das eine gewesen und dann das andere, das ist die Pat Neary, sie ist nach Z\u00fcrich gekommen und sie hat schon vorher Balanchine einstudiert als Gastchoreografin und dann ist das Programm gewesen mit dem \"Agon\". Das hat mich sehr interessiert, das habe ich aber noch gar nie gesehen. Ich habe aber von dem Werk aus der Literatur gewusst, auch aus Balanchine-B\u00fcchern und der Richard hat, Gott sei Dank, eine alte Aufnahme gehabt, die war noch aus den sechziger, siebziger Jahren. Und dann bin ich zu ihm. Mein Sohn ist damals noch ganz klein gewesen, der ist bei ihm herumgekrabbelt und wir haben ein paar Mal hintereinander den \"Agon\" angeschaut. Und ich habe nat\u00fcrlich, weil ich ja schon dar\u00fcber gelesen hatte, wusste ich schon, auf welche Sachen ich achten muss. Weil es anders ist, als das, was ich kenne.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 866,
            "text": "Weil ich bin ja vorher schon f\u00fcnfzehn bis zwanzig Jahre Ballett anschauen gegangen. Also ich habe schon schauen k\u00f6nnen und dann habe ich ganz spezifisch darauf geachtet \u2026 Und dann habe ich mir schon vorher \u00fcberlegt, aber \"Agon\" ist ja ein kurzes St\u00fcck, also es sind dann nat\u00fcrlich auch noch andere gewesen. Und dann musst man es schreiben, es ist klar, man hat das gemacht, was man zu dieser Zeit machen musste. Man hat gewisse Sachen vorbereitet. Zum Beispiel hat man mindestens alle Namen aufgeschrieben, sodass man sie dann abschreiben konnte und was man \u00fcber die Geschichte wollte \u2026, das hat man sich auch schon mal notiert. Aber von Hand. Zu dieser Zeit ist es nat\u00fcrlich anders gewesen als heute. Man hat nicht mit einem PC gearbeitet, wo man das eingeben konnte und dann copy, paste und das irgendwie verschieben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 922,
            "text": "Sondern man musste abends, wenn man nach Hause gekommen ist, schreiben und dann hat man einen Entwurf gehabt. Und dann hat man den angeschaut und korrigiert und umgewandelt und dann hat man das Ganze abgeschrieben. Unterdessen ist es etwa eins, zwei am Morgen gewesen und dann nachher hat man das entweder am n\u00e4chsten Tag bei der Zeitung in den Briefkasten geworfen, am Morgen. Oder man hat es eingeschrieben, express, frankiert im Voraus und ist nachts noch geschwind mit dem Auto zur Post gefahren und hat es in den Briefkasten geworfen. Weil dieser Briefkasten ist am Morgen zwischen f\u00fcnf und sechs geleert worden. Und die Post ist dann express, bis um zw\u00f6lf in der Redaktion gewesen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 974,
            "text": "Und darum musste man anders arbeiten, weil dann sp\u00e4ter mit dem Computer, da konnte man die Fakten bereits eingeben und das ist vor allem bei Namen wichtig, dass das ganz genau ist, die kann man ja schon mal aufschreiben. Weil die heissen ja \u2026 ja, (Zadie Mayer?), das ist noch eine Seltenheit gewesen, die im Corps de Ballet vom Z\u00fcrcher Ballett gewesen ist. Wir hatten immer viele Namen, die nicht so gel\u00e4ufig sind. Aber dort musste man wirklich anfangen mit der Schreibmaschine zu schreiben und musste es ein oder zwei Mal abschreiben. Das war so die Vorbereitung. Und dann habe ich, muss ich sagen, ein grosses Gl\u00fcck gehabt, dann habe ich die Redakteurin von der Z\u00fcrichsee-Zeitung, Frau Welti, die hat das ganz genau angeschaut und sie hat alles, was sie \u00e4ndern wollte, da hat sie einen angerufen und hat es mit einem diskutiert. Und sie hat einem auch ein richtiges Feedback gegeben.",
            "entities": [
                "Corps de Ballet",
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1040,
            "text": "Sie hat einem nachher geschrieben, was ihr gefallen hat an der Kritik und was man auch anders machen k\u00f6nnte. Und sie hat bei mir nie gesagt, das darf man gar nicht so schreiben, das geht nicht. Aber sie hat mir sp\u00e4ter erz\u00e4hlt \u2013 ich bin immer noch mit ihr in Kontakt \u2013, dass sie manchmal einfach eingegriffen hat und den Kritikern gesagt hat: \"Ich bin \u00fcberzeugt, in f\u00fcnf Tagen findest du das schlimm, wenn du etwas so Vernichtendes schreibst, ich tu das abmildern. Ich mache das f\u00fcr dich, weil du wirst sp\u00e4ter einsehen, dass das nicht gut ist.\" Ich bin nie so eingefahren, ich habe immer eher schon von Anfang an so kritisiert, dass es nicht alle gemerkt haben, wie schlimm ich es gefunden habe. (lacht)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1096,
            "text": "I: Wie viele Jahre ist das etwa gegangen mit den regelm\u00e4ssigen R\u00fcckmeldungen von der Frau Welti? P: Das war eigentlich so lange bis die Frau Welti das aufgeh\u00f6rt hat. I: Also mehrere Jahre? P: Ja, ja, das sind viele Jahre gewesen. Wobei, sie hat dann nat\u00fcrlich nicht mehr \u00fcber jede Kritik geschrieben, aber man hat mir ihr immer reden k\u00f6nnen. Also, das ist gut gewesen. Und eben, der Richard Merz ist mein engster Freund gewesen und ich habe mit ihm eigentlich ununterbrochen Kontakt gehabt. Wir haben alles diskutiert. Vor allem, wenn wir nicht gleicher Meinung gewesen sind. Es gab viele Sachen, wo wir gleicher Meinung waren, aber auch ein paar Sachen, wo wir ganz anderer Meinung gewesen sind. I: Habt ihr euch eure Texte gegenseitig zum Gegenlesen gegeben? P: Wir haben es nachher gegeben, aber nicht bevor es gedruckt worden ist. Also, wir konnten es auch nicht nachts schicken, zu dieser Zeit. Das ist dann nachher, da habe ich nat\u00fcrlich die NZZ gehabt und man konnte dann lesen, was er geschrieben hat."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1163,
            "text": "Und er hat meine Kritiken auch gelesen und dann hat man dar\u00fcber diskutiert. Das ist schon klar. Aber eben, wir haben nie gegengelesen bevor es gedruckt worden ist. Wir haben es so gemacht, wie wir wollten, dann haben wir es drucken lassen und DANN haben wir dar\u00fcber diskutiert. I: Und das hat sich auch nicht ge\u00e4ndert, nachher \u2026 (?)? P: Nein, aber wir sind nat\u00fcrlich manchmal heimgelaufen miteinander und ich habe ihn noch heimgefahren, weil ich habe mein Auto da unten gehabt und er hat am Rigiblick oben gewohnt. Und dann nachher \u2013 oder man hat schon in der Pause \u2013 klar, hat man geredet. Aber \u2013 ich glaube nicht, dass wir uns stark beeinflusst haben. Aber, wir waren sehr \u00e4hnlich."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1214,
            "text": "I: Dass die Pausengespr\u00e4che unter Kritikerinnen und Kritikern \u2013 Frauen sind ja meistens in der Mehrheit \u2013 (lachen beide) also auch heute ist das so, dass man sich begr\u00fcsst und dann sofort kommt, schreibst du? Wie viele Zeichen? Wie nimmst du die Kritikerinnen-Pausengespr\u00e4che wahr? P: Ich glaube, sie haben mich dort nicht sehr stark beeinflusst. Und es ist lustig gewesen, sehr oft, vor allem, wenn wir gewusst haben, dass wir nicht gleicher Meinung waren, man hat den anderen ja gekannt. Ich meine, die Marlies Strech, die schreibt immer noch und die hat schon vor mir geschrieben. Eben, man hat sich ja, man hat Kriterien gekannt, man hat gewusst, wie so etwas sieht. Und man hat dar\u00fcber diskutiert und wir sind glaube ich beide immer, jede ist bei ihrer Meinung geblieben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1278,
            "text": "Ich glaube, das ist klar. Aber ist nat\u00fcrlich schon spannend zu schauen, wie andere schreiben. Vor allem fr\u00fcher, wo die Vielfalt noch viel gr\u00f6sser geworden ist, heute gibt es ja wenig Kritiker. Das ist dann wahrscheinlich dann auch noch Teil von einem Abschnitt. Aber ich glaube nicht, dass wir einander beeinflusst haben. I: Aber gelesen hast du die Kritiken \u2013 also fr\u00fcher \u2013 immer alle?P: Ja alle, also, alle, wo ich die Zeitungen hatte. Zum Beispiel die Sylvia Garcia, die sehr lange geschrieben hat f\u00fcrs Aargauer Tagblatt und die ja selbst T\u00e4nzerin gewesen ist beim Sigurd Leeder. Diese Zeitung habe ich einfach nicht gehabt und manchmal ist es dann im Pressespiegel gekommen oder es hat mich sonst interessiert. Oder man hat mal angefragt, du darf ich mal deine Kritik lesen oder so. Dann hat man so dar\u00fcber diskutiert.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1340,
            "text": "I: Aber du hast gesagt, beeinflusst hat es dich nicht wirklich?P: Ich glaube nicht, dass sie mich haben abbringen k\u00f6nnen, wenn ich mir mal eine Meinung gebildet hatte. (lacht) Aufgrund eben auch von den Vorbereitungen. Es kann sein, dass es unbewusst passiert ist oder, dass ich gedacht habe, Achtung \u2013 da bin ich die einzige, die das so schlimm findet. Aber, das habe ich nicht erst in der Diskussion mit den Kritikern gemerkt, sondern schon w\u00e4hrend der Vorstellung. Es gibt ja die Horrorszenarien, wo du (deutet in Richtung der Kamera) auch dabei gewesen bist. (lacht) Wo man dann in einem Theater sitzt und man das Gef\u00fchl hat, nein!"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1393,
            "text": "Nein, damit kann ich nichts anfangen. WAS soll das? Und man merkt einfach, dass rundum alle TOTAL begeistert sind oder dass rundum alle sehr ger\u00fchrt sind und Tr\u00e4nen weinen. Und ich habe gedacht, um Gottes willen, ich langweile mich zu Tode. Und ich habe dann so angefangen zu studieren, wie bringe ich mich aus dieser Schwierigkeit heraus. Weil es ist ganz klar, kein Kritiker kann alles optimal beurteilen. Es ist aber auch schon passiert, ich erinnner mich, wir sind im Schauspielhaus gewesen, da sind dem B\u00e9jart seine \"St\u00fchle\" aufgef\u00fchrt worden und da hat ja die (Heide?) mit dem Neumeier getanzt, in einer Choreografie von B\u00e9jart. Zu einer Musik vom Wagner. Und das ist eigentlich total daneben gewesen. Also, es hat einfach irgendwie alles nicht gestimmt (lacht), f\u00fcr mich auch nicht gestimmt. Aber ich habe mich irgendwie mehr am\u00fcsiert.",
            "entities": [
                "Neumeier",
                "Schauspielhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1456,
            "text": "Und ich habe, f\u00fcnf Reihen weiter vorne ist der Richard gesessen, und ich habe nur den R\u00fccken gesehen, wir haben vorher nicht miteinander geredet. Und ich habe ihm von hinten angesehen, dass er vor Wut kocht. Und das ist irgendwie lustig gewesen, weil mich hat es nicht unangenehm ber\u00fchrt. Ich habe einfach gefunden, was soll es eigentlich? Warum wird das auf diese Art umgedeutet? So quasi. Vor allem, weil ja \"Die St\u00fchle\" vom Ionescu sind ja auch schon im Programm vom Schauspielhaus gelaufen und die Inszenierung ist auch nicht so gewesen, wie ich gefunden habe, dass sie sein soll. Aber da habe ich nicht geschrieben. Also solche Sachen k\u00f6nnen schon passieren, dass man dann so die solche Reaktionen von den anderen anschaut. I: Du hast vorhin auf den \"Schwanensee\" von Ratmansky angespielt, bei deren Wiederaufnahme wir ja zusammen im Parkett gesessen haben. (P lacht und nickt) Den Herrn Spuck im Nacken, der garantiert unseren R\u00fccken genau angesehen hat, dass wir in Schockstarre sind. (beide lachen) Wo da die neue Solistin aufgetreten ist. Und ich musste ja dann schreiben und bin so w\u00fctend gewesen und habe diese Solistin (Elena Wostrotina?) verrissen.",
            "entities": [
                "Schauspielhaus",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1535,
            "text": "Ich sch\u00e4me mich heute noch daf\u00fcr, dass ich eben nicht dar\u00fcber geschlafen habe und am Morgen um drei geschickt habe. Und ich glaube, eine Woche darauf, durftest du dann nochmal in \"Schwanensee\" gehen und \u00fcber die andere Solistin schreiben. P: (nickt) Ich muss sagen, ich kenne ja den Spuck nicht pers\u00f6nlich, weil f\u00fcr uns ist es immer irgendwie klar gewesen, wir wollen mit den K\u00fcnstlern nicht zu nah sein. Aber in diesem Fall, wo das eine dermassen grosse Fehlbesetzung war und ich glaube, das kann man wirklich nachweisen und du HAST es auch nachgewiesen, das HAT man so schreiben d\u00fcrfen, finde ich. Sie haben sich \u00fcbrigens nicht beeinflussen lassen. Und ich bin dann eben in die andere Auff\u00fchrung gegangen und habe ihnen auch noch ein (?) gegeben. Das ist etwas, wo ich einfach finde, ein Haus wie Z\u00fcrich, das so eine Inszenierung hat, da darf so eine Fehlbesetzung nicht stattfinden. Das passiert auch in der Oper, das ist nicht einmalig, aber es ist ganz klar, dass diese Frau diese Rolle nicht tanzen sollte.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1611,
            "text": "Ich glaube, da w\u00fcrde ich mich vor jedem Auditorium heute noch verteidigen. F\u00fcr so etwas und ich glaube, das hat man dann schon gedurft. (lacht) I: Ja, und ich erz\u00e4hle die Anekdote eigentlich noch recht gerne, den T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzer von der TAZ, also junge Ballettt\u00e4nzer. Nat\u00fcrlich ist es auch witzig, weil am Morgen fr\u00fch ist mir ja dann eine alte Hard Disc auf den Kopf gefallen und ich habe eine riesige Beule gehabt und ich sage dann eben, \"oh, that's revenge\", sie hat sich ger\u00e4cht. (P lacht) Und ich habe dann auch R\u00fcckmeldungen gehabt von der Pressefrau, ja dass dann die Solistin (weinen?) musste und das war mir schon nicht so recht.",
            "entities": [
                "TAZ"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1657,
            "text": "Nat\u00fcrlich glaube ich, haben wir recht gehabt auf fachlicher Ebene, aber ich glaube, im Nachhinein h\u00e4tte ich es doch nicht machen d\u00fcrfen. So pers\u00f6nlich zu bewerten, zu verurteilen. Aber ich sage es auch vielleicht den jungen T\u00e4nzerinnen, wenn es dann \u00fcberhaupt noch eine Tanzkritik gibt in ein paar Jahren, dass sie das dann auch nicht pers\u00f6nlich nehmen sollen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1683,
            "text": "P: Ich glaube, das Problem ist dort auch gewesen \u2013 es ist ja nicht nur, dass das ja einfach eine Fehlbesetzung gewesen ist, sondern es ist ja auch die Ank\u00fcndigung gewesen vom Haus. Und das ist etwas, wo einfach \u2013 wenn SIE schreiben, dass sei eine T\u00e4nzerin, die Waganowa-Ausbildung hat, die von der (Machalina?) gecoacht worden ist und \"Schwanensee\" getanzt hat beim Mariinski-Ballett \u2013 ich habe dann nachgesehen ihre Biografie, ganz genau. Das ist also, diese Frau hat nicht in einer guten, regul\u00e4ren Vorstellung \"Schwanensee\" getanzt und (Machalina?), die habe ich sehr gut gekannt, das hat sie sicher nicht von ihr gelernt. Und wenn die dann sagen, wir haben da quasi eine grosse Starsolistin, die jetzt bei uns endlich den \"Schwanensee\" tanzt, dann finde ich, ist das einfach schon eine Fehlinformation an die Presse. Damit muss ich umgehen, wenn ich daf\u00fcr in der Presse ger\u00fcffelt werde (?), so d\u00fcrfen sie nicht dreinschiessen.",
            "entities": [
                "Mariinski-Ballett",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1746,
            "text": "Sie k\u00f6nnen nicht nur einen Teil von der Biografie zeigen, weil sie ist NIE eine richtige Solistin gewesen am Mariinski. Das stimmt einfach nicht, sie ist n\u00e4mlich nachher nach Dresden gegangen und nachher (?).",
            "entities": [
                "Dresden",
                "Mariinski-Ballett"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1762,
            "text": "Schon von dem her ist es klar gewesen, wenn man ihre Biografie vollst\u00e4ndig bringt und darum finde ich, ja, ich h\u00e4tte es auch so gemacht. Ich bin ja auch drin gewesen, aber ich habe es nicht \u2026 du hast es geschrieben. (beide lachen) I: Ja, das tr\u00f6stet mich. (lacht) Und ich glaube es ist auch ein gutes Beispiel, dass teilweise man bei der ersten Sekunde merkt (?) das funktioniert nicht so und dass dann \u2013 ich habe jetzt Jahre gebraucht, bevor ich mich habe halbwegs anfreunden k\u00f6nnen mit (Elena Wostrotina?). Letzte Woche in der \"Giselle\" als Myrtha, da habe ich sie das erste Mal gut gefunden. P: Sie ist auch beim Forsythe gut, oder?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1807,
            "text": "I: Sie macht Sylvie Guillem nach. P: Ja, sie IST der Sylvie Guillem-Typ. Und sie tut das noch forcieren. Wenn ich das aber mit Waganowa und Mariinski-Stil und \"Schwanensee\" vom Mariinski in Verbindung bringe, dann muss ich sagen, am Mariinski k\u00f6nnte sie das nicht machen. Und vor allem die erste ber\u00fchmte Solistin am Mariinski, die mit diesen hohen Beinen \u00fcberhaupt die Sylvie Guillem nachgeahmt hat, die tanzt, wenn sie eine andere Rolle tanzt im Mariinski, dann tanzt sie ganz anders. Sie tanzt stilgerecht. Und das hat sie nicht gemacht bei uns in Z\u00fcrich. Und das ist eigentlich das, was sie h\u00e4tte mitbringen m\u00fcssen, wenn sie mit dem Titel kommt, sie kommt von dort, oder? Es ist vielleicht extrem gewesen, aber ich glaube, das k\u00f6nnen wir beweisen, dass es nicht gestimmt hat. (beide lachen wieder)",
            "entities": [
                "Mariinski-Ballett",
                "Mariinski-Ballett",
                "Mariinski-Ballett",
                "Schwanensee",
                "Waganowa",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1870,
            "text": "I: Ja, Stichwort Verriss. Hast du viele Verrisse geschrieben? P: Ich GLAUBE nicht. Ich glaube, ich habe es so subkutan gemacht. Ich habe so Sachen ger\u00fchmt, die man r\u00fchmen KANN, die aber die Leute, die \u2013 sagen wir mal \u2013 vertraut sind mit dem Stil, und die, die ein bisschen etwas wissen, gemerkt haben, dass es nicht stimmt. Dass es eigentlich eine uneigentliche Rede ist, weil es nat\u00fcrlich nicht so fair ist f\u00fcr einen Kritiker, aber es hat dann so ausgesehen \u2026, also ich habe es einfach beschrieben. Und ich habe dann nicht jedes Mal gesagt, dass ist in dieser Rolle total daneben. Sondern mehr, es ist spektakul\u00e4r in einem St\u00fcck, dass nicht auf das angelegt gewesen ist. Ich habe es dann EHER so gemacht, ich habe es dann nicht mehr so direkt gemacht."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1927,
            "text": "I: Ich glaube, da spielt das Zielpublikum, das Lesepublikum ja auch eine Rolle. P: Ja, normalerweise habe ich immer, die Leser, die Leserin im Auge gehabt. Ich wollte sie informieren wie so eine Vorstellung ungef\u00e4hr aussieht. Das ist eigentlich mein Ziel gewesen, Ich habe nie f\u00fcr ein reines Fachpublikum geschrieben. Weil eben, das sind ja Landzeitungen, das wird gelesen so von Mittelschullehrern und von Leuten, die gerne ins Theater gehen und Freude haben an einem Konzert und ins Opernhaus gehen. Das ist das Zielpublikum eigentlich.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 1972,
            "text": "Da benutzt man keine Fachausdr\u00fccke, sondern man versucht erstmal im ersten Teil von einer Kritik, da hat man ja meistens eine Beschreibung und dann kommt quasi die Interpretation mit den Hintergrundinformationen und irgendwie das Kontextualisieren und ich habe immer das Gef\u00fchl gehabt, die sollten das mitbekommen, f\u00fcr die habe ich geschrieben. Aber, es gibt nat\u00fcrlich so ein paar Ausnahmen, wo man den gew\u00f6hnlichen Leser eher vergisst. Ich mag mich erinnern, ich habe glaube ich habe einmal, wirklich absichtlich, so quasi wie ein Anwalt, f\u00fcr jemanden bestimmten geschrieben in der Zeitung, die das eigentlich nichts angegangen ist. Das ist die Anne Williams gewesen mit der SBBS. Ganz am Anfang, wo sie entlassen worden ist, da habe ich sehr f\u00fcr sie geschrieben und das hat die Zeitung eigentlich nicht interessiert. Ich habe mir da eigentlich gesagt, dass ich das nicht mehr mache. Das ich das eigentlich nicht will."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2050,
            "text": "Und dann muss ich sagen, gerade da in dem \"Schwanensee\", da habe ich schon auch den Spuck im Auge gehabt. Da habe ich wirklich gewollt, dass die im Theater merken: Nein, so nicht! Dann sucht eine \"Schwanensee\"-Solistin, die das einem Z\u00fcrcher Publikum in einem Stil, wie das Werk so aufgef\u00fchrt worden ist in dieser Inszenierung, die dem Stil gerecht wird. Weil ich tu auch nicht eine \"Zauberfl\u00f6te\" inszenieren in einem bestimmten Stil und dann kommt pl\u00f6tzlich eine neue Solistin, ein neuer S\u00e4nger und der macht etwas ganz anders. Der singt nicht zusammen mit dem Orchester. Das will ich auch nicht und das wird auch kritisiert, also darf das jetzt ans Haus adressiert sein.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2103,
            "text": "Ich habe ja dann nur eine ganz eine kurze Notiz gehabt. Aber ich habe mich darum beworben, dass ich Platz habe daf\u00fcr. Ich habe dann sogar die Karte selbst gezahlt. Aber ich habe dann einfach noch zu der ad\u00e4quaten Inszenierung sagen wollen, also die ad\u00e4quate Interpretation eigentlich nochmal ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckrufen. Also dort ist das Zielpublikum nicht der Leser gewesen. Den Leser hat das wahrscheinlich nicht sehr interessiert. Aber ich habe, glaube ich, das sehr selten gemacht. ich habe immer darauf geachtet, dass ich f\u00fcr meine Leser schreibe und nicht f\u00fcr jemand anderen. Ich will nicht Theaterpolitik machen. Oder Tanzpolitik. Also, dass ich sagen w\u00fcrde, ich h\u00e4tte die Solistin nicht engagiert. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte ich das nicht, aber ich muss ihm das nicht \u00fcber Kritiken sagen. I: Ja, f\u00fcr den Leser schreiben, Landboten-Leser. Aber doch subtil zeigen, dass man vom Fach ist."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2173,
            "text": "P: Ja, das Geheimnis ist eigentlich \u2026 nehmen wir gerade den \"Schwanensee\". Wenn ich eine T\u00e4nzerin lobe und sage, das Technische ist f\u00fcr sie \u00fcberhaupt kein Problem, die kann das wunderbar tanzen, dann ist ganz klar, dann k\u00f6nnte ich das mit Fachausdr\u00fccken machen und ich k\u00f6nnte sagen, wie brillant die T\u00e4nzerin die Fuett\u00e9s hingelegt hat. Das n\u00fctzt gar niemandem etwas, von einem Leser, die einfach hier und da mal ins Theater gehen. Und wenn man das will, dann kann man ganz allgemein schreiben: Sie ist technisch der Rolle so gewachsen, dass die Technik da \u00fcberhaupt keine Rolle mehr spielt. Und sie macht das alles mit dem Ausdruck und dann kann man den Ausdruck beschreiben, dann k\u00f6nnen sich die Leute das vorstellen.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2221,
            "text": "Wenn ich viel Platz habe f\u00fcr eine Kritik, was ich in der letzten Zeit nie mehr gehabt habe. Aber fr\u00fcher haben wir noch viel mehr Platz gehabt, dann kann ich einen Abschnitt machen und kann die Fuett\u00e9s als Beispiel nehmen. Dann muss ich aber genug Platz haben zum Schreiben, was die Fuett\u00e9s in dieser Situation im \"Schwanensee\" bedeuten, beim schwarzen Schwan Pas de deux, wo es darum geht, den Prinzen total zu verwirren, dass er nachher den Schwur leistet. Und dass es auch darum geht zu zeigen, dass jeder ausser dem Prinzen bemerken muss, dass eine, die so etwas macht, sowieso nicht der richtige weisse Schwan sein kann. Er m\u00fcsste es merken, wenn er tanzstilistisch irgendwie noch den Kopf bei der Sache h\u00e4tte \u2013 sagen wir mal. (lacht) Und gleichzeitig muss man dann halt die Fuett\u00e9s beschreiben, mit dem Tempo, mit der Dynamik, mit diesem PEITSCHENDEN Fuss.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2283,
            "text": "Drehungen sind ja immer irgendwie etwas Verwirrendes, da muss man halt etwas ausholen und dann brauchte man halt einen ganzen Abschnitt. Und sonst macht es keinen Sinn, sonst muss man es lieber weglassen. I: Bleiben wir noch bei der l\u00e4ngeren Tanzkritik, in welchem Verh\u00e4ltnis stehen denn so die einzelnen Aspekte oder Abschnitte zueinander? P: Am Anfang habe ich es quasi ausgez\u00e4hlt und es so gemacht, wie ich es gefunden habe. Ich glaube, es macht einen ganz einen grossen Unterschied, um was es geht. Wenn ich etwas aus der Off-Szene \u2026 das ist ja viel h\u00e4ufiger, als dass man ins Opernhaus geht. Man ist in die Rote Fabrik, man ist ins CH-Tanztheater, wo die noch das Westend-Theater gehabt haben. Man ist in all die (?), Rigiblick, \u00fcberall, wo irgendwie Off-Szene oder irgendwie etwas gezeigt worden ist.",
            "entities": [
                "CH-Tanztheater",
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2344,
            "text": "Dann hat man ja nicht so viel Einf\u00fchrungen, das sind meistens Urauff\u00fchrungen und da muss man vor allem beschreiben, was der \u00fcberhaupt macht und vielleicht auch, was er will und dann kann man das Gesehene mit dem, was er will vergleichen. Da brauche ich nicht so viel, quasi Einleitung. Wenn es aber ein Werk ist, das in der Tradition ist. Eben, das Beispiel vom \"Agon\", da ist es einfach darum gegangen, dass tanzgeschichtlich ein bisschen einzuordnen zwischen der Neoklassik und was noch speziell ist an dieser Neoklassik, weil eigentlich der Balanchine schon selber die Neoklassik, mit der er sicher nicht der Einzige war, aber die er im Prinzip im grossen Stil popul\u00e4r gemacht hat. In welche Richtung er das erweitert."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2404,
            "text": "Im Zusammenhang mit einer ganz bestimmten Strawinsky-Musik und das braucht nat\u00fcrlich Platz, wenn man das ein wenig verorten will. Und dann geht es glaube ich, beim Balanchine nicht so sehr darum, wie schlecht er es gemacht hat, weil es ist ein Meisterwerk. (lacht) Aber dann ist nat\u00fcrlich besonders interessant, wie gut oder wie schlecht hat das Z\u00fcrcher Ballett die Auff\u00fchrung gestalten k\u00f6nnen, dass die wesentlichen Sachen r\u00fcbergekommen sind, oder? Das ist dann das Zentrale, dann muss man sich auf das konzentrieren. Jetzt, wenn ich aber einen Klassiker habe, den man schon in anderen Inszenierungen kennt, der schon eine Geschichte hat. Und dann kommt ein Bienert und macht eine eigene \"Raymonda\", dann brauche ich etwas Platz, um die Sachen zu erkl\u00e4ren. Wie das funktioniert, was er macht mit der die Musik, wie er die Geschichte umfunktioniert. Und ich kann ja nicht annehmen, dass alle Leute schon so lange ins Theater gegangen sind, dass sie dem Nurejew seine \"Raymonda\" auch gesehen haben, oder?",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2476,
            "text": "Darum kommt es immer sehr, sehr stark darauf an, um was es geht. Weil Tanz ist ja eigentlich eine Kunst, im Wesentlichen, mit sehr wenig Werken und sehr viel Auff\u00fchrungen, wenn man das unterscheiden will. Es sind wenige Werke \u00fcberliefert, so etwas wie der Ratmansky-\"Schwanensee\", wo wir schon dar\u00fcber geredet haben, der nach Notation, nach eingehendem Quellenstudium inszeniert worden ist, nach seinem Willen. Dass man m\u00f6glichst nah an die Urauff\u00fchrung herankommt. Ich habe da auch das Gl\u00fcck gehabt, ich habe dem Redakteur noch sagen k\u00f6nnen, dass sei ganz verr\u00fcckt wichtig, ich konnte ein Interview machen. Das ist sogar ziemlich ausf\u00fchrlich gewesen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2527,
            "text": "Und das ist eigentlich gerade im Vorfeld erschienen und das habe ich dann eigentlich sagen k\u00f6nnen, und ich konnte darauf Bezug nehmen. Wenn man so einen besonderen Stil hat, dann muss man das schon machen k\u00f6nnen. Aber das ist die grosse Ausnahme, das meiste, was wir sehen, sind Sachen, wo es vor allem Ver\u00e4nderungen gibt. Wo man es neu machen will, wo man es ganz anders machen will. Und das muss man dann halt beschreiben, wenn es um \u00fcberlieferte Werke geht, aber die meisten Werke, die ja aufgef\u00fchrt werden, das sind Urauff\u00fchrungen. Oder das sind Schweizerische Erstauff\u00fchrungen von einer Choreografie, die ein paar Jahre vorher von einem anderen Theater einstudiert worden ist. Dann kann man sich erkundigen, wie das da ausgesehen hat. Oder vielleicht merkt man es gar, was ver\u00e4ndert worden ist. Aber im Wesentlichen sind es nicht Werke, die dem Publikum und dem Leser pr\u00e4sent sind."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2590,
            "text": "Und dann muss man halt einfach das Werk beschreiben und vorstellen und irgendwie einordnen. Es geht mir auch ein wenig darum, dass meine Leser nach dem Lesen wissen und wenn sie die Karte noch nicht gekauft haben, w\u00fcrde mich das anmachen nach der Beschreibung, soll ich mir das anschauen gehen? Oder entspricht mir das nicht. Und das hat sicher auch solche gegeben, die gedacht haben, ah Frau Pellaton hat das nicht gut gefunden, dann finde ich das dann sicher toll, das hat es sicher auch gegeben. Es gibt viele Leute, die es gernhaben, wenn es m\u00f6glichst viele Stilbr\u00fcche gibt, wenn es drunter und dr\u00fcber geht und wenn es so poppige Einsprengsel gibt und solche Sachen. Dann habe ich das vielleicht kritisiert, weil ich gefunden habe, das geh\u00f6rt nicht zum St\u00fcck."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2645,
            "text": "Und dann gab es vielleicht diejenigen, die gerade darum neugierig geworden sind. Aber im Grunde genommen, habe ich mich an den Leser gewendet. I: Und das Werturteil, wie bist du mit dem umgegangen? P: Eben, das habe ich meistens durch die Blume und versteckt gesagt. Also, mein Mann hat das manchmal gelesen und dann hat er gesagt, also ich weiss ja, dem Richard und dir hat das nicht gefallen, das habe ich mitbekommen, was ihr geredet habt. Aber weder beim Richard noch bei dir \u2013 wir haben nicht das gleiche geschrieben, gar nicht \u2013 merkt man nur, wenn man euch kennt, dass es euch nicht gefallen hat. Aber es geht ja auch nicht darum, dass es mir gef\u00e4llt pers\u00f6nlich, sondern es geht mehr darum, entspricht es auch dem Selbstverst\u00e4ndnis vom K\u00fcnstler? Wenn der K\u00fcnstler sagt, ich will an dem Werk das und das zeigen, dann kann ich sagen, ja, hat er das zeigen k\u00f6nnen oder nicht. Und das l\u00e4sst sich schon objektivieren. Weil ich glaube, Tanzk\u00fcnstler neigen, gerade in der freien Szene oft dazu, dass sie das Gef\u00fchl, dass, was sie gedacht haben, w\u00fcrde sich schon von selber in der Bewegung manifestieren."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2729,
            "text": "Und darum gibt es ein grosses Publikum, das sagt, ja, es hat sich etwas bewegt, aber was da erz\u00e4hlt worden ist oder was da an Emotionen h\u00e4tte r\u00fcberkommen sollen, das habe ich nicht gemerkt. Und das kann ein Wahrnehmungsproblem sein, dass man nicht vorbereitet ist und nicht das Organ hat, aber es kann auch wirklich sein, dass es dem K\u00fcnstler nicht gelungen ist, das wirklich darzustellen. Sch\u00f6nes Beispiel, eine Kollegin, die (Regina Christin?) hat das mal beschrieben, es ist glaube ich in einem Buch abgedruckt. Wo sie gesehen hat, wie eine T\u00e4nzerin einfach sich am Bauch festh\u00e4lt, als wenn sie Bauchweh h\u00e4tte. Und ja, da hat man eine Frau auf der B\u00fchne und sie macht da so eine Geste und warum da etwas nicht stimmt, dass sie leidet \u2013 das hat sich mitgeteilt. Irgendetwas muss da nicht in Ordnung sein. Und dann hat sie im Programmheft gelesen von Gendertheorien, von Angst vor der Menstruation und von Opposition gegen das Kinderbekommen und weiss ich was alles. Und das ist im Programmheft gestanden, aber das ist auf der B\u00fchne nicht da gewesen. Auf der B\u00fchne hat man eine Frau gesehen, die sich am Bauch festgehalten hat und man hat nicht gewusst, warum. (l\u00e4chelt) Und das sind dann Sachen, die ich in der Kritik sagen kann, zum Beispiel, dass die vielen Ideen, die da dahinterstehen, dass man das in der Auff\u00fchrung nicht gesehen hat."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2832,
            "text": "Ich glaube, das darf man schon sagen. K/R: Darf ich als Laie schnell etwas fragen? Gibt es denn wie Kriterien, ganz fixe Kriterien, die du wie vorher festlegst, nach was du ein St\u00fcck beurteilst? P: Ich glaube, das wechselt immer wieder. Aber etwas, wo ich immer wieder darauf geachtet habe, ist wirklich die Diskrepanz oder \u00dcbereinstimmung von dem, was mir der K\u00fcnstler zum Beispiel in einer Einleitung oder in einem kurzen Abschnitt im Programmheft oder auch vorher in einer Vorschau oder in einer Einf\u00fchrung gesagt hat, dass ich das vergleiche, sehe ich das? Und ein Kriterium ist sicher, wie ist die Qualit\u00e4t der Darstellung von ihm. Ist es wirklich so auf den Punkt gebracht oder wenn es ein Stil ist, beherrscht er den Stil, den er will. Aber, es kann nat\u00fcrlich auch sein, dass man total daneben ist. Auch das Beispiel vom Bienert, ich weiss nicht, ob der Bienert noch allgemein bekannt ist. Er ist nach dem Uwe Scholz und vor dem Spoerli, ist er in Z\u00fcrich Ballettdirektor gewesen. Und sein erstes St\u00fcck hiess \"Unruhiges Wohnen\". Ach, wie heisst sie, Nobelpreistr\u00e4gerin, eine Schriftstellerin \u2026 I: Jelinek.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 2935,
            "text": "P: Die Jelinek, genau. Ja, also und das ist zu ihrem Text gewesen. Und nat\u00fcrlich, man hat den Text gelesen. Und bei der Jelinek gibt es ja, auch wenn sie mit einzelnen Elementen arbeitet, aber wenn man das liest, ergibt es einen Sog, sodass man trotzdem eine durchgehende Energie sp\u00fcrt. Auch wenn die einzelnen Bestandteile, die Textfragmente, die sie bringt, auch wenn die f\u00fcr sich alleine eigentlich nicht unbedingt mit dem n\u00e4chsten oder mit dem, was in der N\u00e4he steht, \u00fcbereinstimmt oder gerade so einen ganz klaren Sinn ergeben. Aber wenn man sich durch die ganze Textur liest, dann sp\u00fcrt man eine Dringlichkeit und eben so einen Flow eigentlich. Und das ist das, was faszinierend ist. Und dann geht man in den Bienert und dann sieht man eigentlich wieder das gleiche, man sieht die totale Zerst\u00fcckelung und man sieht nicht einen Zusammenhang, eine durchgehende Energie. Die hat man bei ihm nicht gesehen. Jetzt hat es verschiedene M\u00f6glichkeiten gegeben. Ich glaube, wir sind dem alle zusammen relativ hilflos \u2013 ich glaube, man kann es wirklich so sagen \u2013 hilflos gegen\u00fcbergestanden."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3023,
            "text": "Weil, man muss auch noch sehen. Ein Tanzkritiker kann nicht zur\u00fcckbl\u00e4ttern. Ein Tanzkritiker sieht es EINMAL. Wenn er Gl\u00fcck hat eine Generalprobe, und sonst sieht er es einmal. Und er hat einfach den Eindruck und er kann nicht, da w\u00e4re es vielleicht wirklich sch\u00f6n gewesen, wenn man es noch ein zweites Mal h\u00e4tte anschauen k\u00f6nnen. Es ist nicht ein Kunstkritiker, der hat das Gem\u00e4lde vor sich und kann es auf sich wirken lassen. Und da ist es dann schon wieder vorbei. Und beim Bienert ist es sehr klein zerst\u00fcckelt gewesen, die einzelnen Elemente, die er einfach aneinandergereiht hat. Ich weiss heute noch nicht, ob er den Zusammenhang drin gehabt hat, die durchgehende Energie, wir haben sie offensichtlich alle, bei diesem ersten Mal schauen, nicht gesp\u00fcrt."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3080,
            "text": "Nicht gemerkt, nicht begriffen. Und jetzt hat es einfach die M\u00f6glichkeit gegeben, zu sagen, ja, das ist die ganze Leistung, es wird alles auseinandergenommen, es wird alles zerst\u00fcckelt. Man hat alle diese Elemente vom klassischen und vom modernen Tanz und es ist einfach ein Kuddelmuddel, das nichts sagt. Das habe ich gemacht. (lacht) Es gibt andere. Und ich bin dem wahrscheinlich nicht ganz gerecht geworden. Und es hat andere gegeben, die fanden, das ist besonders lustig, weil ich da jetzt endlich einmal nicht schauen muss, wie die Sachen zusammenh\u00e4ngen, sondern ich kann jedes f\u00fcr sich allein nehmen und das mehr oder weniger als Beispiel f\u00fcr Popart verstehen. Und eben, da bin ich heute noch nicht sicher, ich glaube es gibt auch keine Filmaufnahmen. Man m\u00fcsste das kontrollieren, wer da recht gehabt hat. Auf jeden Fall ist es nicht so, dass ich, wenn etwas dekonstruiert, also auseinandergenommen wird, dass, wenn es einen Zusammenhang hat, zum Beispiel wie grandios beim Forsythe, dass ich das nicht merke. Im Gegensatz, beim Forsythe, da bin ich sozusagen in einem Rausch drinnen. Weil ich da eben das Zusammenh\u00e4ngende, die Energie sp\u00fcre, wo sich alles aufeinander bezieht."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3159,
            "text": "Aber es kann ganz gut sein, dass einem wirklich auch wieder mal das Organ fehlt und dass man da etwas geschrieben hat, was dem armen Bienert nicht gerecht wurde. Aber, er ist selber sehr inkonsequent gewesen. Er hat sich n\u00e4mlich durch uns dazu bringen lassen, dass er das ver\u00e4ndert hat. (lacht) Sodass man es auch nicht mehr kontrollieren konnte. Er ist offensichtlich seiner Sache auch nicht ganz sicher gewesen. Und er ist auch mehr jemand vom Theater gewesen, von Schaufensterdekorationen, so etwas. Von optischen Sachen. Und er hat auch ein interessantes Programm gebracht, damals."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3199,
            "text": "Aber eben, das \"Unruhige Wohnen\", das ist immer noch etwas, das einem so bleibt, wo man so denkt, h\u00e4tte man vielleicht besser schreiben k\u00f6nnen. (lachen beide) I: Du schreibst nicht nur f\u00fcr Leserinnen und Leser, sondern eben eigentlich auch f\u00fcr K\u00fcnstler und K\u00fcnstlerinnen. Mit dem Bienert hast du da jetzt eine Haltung oder Begegnung mit einem K\u00fcnstler beschrieben. Gibt es noch andere Begegnungen, die dir geblieben sind, die vielleicht auch problematisch sind oder unproblematisch? Die Kritikerin und der K\u00fcnstler? I: Ja, also wie gesagt, ich habe immer versucht, Abstand zu halten. Weil, wenn man mit jemandem befreundet ist, dann ist es sehr schwierig wirklich mal zu sagen, nein, das geht so nicht. Es gibt aber dann nat\u00fcrlich Leute, wo ich von der Qualit\u00e4t so \u00fcberzeugt bin, dass ich gern befreundet bin. Wie der Martin Schl\u00e4pfer, die Brigitta Luisa Merki von Flamencos en route. Das ist nat\u00fcrlich wunderbar, weil da kann man wirklich die Entwicklung anschauen und da kann man eigentlich fast sicher sein, dass das nichts Schlechtes daraus wird."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3278,
            "text": "Und darum habe ich mich da im Prinzip immer zur\u00fcckgehalten. Und es hat auch Leute gegeben, wo es langsam eine Freundschaft gegeben hat, wie zum Beispiel mit der Fumi Matsuda, da habe ich einfach alles geschrieben. Und ich habe sie aber erst sp\u00e4t kennengelernt und jetzt kann man eigentlich wirklich sagen, wir sind befreundet. Ich habe auch Sachen gesehen, die sie an Orten gespielt hat, wo niemand von der Kritik dagewesen ist. An irgendeinem Symposium, auf dem ich geredet habe, wo sie ihr St\u00fcck gezeigt hat. Wo es auch darum gegangen ist \u00fcber K\u00fcnstlerinnen, ja K\u00fcnstlerinnen, vor allem, in der dritten Lebensphase. Und da hat sie ihren Tanz gemacht und ich habe \u00fcber T\u00e4nzerinnen \u00fcber f\u00fcnfzig einen Vortrag gemacht.",
            "entities": [
                "Fumi Matsuda"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3330,
            "text": "Und eben da ergibt es sich langsam. Und manchmal konnte es auch sein, dass eine junge K\u00fcnstlerin dann direkt Kontakt wollte mit einem und gefragt hat, ob man bereit w\u00e4re einmal mit ihr das St\u00fcck nochmal anzuschauen und vielleicht die Punkte, die man dort halb kritisiert hat, dass sie das noch genauer wissen will. Und das habe ich dann manchmal gemacht. Ich habe aber dann sp\u00e4ter nachher ein ungutes Gef\u00fchl gehabt, wenn ich zu einer neueren Produktion habe kommen m\u00fcssen, weil ich mich dann schon fast verantwortlich gef\u00fchlt habe, wenn sie irgendeinen Rat angenommen hat und dann (h\u00e4lt?) es doch nicht. Ich habe das eigentlich nie gerngehabt, ich habe mich da wirklich immer getrennt. Wo ich aber keine Trennung gemacht habe und was der Richard zum Beispiel \u2013 mein grosses Vorbild \u2013 immer gemacht hat, ich habe auch mit dem Martin Schl\u00e4pfer ein Interview gemacht, wo er da sein St\u00fcck inszeniert hat. Das sind so Sachen, die ich gerne gemacht habe. Auch die Leser darauf einstimmen schon. Aber, das habe ich relativ selten gemacht."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3402,
            "text": "Ich bin wahrscheinlich eher jemand, der abwesend wirkt. Auch wenn die Leute dann wissen, wer ich bin. Ich wirke so distanziert, dass sich glaube ich, niemand getraut, mich um irgendetwas anzuhauen. (I lacht) Aber ich f\u00fchle mich irgendwie nicht als etwas besonders, es ist einfach meine Art. Ich bin eher zur\u00fcckhaltend, bevor ich jemanden kenne. Ich habe auch praktisch niemanden geduzt. Das geh\u00f6rt so dazu. I: Du hast das Interview schon angesprochen, was ist der Reiz an den anderen Textsorten, die man bedienen muss?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3448,
            "text": "P: Also, was ich besonders gern gemacht habe an anderen \u2026 das sind nat\u00fcrlich f\u00fcrs (?)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3454,
            "text": "die historischen Sachen oder dann habe ich auch hier und da f\u00fcr die NZZ \u00fcber den neunzigsten Geburtstag von der Niddy Impekoven oder eine Hommage f\u00fcr den Terpis, wo ich schon gr\u00f6ssere Artikel geschrieben habe. Das habe ich nat\u00fcrlich sehr gern gemacht. Das ist mir dann auch sehr gelegen, das habe ich toll gefunden. Ich habe auch etwas gemacht \u00fcber Ausdruckstanz. Aber das ist dann tanzgeschichtlich gewesen, ohne dass ich da \u2013 ich habe kein einziges Buch geschrieben. Aber einfach, dass ich dann so einzelne Beitr\u00e4ge \u00fcber geschichtliche Entwicklungen, was hat die Mary Wigman hier in Z\u00fcrich gemacht. Und solche Sachen. Und dann haben wir ja auch fr\u00fcher, wo es nur das Tanzarchiv Lausanne gegeben hat, da haben wir ja eine Zeitschrift herausgegeben, und da haben abwechselnd der John Geisler, der Jean-Pierre Pastori und ich in unserer freien Zeit, haben das gestaltet. Und da hat man dann einfach eben den Beriozoff oder (Charlotte Barad?) oder eben den Terpis und solche Leute, hat man dann einfach portr\u00e4tiert.",
            "entities": [
                "Jean-Pierre Pastori",
                "Mary Wigman",
                "Niddy Impekoven",
                "Max Pfister-Terpis",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3530,
            "text": "Da hat man dann seine Hobbies gepflegt, man hat ja dann selber \u2013 ja, weisst du was, willst du \u00fcber das \u2026 Das ist dann mehr auf dieser Schiene gelaufen. Und das habe ich eigentlich sehr gerne gemacht und ich habe auch geschichtlich sehr gern die Beitr\u00e4ge f\u00fcrs Theaterlexikon, die habe ich sehr gerne gemacht, weil da hat man mit vielen Leuten von fr\u00fcher, die zur Theatergeschichte geh\u00f6ren und wo man noch den Namen gewusst hat, zu denen habe ich dann Kontakt gehabt und das ist sehr interessant gewesen. Das hat mir gefallen. Und das macht auch das Bild reicher, was alles in der Schweiz passiert ist. Viele Frauen sind unterdessen gestorben, die ich damals noch interviewt habe. Die ich beschrieben habe. Es zeigt etwas, das ich wichtig finde in der Geschichte, je n\u00e4her man hinschaut, desto vielf\u00e4ltiger wird die Szene. Desto unterschiedlicher wird es und desto reicher.",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3596,
            "text": "Und das habe ich dann eigentlich sch\u00f6n gefunden. In der Kritik ist das weniger, da ist man ziemlich stark gebunden und man ist auch zeitlich gebunden, weil man muss am n\u00e4chsten Tag abliefern. Es muss fertig sein, w\u00e4hrend dem bei den historischen Sachen konnte man l\u00e4nger dranbleiben. Das ist eigentlich sch\u00f6n gewesen. I: Gibt es f\u00fcr dich ein Rezept zum Kritiken schreiben?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3625,
            "text": "P: Nein, ich glaube das kann man nicht sagen \u2026 Es ist so schwierig zu sagen, wie man mit dieser Aufgabe umgehen kann, weil es h\u00e4ngt von so vielen Sachen ab, die man nicht selbst bestimmen kann. Wo ich angefangen habe, hat man nat\u00fcrlich noch sehr wenig Tanz gehabt, weil die freie Szene ist ja gerade erst am Entstehen gewesen. Und gleichzeitig hat man in der Zeitung enorm viel Platz gehabt. Weil damals hat man sich noch nicht gescheut die sogenannten Bleiw\u00fcrste zu machen, das heisst es hat einen kleinen Titel gehabt, einen Untertitel und dann konnte man ausf\u00fchrlich schreiben. Und dann ist es immer mehr so gewesen, dass die Zeitungsseiten grafisch gestaltet worden sind, man hat eigentlich im Endeffekt hundert Zeilen schreiben k\u00f6nnen und je nachdem hat der Grafiker aus dem einen kleinen oder einen grossen Beitrag gemacht. Das Foto vielleicht ganz gross und dann noch mit einem riesigen Titel, wenn es die Hauptsache gewesen ist."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3696,
            "text": "Und wenn es die Nebensache gewesen ist, dann ist es die rechte Spalte von oben herab bis zuunterst und dann ist man eher untergegangen, weil es eben nur der Nebenartikel gewesen ist. Und das kommt sehr darauf an, wie man mit dem umgeht. Und dann gibt es nat\u00fcrlich auch Sachen, wo man nicht mal hundert Zeilen hat, wo es dann um sechzig Zeilen gegangen ist und dann konnte man wirklich nur schreiben, wer, was, wie, wann, wo. Und vielleicht noch ein, zwei S\u00e4tze zum etwas charakterisieren und mehr ist da gar nicht drin gelegen. Und eben, wenn man dann einfach im Opernhaus gesagt hat, das ist ein vierteiliger Abend mit alles zusammen sehr interessanten Sachen und sehr unterschiedlichen Sachen, da brauche ich einfach mehr Platz, dann haben sie es vielleicht m\u00f6glich gemacht. Und man muss sich eben sehr stark an diese Sachen halten, weil ich habe immer geschaut, dass ich nicht zu viel schreibe, weil ich habe es nicht gerngehabt, wenn sie mir dann Sachen herausgestrichen haben. Vor allem, wenn sie mir dann am Schluss noch die letzten zwei S\u00e4tze, die so quasi das Ganze abrunden sollten, wenn sie das einfach herausgeschmissen haben, weil sie sich nicht die M\u00fche gemacht haben. Was ich auch begreife.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3762,
            "text": "Die haben auch immer weniger Leute, die das machen. Man ist da sehr stark bestimmt. Ausser man macht es so, wie es verschiedene Leute machen, die ich kenne. Die einfach sagen: \"Ich schreibe weiter, ich habe einfach einen Blog und solange das Opernhaus mir f\u00fcr den Blog eine Freikarte gibt, ist es gut. Und wenn jemand den Blog lesen will, dann kann er ihn lesen. Man verdient nichts dabei, aber man hat Freude, dass man seine T\u00e4tigkeit weitermacht.\" Ich habe das nicht gemacht. (lacht) K/R und I (Absprachen wegen einer kurzen Pause) P: (?) \u2013 ist es sehr stark die Presse \u2013 Kritiker schon st\u00f6ren(d), indem sie ganz bestimmte Sachen sagen, so ist es. Also, das w\u00e4re f\u00fcr mich \u2026\u2013 I: Bleiben wir \u2013 also, das w\u00e4re schon gut, wenn wir jetzt noch beim Schreiben bleiben. (etwas f\u00e4llt herunter) Ups, Entschuldigung! Der Wandel auch, halt auch Vielfalt, den es gab. Die Vielfalt, der viele Platz und wie ist es heute?",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3843,
            "text": "P (trinkt etwas und schraubt die Flasche zu, nickt unterdessen): Ja. W: Da kann man auch schauen, weil es so eine lange Zeitspanne ist, das wir erstmal mit den sechziger Jahren anfangen, wenn du das nochmal sagst oder vielleicht in den achtziger Jahren oder dass wir HEUTE \u2026\u2013 I: Ja. W: Dass man das wie gleich bewusst hat \u2026\u2013 P: Das man das so gleich einteilt? W: Oder das so mit einwerfen, dass heute \u2026 I: Ja. P: Wir haben es mal ein bisschen anklingen lassen. Mit den allerersten Kritiken, wie das vorher gewesen ist. K/R: Ah und was extrem gut w\u00e4re, wenn du die Frage wiederholen k\u00f6nntest bei der Antwort. Das w\u00e4re super. Weil sonst haben wir dann immer \"Nein \u2026\", aber es w\u00e4re ur-/auch sch\u00f6n, wenn man die Frage noch h\u00f6ren w\u00fcrde. Weil wir die ja eigentlich wegschneiden, wenn wir jetzt daraus St\u00fccke machen w\u00fcrden. I: Aha. K/R: Das w\u00e4re super. P: Aber, m\u00fcssen wir das nachholen?K: Nein, nur zuk\u00fcnftig. P: Gut, ich versuche daran zu denken. (richtet ihre Brille)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3901,
            "text": "(kleinere Absprachen \u00fcber den weiteren inhaltlichen Verlauf) I: Mittlerweile sind wir beim Blog angekommen. Vielleicht kannst du probieren mal diesen digitalen Wandel von deinen Anf\u00e4ngen vom Schreiben, von der Schreibmaschine bis jetzt, zu skizzieren, wann was erfolgt ist?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 3933,
            "text": "P: Also, du willst wissen wie sich quasi praktisch die Arbeit vom Kritiker, wie sich das ver\u00e4ndert hat? I: Ja, ob es Routinen gibt? Gibt es wahrscheinlich. Und wie hat sich dein Schreiben ver\u00e4ndert, durch die ver\u00e4nderten Medien?P: Ja, die Ver\u00e4nderungen, so quasi im geschichtlichen Verlauf. Also, wo ich angefangen habe in den siebziger Jahren, da ist es darum gegangen, dass es sehr wenige Sachen noch gegeben hat. Es sind einzelne Gastspiele gewesen vielleicht, ganz wenige. Es sind die Opernhaus-Auff\u00fchrungen gewesen und gerade dort hat der Claude Perrottet angefangen mit dem \"Tanznovember\" und das ist dann im R\u00e4mib\u00fchl gewesen und dort haben alle, die dann die freie Szene mitgestaltet haben in den achtziger Jahren, die haben dort ihre kurzen Auftritte gehabt.",
            "entities": [
                "Claude Perrottet"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4001,
            "text": "Aber man ist sehr selten gegangen und man hat eben, wie gesagt mit der Schreibmaschine geschrieben. Man musste das nachher per Post zuschicken und Platzprobleme, solche Sachen, das ist kein Thema gewesen. Weil die Zeitungen haben da gerade \u2013 so, wie ich das sehe, ist da gerade der Anfang gewesen, wo sie mehr Tanzsachen haben wollten. Oder auch in den achtziger Jahren \u2026 da habe ich nie geh\u00f6rt, nein, das tun wir nicht bringen. Sondern, man hat sich Tanz in St\u00fccken anschauen gegangen und hat alle die kleinen Sachen besprochen. Man ist eben in all die kleinen Theater, auch wie die Gessnerallee, wenn es Tanz gewesen ist. Einfach, wo es gespielt \u2026 eben, dort ist ja das Westend gewesen.",
            "entities": [
                "Gessnerallee",
                "Westend"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4056,
            "text": "Vom CH-Tanztheater, das gebaut worden ist, dass auch viele Gastspiele gehabt hat. Da ist man eigentlich immer gegangen, da hat es kaum Einschr\u00e4nkungen gegeben. Wobei der Unterschied von den Zeitungen ist nat\u00fcrlich eigentlich schon gewesen, dass sie gesagt haben, eine Opernproduktion, die viel l\u00e4nger l\u00e4uft, die wird ausf\u00fchrlicher beschrieben und sagen wir mal, eine Vorstellung im Westend, die nur dreimal ist, da geht man weniger. Dann ist da auch irgendwie das Theaterspektakel gekommen und da haben sie immer Beitr\u00e4ge gewollt, vielleicht nicht alles. Auch, wo dann Steps gekommen ist, da haben sie auch nicht alles gewollt, aber im Prinzip war die Devise immer, soviel wie m\u00f6glich.",
            "entities": [
                "CH-Tanztheater",
                "Westend"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4100,
            "text": "Und vom Schreiben her, hat sich bei mir nicht viel ge\u00e4ndert, ausser dass man es dann faxen konnte. Wobei am Anfang, hatte ich noch keinen eigenen Fax, auch nicht wir in der Praxis, mein Mann ist ja Hausarzt. Dann musste ich es zur Post bringen, dann haben die das durchgefaxt, das ist schon eine grosse Erleichterung gewesen, weil man hat es dann am Morgen nochmal anschauen k\u00f6nnen, vielleicht nochmal etwas korrigieren mit Tip-Ex und dann hat man es bringen k\u00f6nnen und da war es gleichzeitig dort. Und das hat schon sehr viel ausgemacht. Und ich habe dann auch eine Schreibmaschine gehabt, wo man ein bisschen Korrekturen machen konnte. Es ist so eine elektrische Schreibmaschine gewesen, bei der man nicht die Abschnitte vertauschen konnte, weil heute am PC kann man ja alles machen, oder? Aber, man hat wenigstens so einzelne Sachen korrigieren k\u00f6nnen, ohne dass man es noch einmal abschreiben musste."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4760,
            "text": "Und dann haben sie immer mehr \u2026 aber das Feuilleton hat sich dann enorm ausgeweitet bei diesen Zeitungen. Die haben dann gesagt, also man konnte alle Theater in der Schweiz besuchen. Nat\u00fcrlich etwas weniger in Genf, ich war ja auch in Genf unten. Auch B\u00e9jart, da ist man nach Lausanne gefahren, als er dann dort war in den neunziger Jahren. Und ja, wenn man dann nach St. Gallen wollte oder die Premiere in Basel oder in Luzern, das hat man alles, das ist alles gegangen. Und da ist eigentlich keine Einschr\u00e4nkung gewesen. Und dann in den neunziger Jahren habe ich eigentlich noch mehr machen k\u00f6nnen. Bregenz hat dazu geh\u00f6rt, Stuttgart hat dazu geh\u00f6rt, selbstverst\u00e4ndlich (?), das ist von Basel nicht mehr so weit. Und dort hat es grossartige Gastspiele gegeben, neben alledem.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Basel",
                "Genf",
                "Genf",
                "Lausanne",
                "Luzern",
                "St. Gallen"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4224,
            "text": "Und was eben auch gewesen ist, zum Beispiel die Welscher Gruppe, die sind viel mehr nach Z\u00fcrich gekommen, um hier zu gastieren, mit ihren Werken. Man ist weniger, dass man an eine Philippe Saire Premiere gegangen ist ins Welschland, aber der Philippe Saire ist \u2013 solange das Westend gewesen ist \u2013 hat der im Westend die Sachen gezeigt. Oder Alias ist in der Roten Fabrik gewesen, es ist da viel mehr ein Austausch gewesen und eben zu den grossen Theatern ist man eigentlich gegangen. Und konnte auch zu einem Cranko-Festival in Stuttgart oder nach M\u00fcnchen, das war kein Problem. Sie haben eigentlich m\u00f6glichst viel \u2026 genau, wie der Tanz anfing zu boomen und vielf\u00e4ltiger geworden, haben wir auch die M\u00f6glichkeit gehabt, mehr zu schreiben dar\u00fcber. Und es gab auch viel mehr Kritiker, weil jede Zeitung hat ihren eigenen Kritiker gewollt. Und dann ist auch die Gruppe viel gr\u00f6sser gewesen und man konnte miteinander diskutieren.",
            "entities": [
                "M\u00fcnchen",
                "Westend",
                "Westend",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4290,
            "text": "Dann irgendwann habe ich mir nat\u00fcrlich auch einen Computer angeschafft. Und am Anfang habe ich sogar noch nach alter Manier gearbeitet, das heisst ich habe meine Artikel geschrieben und ausgedruckt und habe es noch einmal abgeschrieben, weil ich bin \u00fcberzeugt gewesen, dass es besser wird, als wenn ich einfach hineinflicke und die verschiedenen Abschnitte austausche. Aber je besser man dann mit dem Computer umgehen konnte, umso mehr hat man dann auch so angefangen und dann eben auch die Vorbereitung, die schwierigen Namen oder komplizierte Titel, die man \u00fcbersetzen muss, die man sowieso (kennt?)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4330,
            "text": ", die konnte man dann mal im Computer eingeben und dann nachher mit copy und paste dorthin tun, wo es dann hingeh\u00f6rt hat. Das heisst, es ist schon eine grosse Erleichterung gewesen. Und ich habe dann nicht mehr meine Artikel in der Nacht auf die Post gebracht, sondern ich habe am Abend so lange geschrieben, bis ich das Gef\u00fchl hatte, jetzt stimmt der Aufbau und jetzt muss ich zwar noch den Abschnitt fertigmachen, aber das ist jetzt keine Sache mehr."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4359,
            "text": "Ich habe noch ein paar Stichworte eingetippt und dann habe ich gewusst, da bin ich in zwei Stunden fertig, auch wenn ich es nochmal \u00fcberarbeite. Und vor zw\u00f6lf musste ich nie abgeben. Es gab auch Zeitungen, die schon am Morgen vor um neun wollten, dass man fertig ist, aber ich konnte immer erst um zw\u00f6lf abgeben. Und dann konnte man es auch sein lassen und ins Bett schlafen gehen, ohne dass man fertig ist und hat es dann am n\u00e4chsten Tag geschickt. Und das ist nat\u00fcrlich eine ganz eine grosse Erleichterung gewesen. Ich weiss nicht, ob sich meine Texte ver\u00e4ndert haben dadurch, dass ich es mir einfacher machen konnte. Es hat nach wie vor sein k\u00f6nnen, dass man mal \u2026 \u2013 ich habe immer etwas vorbereitet. Wenn man dann sich damit befasst, dann habe ich angefangen quasi, anstatt auf Zetteln zu schreiben, was ich so an Zahlen herausgefunden habe, an Namen und so weiter, habe ich es einfach quasi wie als Dokument im PC gehabt und konnte es dann brauchen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4426,
            "text": "Und hier und da hat man sich irgendetwas \u00fcberlegt, weil eine Ank\u00fcndigung speziell gewesen ist. Und hat einfach das Ding gehabt \u2013 ja, man muss jetzt das und das schreiben und dann hat man das nat\u00fcrlich alles gel\u00f6scht und das ist dann in der Kritik gar nicht gekommen. Aber f\u00fcr einen selber hat man sich schon mal damit befasst, und insofern ist es nat\u00fcrlich schon etwas Anderes, wenn man nicht bei allem, was man aufschreibt, gerade schon denkt, das muss so sein. Meistens habe ich am Schluss, ist meine Kritik zu lang gewesen und dann habe ich sie selbst gek\u00fcrzt. Weil ich nicht wollte, dass sie mir etwas drein pfuschen oder sonst habe ich allenfalls am Morgen noch geschwind angefragt, d\u00fcrfte es auch l\u00e4nger sein? Und dann ist es vielleicht gewesen, dass es gegangen ist. Oder wenn man Pech hatte, ist jemand Ber\u00fchmter gestorben und dann ist es sowieso am n\u00e4chsten Tag nicht gekommen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4486,
            "text": "Oder sie haben es ganz fest gek\u00fcrzt. Dann konnte man gar nichts machen. Da hat es auch Artikel gegeben, die gar nie dann erschienen sind, weil es dann nachher keinen Platz mehr gab. Ja, das ist einfach das Zeitungsbusiness dann gewesen. Aber man ist ruhiger gewesen. Und ich habe eigentlich dann die Erfahrung gemacht, dass man am Anfang, wenn man es lernt quasi, dass man da einen grossen Wert darauf legt zu beschreiben. Und dass man dann die Interpretation wie nachher \u2026 Aber zuerst muss man mal den Wortschatz haben, dass man Bewegungen richtig beschreiben kann. Es hat einem nat\u00fcrlich dann geholfen, wenn man unterrichtet hat sp\u00e4ter. Aber das hat man dann zuerst. Und das ist relativ schwierig, weil auch das muss man lernen. Aber auf dem basiert ja eigentlich die Kritik."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4548,
            "text": "Ich habe ja immer Notizen gemacht, aber ich habe immer geschrieben ohne nach unten zu schauen, weil das sind die ber\u00fchmten Zettel, die hat man vorher nummeriert und dann hat man den Daumen da drauf, wo man schon geschrieben hat und dann hat man das einfach hin gekritzelt und hat dann am Schluss Zettel gehabt. Und ganz mit der Zeit, ist es dann nat\u00fcrlich auch gekommen, wo man dann wirklich routinierter gewesen ist und gemerkt hat, man hat es jetzt so ungef\u00e4hr drinnen, wie das ist mit dem Beschreiben, mit dem Ineinander von beschreiben und schon interpretieren und dann noch irgendetwas, was dann schon abstrakter ist. Dass man dann schon angefangen hat, w\u00e4hrend der Vorstellung, vor allem, wenn es einen nicht so atemlos gepackt hat, dass man einfach nur mehr Auge gewesen ist. Dass man sich dann schon gewisse Sachen aufgeschrieben hat, die schon in den Bereich Interpretation geh\u00f6rt haben. Oder es konnte auch sein, dass mitten in einem St\u00fcck, ist einem pl\u00f6tzlich ein genialer Titel in den Sinn gekommen und den hat man dann nat\u00fcrlich aufgeschrieben und umrahmt."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4618,
            "text": "Irgendwie da im Kritzeln, wo man im Dunkeln geschrieben hat. Und meistens, wo ich heimgefahren bin, habe ich noch nicht angefangen zu schreiben, aber ich habe mir schon \u00fcberlegt, wie fange ich an. Und ich bin immer froh gewesen, wenn ich daheim gewesen bin und den Titel hatte. Es kann gut sein, dass der Titel sich dann ge\u00e4ndert hat, aber wenn ich wie einen Begriff hatte unter was man es bringen k\u00f6nnte. Dann ist es mir leichter gefallen nachher zu schreiben. Und eben mit der Zeit ist man dann wirklich so, dass man so fast blasiert wird und denkt, im Prinzip kann man \u00fcber alles etwas Schlaues schreiben, ob es einem gef\u00e4llt oder nicht."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4662,
            "text": "Und das ist dann nat\u00fcrlich vor allem dann bei mir gewesen, bei einer Gattung, die mir selbst nicht besonders liegt, n\u00e4mlich dem Konzepttanz. \u00dcber das Konzept von einem St\u00fcck, das einer bringt, da kann man einen ganzen Haufen ganz gescheite Sachen schreiben, das ist eigentlich (pustet), da braucht es nicht einmal schaurig viel Anstrengung, und ich habe mich schon manchmal da hineingefl\u00fcchtet, wenn ich mit dem, was ich gesehen habe, tats\u00e4chlich, ehrlich gesagt, pers\u00f6nlich, nicht so viel anfangen konnte. Und mich nicht ber\u00fchrt hat. Wo ich einfach das Gef\u00fchl hatte, warum eigentlich? Die schriftliche Beschreibung, das Programm davon ist interessanter als das, was ich tats\u00e4chlich gesehen habe. Und zum Gl\u00fcck habe ich dann die (Evelyn?) gehabt, weil am Schluss, wo ich immer noch geschrieben habe, haben wir uns aufteilen k\u00f6nnen und dann hat jeder gerade das genommen, was ihm gelegen ist. Gewisse Sache, da habe ich auch gesagt, also das will ich unbedingt. (lacht)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4737,
            "text": "Andere Sachen, da bin ich froh gewesen, wenn sie es nimmt. Weil, es macht ja eigentlich keinen Sinn \u2026 meine Devise beim Schreiben ist ja, dass man beschreibt oder versucht zu begreifen beim Schreiben, was einen ergriffen hat. Was einen mitgenommen hat. Wo man das Gef\u00fchl hat, das geht einen etwas an. Und wenn man dasitzt und denkt, was soll's. Geht mich nichts an, in einem gewissen Sinn. Dann nachher ist eigentlich schon das, was einen antreibt, ist dann irgendwie nicht da. Es gibt ja solche Beispiele, wenn irgendjemand kommt und eine dreiviertel Seite schreibt, dass sie jetzt ein St\u00fcck macht \u00fcber die Sissi. Weil die Sissi, K\u00f6nigin Elisabeth von \u00d6sterreich, sei ja gar nicht so gewesen, wie sie in den Sissi-Filmen ist. Dann muss ich denken, das ist f\u00fcr mich kein Erkenntnisgewinn, das habe ich schon lange gewusst und daf\u00fcr muss ich nicht ins Theater. (lacht)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4802,
            "text": "Da lese ich lieber zwei, drei historische gute B\u00fccher, die Biografien von der (Hamann?) oder so lesen, und dann habe ich das eigentlich schon alles beieinander. Solche Tatsachen sind eigentlich nur interessant f\u00fcr einen jungen K\u00fcnstler, wenn er das merkt, wenn das f\u00fcr ihn wichtig wird, aber nicht unbedingt f\u00fcrs Publikum und schon gar nicht f\u00fcr einen Leser und eine alte Kritikerin, oder? Es gibt einfach Tatsachen, die man lernt, die vielleicht f\u00fcr jeden wichtig sind, aber f\u00fcr die anderen nicht so wichtig sind, weil sie die Phase nicht so durchgemacht haben. Und derartige Sachen hat es nat\u00fcrlich auch gegeben. Und dann ist so eine Kritik eben mehr eine Pflicht\u00fcbung und da hilft dann schon die Routine, dass man da schreibt."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4853,
            "text": "Und die hat man nat\u00fcrlich mit der Zeit. Es ist dann am Schluss sogar so, eben, es ist jetzt einfacher mit dem PC. Es l\u00e4uft einfach, man schreibt und dann pl\u00f6tzlich schaut man das wieder an und denkt, Himmel nochmal, es ist eigentlich eine gute Beschreibung, aber das habe ich doch jetzt schon so viele Male gesagt. Einen solchen Tatbestand haben ich doch schon so viele Male mit diesen oder \u00e4hnlichen Worten geschrieben. G\u00e4be es da jetzt nicht noch etwas Anderes? Und was mir nat\u00fcrlich dann vor allem in der letzten Zeit, wo wir noch haben schreiben k\u00f6nnen, was mich dann besch\u00e4ftigt hat, war, dass man immer weniger Platz gehabt hat. Und das ist nicht nur, dass man viele Sachen nicht mehr diskutieren konnte oder zum Beispiel das Konzept von der Inszenierung ausf\u00fchrlich beschreiben konnte, aber man hatte zu wenig Platz, um die einzelnen k\u00fcnstlerischen Leistungen von den T\u00e4nzern genau zu beschreiben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4927,
            "text": "Dann ist das eher zu kurz gekommen. Weil einfach der Platz beschr\u00e4nkter gewesen ist. Und dann haben auch die Zeitungen angefangen zu sagen, nein ausserhalb von der Schweiz geht nicht mehr. Ausserhalb von Basel k\u00f6nnen wir nicht mehr bringen. Sie haben gesagt, es ist zu viel, das Feuilleton ist eingeschr\u00e4nkt worden, sie haben Stellen gestrichen, wir sind ja immer freie Journalisten gewesen, oder? Und dann hat es mal geheissen, ja, also in die Rote Fabrik geht von unseren Lesern der Zeitung geht sowieso niemand, das m\u00fcssen wir nicht bringen. Und so hat es sich dann immer eingeschr\u00e4nkt. Und ganz schlimm ist dann das zweitletzte Jahr, glaube ich, gewesen, wo ich dann nach Schaffhausen fahren, wo Schweizer etwas Interessantes gebracht haben in Schaffhausen und ich hatte das Gef\u00fchl, das sei von Winterthur doch jetzt nicht so ein weiter Weg, dass man das nicht doch machen k\u00f6nnte. Und das ist halt dann nicht gegangen. Und man hat auch weniger Platz gehabt und sei es jetzt auch nochmal eben, euch haben sie ja jetzt wegrationalisiert (weist auf die Interviewerin).",
            "entities": [
                "Basel",
                "Schweizer",
                "Winterthur",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 4993,
            "text": "Und auch viele andere, vor allem Musikkritiker, die sind jetzt am bloggen, die (?)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5000,
            "text": "hat auch ihren Blog. Und das ist eigentlich schade, weil es gibt einfach viel, viel weniger Stimmen unterdessen, die man dann auch vergleich kann, wo man schauen kann. Und die k\u00f6nnen auch, das merkt man einfach, wenn man Zeitung liest. Im Schnitt, w\u00fcrde ich sagen, mehr als einmal im Monat, gibt es Tanz, mehr nicht. Es ist sehr eingeschr\u00e4nkt, aber das ist ja nicht nur der Tanz, es sind auch Buchbesprechungen, es sind auch die Ausstellungen. Das ist jetzt einfach, die grosse Zeit vom Feuilleton in den Zeitungen ist vorbei und Kultur ist relativ schnell bei denen Sachen, wo man wegstreichen kann, wenn man sparen muss bei den Zeitungen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5049,
            "text": "Der Lokalsport bei den kleinen Zeitungen, der hat immer seinen Platz und Wirtschaft gibt es auch in jeder Zeitung, auch wenn da wahrscheinlich auch Schranken sind bei gewissen Zeitungen. Die Zeitungslandschaft hat sich einfach ver\u00e4ndert und eben die Blogs, aber das ist vielleicht anders, die Zug\u00e4nglichkeit. Da muss man ja schon quasi absichtlich etwas suchen, da muss ich ja wissen, ah dort will ich etwas anschauen gehen. Und sonst ist vielleicht beim Zeitung durchbl\u00e4ttern, da sieht man etwas. Es hat ja auch eine Zeit gegeben, wo eine Frau Kultur im Blick und zwar hat sie alles abgedeckt, das Schauspielhaus, Opernhaus, sie ist in die freie Szene, sie hat \u00fcber Tanz geschrieben, sie hat alle diese Sachen machen k\u00f6nnen. Und irgendwann hat es geheissen, das brauchen wir nicht mehr, oder? Und dann hat es halt das auch nicht mehr gegeben. Aber dort gab es sicher Leute, die dann vielleicht auf etwas gestossen sind, was sie sonst nicht gesehen h\u00e4tten und das ist nat\u00fcrlich irgendwie schade.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Schauspielhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5112,
            "text": "I: Du hast in deinem Leben ganz viele Schritte durchgemacht (lacht), von der Schreibmaschine zum PC, von der VHS-Kassette, DVD und mittlerweile schauen wir alles auf YouTube. Dein letzter Schritt, ja ins Netz, eben ein Blog, den hast du selbst nicht machen wollen, aber liest du sie? P: Ich lese bei denen, die ich kenne, oder? Oder ich gehe ins Tanznetz in Deutschland oder irgendwie so. Und ich finde nat\u00fcrlich, wenn ich mich \u00fcber irgendetwas oder jemanden orientieren will, also sei es jetzt da der Goeke, der \"Nijinski\", das habe ich selbstverst\u00e4ndlich in den Tanzzeitschriften gelesen, dann wenn es uraufgef\u00fchrt wurde und dann bin ich nat\u00fcrlich auch wieder ins Netz und habe dann einen ganzen Haufen, ganz verstreute, einfach relativ zuf\u00e4llig, einfach noch zus\u00e4tzliche Artikel gefunden. Und auch nat\u00fcrlich auf YouTube. Aber, ich muss ehrlich sagen, ich schaue meine VHS an. (lacht)",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "YouTube",
                "YouTube"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5177,
            "text": "Ich habe eine sehr eine grosse \u2026, seit 1980 aufgenommen auf 100 \u2026 und etwa 150 gekaufte \u2026 und ich kann mich eigentlich immer vergn\u00fcgen mit denen. Aber, wenn ich zum Schreiben oder eben, ich tu mich ja auch heute noch vorbereiten, wenn ich ins Theater gehe, auch wenn ich nicht schreibe. Und dann will ich wissen, was l\u00e4uft und so und dann gehe ich auch auf YouTube und gehe auch ins Netz und schaue halt einfach, was ich finde. Aber ich bin nicht sehr geduldig. Ich gebe dann relativ bald auf, wenn ich nicht das finde, was ich will. I: Hast du das Gef\u00fchl, dass es schwieriger geworden ist an Informationen zu kommen mit dem Internet?",
            "entities": [
                "YouTube"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5220,
            "text": "P: Ich glaube, das ist nicht unbedingt schwieriger, aber wenn ich zum Beispiel eine Information suche und ich bin bei irgendetwas nicht sicher, das interessiert mich jetzt einfach, wie ist das gewesen, wann ist die Rekonstruktion gemacht worden, wer hat da wirklich welche Musik und all diese Sachen, dann gehe ich lieber in die grossen Lexika, die ich heute (?), auch wenn sie nicht mehr ganz \u00e0 jour sind. Und dann gehe ich von dem weiter. Weil im Netz habe ich ja keine Gew\u00e4hr. Ich muss ja die Informationen bei der Vorbereitung, die ich mache, weil fr\u00fcher, wo ich geschrieben habe, da will ich ja eigentlich, dass die Fakten gecheckt sind. Ich will nicht fake news. Und das kann ich nicht bei allem von vornherein erkennen. Und das ist ja das Problem, dass man nicht weiss, ob das Humbug ist oder ob das Unwissen ist oder zu kurz gedacht oder irgendwie so etwas."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5282,
            "text": "Und dadurch habe ich eigentlich lieber Lexika, die von guten Leuten redigiert sind, weil dann kann ich mich besser darauf verlassen. Wenn auch dort Fehler passieren, ich weiss auch welche Fehler, ich finde sie auch manchmal. Aber, ich kann es dort besser einordnen. Und darum sage ich, wenn ich ins Netz \u2026 wenn ich etwas will, dann schaue ich, ja, wenn ich etwas heraushole, eben \u00fcber den Goecke, dann schaue ich schon, welche Zeitung ist das. Zum Beispiel, und dann habe ich auch eine Gew\u00e4hr, in welcher Zeitung ist das gekommen, da kann ich mich doch einigermassen darauf verlassen. Ich glaube, wenn man gar kein Vorwissen hat, ist es doch relativ schwierig sich im Netz zurecht zu finden. Weil gerade im Tanz gibt es nicht so viele Player, die mitmachen und die bei Wikipedia gerade merken, wenn jemand Humbug hineinschreibt. Und ich glaube, es gibt F\u00e4cher, wo so viele Leute daran mitmachen, dass sich Fehler korrigieren. Ich glaube aber, im Tanz nicht. Nicht automatisch. Weil es einfach noch wenig vom Tanz drinnen gibt und weil es auch zu wenig kontrolliert wird."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5354,
            "text": "Ich greife auch nicht ein, wenn ich dem Nurejew seinen Wikipedia-Artikel lese und denke, kann nicht sein, stimmt nicht! Ich tu`s auch nicht korrigieren, ich tu' auch nicht eingreifen, das liegt mir irgendwie einfach nicht. Aber, ich merke nat\u00fcrlich bei gewissen Sachen, woher die Leute die Information haben. Wo es nicht so ganz so ist, wie es dargestellt wird. (lacht) Also zumindest so, was ich aus B\u00fcchern habe oder aus Prim\u00e4rtexten und so weiter. Eben, ich bin gew\u00f6hnt meine B\u00fccher herauszunehmen. I: Was m\u00fcsste jetzt deiner Ansicht nach, f\u00fcr ein Schritt erfolgen, dass Quellen online seri\u00f6ser werden?",
            "entities": [
                "Nurejew"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5412,
            "text": "P: Das ist schwierig zu sagen, weil man kann ja eben ins Netz \u2026 jeder kann ja etwas hineinstellen. Das heisst, es gibt ja keine Kontrolle. Fr\u00fcher ist es einfach so gewesen, wenn jemand etwas nicht im Selbstverlag herausgegeben hat, ist da immer noch jemand gewesen, der das Buch herausgegeben und redigiert und hineingeschaut hat. Das kann immer noch sein, dass es dann einseitig ist oder so, aber ich merke es besser. Und bei den ganz neuen Sachen merke ich es wahrscheinlich auch nicht mehr. Muss ich sagen. Ich weiss nicht, was man machen k\u00f6nnte. Ich habe, wo ich noch unterrichtet habe an der TAZ, habe ich manchmal einfach verglichen, was hat man im Netz so in der ersten viertel Stunde gefunden \u00fcber etwas und dann hat man das verglichen und ich habe gehofft, dass ich da so ein Bewusstsein wecke, dass es eben unterschiedlich ist. Man kann auch zum Beispiel nicht sagen, dass unbedingt die Leute, die ich als besonders wichtig f\u00fcr die Tanzgeschichte vom 20. Jahrhundert, dass die ad\u00e4quat in der L\u00e4nge und der H\u00e4ufigkeit im Netz vorhanden sind.",
            "entities": [
                "TAZ"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5489,
            "text": "Das kommt wirklich darauf an, ob die an einer Universit\u00e4t zum Beispiel mitgemacht haben und ob die irgendwo unterrichtet haben, an einem Symposium oder irgendwie so. Aber man kann nicht sagen, Leute, die einfach vor sich hinarbeiten, etwas erforschen, vielleicht mal publizieren, das heisst nicht unbedingt, dass die ad\u00e4quat im Netz vorhanden sind, wenn sie sich nicht selber nicht darum k\u00fcmmern. Oder ihre Sch\u00fcler sich nicht darum k\u00fcmmern. Und darum ist es ungleich gewichtet. Aber, ich weiss nicht, wie man das \u00e4ndern k\u00f6nnte. Ich glaube, es ist \u00fcberall so. Das ist wahrscheinlich auch bei den Kinderkrankheiten und bei den Impfungen und bei allem zusammen, ist das offen, dass \u2013 es ist ja gerade das Ding, dass jeder mitmachen kann."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5537,
            "text": "I: Ich habe noch eine Frage, noch einmal zur\u00fcck zum Schreiben gerne: Also begreifen, was einen ergreift ist, das ist ganz klar, das ist wichtig. Der Ansatz ist wichtig f\u00fcr dich. Und auch das Ber\u00fchrt-Sein und das Ber\u00fchrt-Sein als Ausgangspunkt zum Schreiben. Ist das f\u00fcr dich wichtig?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5562,
            "text": "P: Ja! Das ist f\u00fcr mich sehr wichtig, ich muss angesprochen sein. Nat\u00fcrlich kann man, wie gesagt, mit etwas Routine auch \u00fcber andere Sachen schreiben, aber beim Kritiken schreiben oder im einem kurzen, sehr begrenzten historischen Kontext oder einem Lexikoneintrag, da geht es ja nicht um grosse, \u00fcbergreifende Theorien, wo man dann andere Ans\u00e4tze hat, um an das Kunstwerk heranzugehen, oder? Sondern, da geht es eigentlich ziemlich direkt einfach um das Werk oder die Auff\u00fchrung selber. Und darum glaube ich, kann man sich auch auf das beschr\u00e4nken in den eben relativ kurzen Texten und das entspricht mir auch am meisten. Weil ich muss, ausser es ist wirklich gerade das Thema von einem Werk, dann kann es bei mir auch um Gender oder die Unterdr\u00fcckung von der Frau oder ich weiss nicht was an einem Beispiel, zum Beispiel, das kann es auch sein, dann kommt das zur Sprache. Aber als Teil vom Werk."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5629,
            "text": "Und nicht als Ansatz, wie ich mir das anschaue. Sondern bei mir ist es schon eigentlich immer von dem ganz direkten Bezug. Ja. Und es ist eben schon das, eben der Steiger hat ja ein Buch geschrieben \u00fcber die Kunst der Interpretation. Und ich bin schon im Gymi, wo ich DA in die Schule bin, haben wir um elf die Schule geschw\u00e4nzt und sind in den Steiger gegangen, weil der hat immer von elf bis zw\u00f6lf gelesen. Ich bin immer schon vor dem Studium beim Steiger gewesen. (lacht ausgiebig) I: Der Steiger hat Musik- und Theaterkritiken geschrieben, habe ich gelesen. P: Er hat eigentlich nicht Kritiken geschrieben, er hat \u00fcber Musik geschrieben, er hat jeden Tag zwei Stunden Klavier gespielt am Morgen, er ist sehr musikalisch gewesen. Er ist auch im Verwaltungsrat vom Opernhaus gewesen und ist darum sehr viel dort gewesen. Er hat sich sehr, sehr gut ausgekannt, vor allem mit dem Musiktheater. Das hat ihm auch eigentlich besser gefallen als das Schauspiel. So wie wir das empfunden haben.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5696,
            "text": "Aber, die Musik hat f\u00fcr ihn eine riesige Rolle gespielt, er hat auch viel mit Musik verglichen. Das hat ihn gepackt, aber ich weiss nicht, ob er in ganz jungen Jahren, aber er ist ja relativ fr\u00fch Professor gewesen. Ich glaube nicht, dass er \u2026 er hat mehr Essays geschrieben. Und es gibt kleine B\u00fccher \u00fcber Musik von ihm. Und das ist vor allem \u00fcber den (Sch\u00f6ck?), die er besonders gerne gehabt hat. Das hat er geschrieben. Und eben, im Opernhaus hat man ihn eigentlich immer gesehen. Aber ich w\u00fcrde sagen, weniger Ballett. Aber das Singspiel von Goethe ist eben schon etwas, wo er einiges dar\u00fcber geschrieben hat. (lacht).",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5748,
            "text": "I: Noch eine Frage, das ber\u00fchrt sie \u2013 oft nimmt man das, was einen so packt in einem Moment von einem St\u00fcck an den Anfang von einer Kritik. Machst du das auch? P: Also ich habe eigentlich immer am Anfang zuerst mal \u2013 kommt darauf an. (I lacht) P: Ich muss das jetzt pr\u00e4zisieren. Ich habe zwei bevorzugte Anf\u00e4nge gehabt. Der eine Anfang ist der gewesen, dass ich zuerst einfach mal eine Ausweitung von (?), also quasi im Opernhaus ist das und das, das sind die drei St\u00fccke mit der Musik und das Gemeinsame von diesen drei St\u00fccken, quasi das Motto, kann man sagen ist der Bezug vom Tanz zur Musik. Und dann habe ich angefangen mit den einzelnen St\u00fccken.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5803,
            "text": "Ich habe irgendwie so wie ein allgemeines Thema an den Anfang gestellt. Aber ich habe manchmal eben, wenn der Eindruck besonders gross gewesen ist, habe ich genau mit den ganz detaillierten Beschreibungen, mit dem Eindruck angefangen. Und habe dann das andere irgendwie nachher. Aber das sind meine beiden gewohnheitsm\u00e4ssigen Einstiege gewesen. Dass ich gerade irgendwie etwas herausgepickt habe und das dann an den Anfang gestellt. Weil die (?) sind ja meistens sehr kurz gewesen. Also bei den grossen Artikel ist er ja meistens gr\u00f6sser gewesen, aber wir haben ja sehr oft die kleinen Artikel geschrieben \u00fcber den Tanz. (lacht) Und darum ist noch nicht alles zur Sprache gekommen, wer ist was, wo, wann, wer hat choreografiert. Was ist, oder?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5860,
            "text": "Und dann habe ich meistens, manchmal einen Anfang genommen, wenn es darum gegangen ist, wenn zum Beispiel drei St\u00fccke in einem Programm gewesen sind und ich wollte so das Gemeinsame sehen oder manchmal, sagt ja das Theater, was Gemeinsame ist oder manchmal oder sie haben es nicht gesagt, oder ich bin nicht einverstanden gewesen damit. Und dann habe ich es auf meine Art \u2013 aber sehr oft ist es eben das Verh\u00e4ltnis zur Musik gewesen oder so irgendwie so etwas. Oder verschiedene Arten, wie man eine Geschichte erz\u00e4hlen kann durch Tanz oder so, das w\u00e4re dann wieder der Einstieg gewesen. Aber manchmal habe ich das zerbrochen und habe gerade mit dem gr\u00f6ssten Eindruck angefangen. I: Hast du gerade direkt mit der Schreibmaschine oder mit dem PC geschrieben \u2026\u2013 P: Ja! I: \u2026oder von Hand? P: Nein, von Hand ganz wenig."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5909,
            "text": "I: Machst du keine Disposition vorher von Hand? P: Nein, nein. Ich habe nur meine \"Fresszettel\" und dann bin ich an den Computer gegangen und am Computer habe ich dann manchmal eine Disposition gemacht. Aufm PC. Wobei, das sind Kritiken, da habe ich dann einfach so eine Disposition wieder abge\u00e4ndert und dann wieder gel\u00f6scht und so. Nein, ich habe, wo ich richtig mit dem Computer geschrieben habe, habe ich nicht von Hand geschrieben, ich habe eben von Hand geschrieben vorher. Vorher habe ich meistens den Anfang, bevor ich an die Schreibmaschine bin, habe ich mal geschrieben. Weil sonst h\u00e4tte ich es ja drei Mal abschreiben m\u00fcssen. Und ich habe eigentlich auch noch sp\u00e4ter Vortr\u00e4ge und Sachen, die nicht gerade fertig sein m\u00fcssen, habe ich drei Mal abgeschrieben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5964,
            "text": "Dann wird es am besten. Wenn man es vollst\u00e4ndig drei Mal abschreibt. Ist es bei MIR am besten geworden (weist auf sich selbst). Weil dann hat man VIEL gemerkt, auch beim zweiten Mal abschreiben \u2013 wenn man es nur durchliest und korrigiert, das ist zwar gut, man ist schnell, aber wenn man wirklich etwas will, das ganz, mit jedem Wort optimal ist, dann habe ich es abgeschrieben. Das einmal herausgelassen, gedruckt, nochmal geschrieben. I: Am PC?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5998,
            "text": "P: Am PC. Ja. I: Zehnfinger-System? P: (hebt beide Mittelfinger) Zweifinger-System. (lacht) I: Immer noch? P: (hebt beide Mittelfinger) Mittelfinger! (dann hebt sie beide Zeigefinger und deutet das Tippen auf einer Tastatur an) I: Mittelfinger? P: (nickt und lacht ausgelassen) I: (beide lachen) P: Ja. I: In einem h\u00f6llischen Tempo?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6017,
            "text": "P: Nein, ich denke nicht so schnell. I: Du schreibst mit zwei Fingern am PC. Mittelfinger. P: (deutet wieder die Bewegung an) Ja. I: Sch\u00f6n regelm\u00e4ssig? P: Ziemlich konstant, aber nicht so schnell. I: Also mit einem bestimmten Rhythmus, aber nicht wahnsinnig schnell. P: Nein. I: Und du tippst und denkst den Satz fertig. P: Ja. I: Das ist ja hochinteressant. (beide lachen) Und wolltest du nicht mal das Zehnfinger-System lernen?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6044,
            "text": "P: (lacht) Nein, nein. Es hat sich nicht ergeben, irgendwie. I: Und hast du mal eine Stenografie gelernt? P: Nein. Nein. Der Richard hat alles stenografiert und sogar ein Abk\u00fcrzungssteno. I: Also der Richard hat stenografiert w\u00e4hrend \u2013 also im Dunkeln und du hast einfach \u2026? P: Ich habe einfach Stichw\u00f6rter geschrieben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6066,
            "text": "I: Ja. Von Hand? P: Und vor allem, wenn es um so Aufteilungen gegangen ist, ich habe zum Beispiel einfach aufgeschrieben, wo der Spoerli hier seinen \"Schwanensee\" in Z\u00fcrich gezeigt hat, hat man ja nicht zur Generalprobe k\u00f6nnen \u2013 ich gehe sonst einfach noch gern wegen dem Aufbau, um zu zeigen, was hat er abge\u00e4ndert und wie ist der Aufbau. Und da haben wir nicht reingekonnt und da habe ich mir einfach gesagt, jetzt muss ich jede Szene aufschreiben, weil die hat er ausgelassen, die hat er gebracht, das hat er so gemacht. Ohne Einzelheiten. Und bei dem Ding habe ich herausgefunden, dass er jede \u2013 einfach nur so vom Schauen h\u00e4tte ich es nicht gesehen \u2013 aber er hat jedes Bild, also jeder Akt, jedes Bild mit einem M\u00e4nnersolo angefangen. Und das h\u00e4tte ich sonst einfach nicht gemerkt. Weil ich dann dazu sonst keine Notizen gemacht h\u00e4tte.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6126,
            "text": "Weil, das w\u00e4re mir dann nicht so aufgefallen, weil ich anders geschaut h\u00e4tte. Aber ich habe immer so geschrieben. Ich bin dann relativ langsam. I: Wie viele Stunden hast du durchschnittlich pro Kritik?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6145,
            "text": "P: \u2026 Also, ich w\u00fcrde sagen, eine, die so 60, 70, 80 ( Zeilen) in der freien Szene von etwas, wo ich den K\u00fcnstler schon kenne. Rein zum Schreiben vielleicht zwei Stunden, zweieinhalb Stunden. Und dann gibt es solche, die ein (Knurz?) sind, die viel l\u00e4nger brauchen. Und bei den l\u00e4ngeren hat man vielleicht im Voraus schon etwas \u00fcberlegt. Oder je nachdem, kommt darauf an. Und am schnellsten ist es nat\u00fcrlich bei denen gegangen, wo es eine Wiederaufnahme gewesen ist, wo man nur \u00fcber eine neue T\u00e4nzerin oder so irgendetwas hat schreiben m\u00fcssen, oder?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6193,
            "text": "I: Schreibblockaden, also einen wirklichen (Knurz?)? P: Einen wirklich (Knurz?) \u2013 eigentlich schon nicht wegen dem Schreiben, sondern h\u00f6chstens, wenn man einmal mit etwas nicht so ganz sicher gewesen ist, wenn man so gespalten gewesen ist zwischen es hat zwar sch\u00f6n angefangen, aber warum dann das? Eben, wenn man sich nicht ganz sicher gewesen ist. Wenn es so zwiesp\u00e4ltig gewesen ist. Das dann in Worte fassen. Aber, ich habe bei den Kritiken eigentlich nie eine ganze Blockade gehabt, ich bin aber auch nie in das hinein gekommen, was ich quasi als Schreibzustand bezeichne. Also, dass man dann so \u2026 was man so h\u00f6rt von den Schriftstellern, oder? Dass man so I: Schreibrausch."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6250,
            "text": "P: Ja, genau. Das bin ich nur bei den l\u00e4ngeren Artikeln, wenn ich wirklich drei grosse Seiten, wenn ich ein Thema gehabt habe, das nicht eine Kritik gewesen ist, sondern ein gr\u00f6sseres Thema, wo ich habe l\u00e4nger schreiben k\u00f6nnen. Irgendeinen Beitrag, den ich da geschrieben habe \u00fcber die Trudi Schoop f\u00fcr die Reihe. Irgendwie so etwas. DA, da bin ich dann hineingekommen. Aber beim Kritiken schreiben \u2013 die sind immer zu kurz gewesen. Da bin ich nie in die Schiene gekommen. I: Und dass du mal nicht fertig geworden bist? P: Das ist nie passiert. I: Und dass du mal etwas abschicken wolltest, von dem du denkst, oh nein, das geht gar nicht. Dr\u00fcckst du dennoch auf senden?",
            "entities": [
                "Trudi Schoop"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6293,
            "text": "P: Nein, ich bin nicht so selbstkritisch, dass ich gedacht habe, es geht gar nicht. (lacht) Vielleicht habe ich das sp\u00e4ter dann gedacht. Aber ich habe mich auch ein bisschen davor gesch\u00fctzt, weil ich habe ja die Zeitungen f\u00fcr die ich alle geschrieben habe, die habe ich auch nicht abonniert. Ausser ganz am Anfang, da haben wir in (Heriberg?) gewohnt, da haben wir die Z\u00fcrichsee-Zeitung nat\u00fcrlich gehabt. Aber nachher eigentlich, wo ich wirklich geschrieben habe, habe ich die NZZ und den Tagi daheim gehabt, aber die Zeitunge, f\u00fcr die ich geschrieben habe nicht. Dann nachher hier und da, hat man es nat\u00fcrlich wissen wollen und hat eventuell eine Zeitung gekauft oder ist sie holen gegangen. Und sonst hat man nachher Belege bekommen und wenn es dann vier Wochen alt gewesen ist, dann hat man sich nicht mehr so genervt. (lacht) Wenn sie entweder etwas herausgestrichen haben oder einmal haben sie, dort, wo man es noch mit dem Telefax \u00fcbermittelt hat, da hat ja das Fr\u00e4ulein auf der Post ganz am Anfang, hat es abschreiben m\u00fcssen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6352,
            "text": "Und ich weiss noch, unter der Pat Neary haben sie den \"Sommernachtstraum\" von Balanchine gebracht und da habe ich noch eine grosse Kritik \u2013 das sind drei Seiten, die ich geschrieben habe. Das ist relativ viel noch gewesen. Und da hat das Fr\u00e4ulein, wo ich die drei Seiten, ich habe es schon angeschrieben gehabt, aber sie hat es vertauscht. Und das habe ich dann erst sp\u00e4ter gemerkt. Das war ein v\u00f6lliges Durcheinander, warum die nicht angerufen haben, warum das passiert ist, weiss ich heute noch nicht. (lacht) Auf jeden Fall, das hat mich dann schon ge\u00e4rgert, weil das ist dann wirklich ziemlich konfus gewesen, es ist irgendwie die zweite und die dritte Seite vertauscht gewesen. Und die haben das nicht gemerkt. Aber, ich meine, wie gesagt, es gibt wenig Leute, die Zeitungsausschnitte sammeln. Und wieder lesen. Wenn es ganz schlimm ist, dann kann man ja sagen, es ist Altpapier. Aber ich habe nie das Gef\u00fchl gehabt, ich habe einmal, doch, ganz am Schluss, wo ich noch geschrieben habe, da habe ich angefragt, ob ich das machen darf. Und er hat gesagt, ja gut, wenn ich unbedingt will."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6425,
            "text": "Sie wollen aber die Kritik nur, wenn ich es gut finde, also sagen wir mal so, wenn ich es empfehlen w\u00fcrde. Also, sie wollten nicht einfach etwas, was aus der Reihe tanzt, weil eigentlich schon gesagt worden ist, nein, sie wollen viel weniger machen im Tanz. Und ich habe das dann noch durchgedr\u00fcckt. Und dann ist es wirklich nicht gut gewesen und dann habe ich angerufen und gesagt, ich schreibe nicht. Und die sind sehr froh gewesen, weil sie h\u00e4tten den Platz zur Verf\u00fcgung gestellt, aber es ist nicht ein richtiger Auftrag gewesen, sondern ich habe einfach gefragt, darf ich gehen. Und eben, die Abmachung ist gewesen, wenn ich es nicht empfehlen kann, dann bringen sie es nicht. Dann haben sie es auch nicht gebracht, aber sonst ist das eigentlich nicht passiert. I: Bist du zufrieden mit deinen Texten?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6476,
            "text": "P: Mit den einen mehr und mit den anderen weniger, das ist immer so. Und es gibt dann solche, wo man denkt: Ja, den Satz h\u00e4tte man noch dazu sagen k\u00f6nnen. Oder irgendwie so, oder das h\u00e4tte man noch weglassen k\u00f6nnen. Aber ganz ungl\u00fccklich bin ich eigentlich nicht, nein. Ich bin im Gegenteil, ich habe auch ganz als Anf\u00e4ngerin, da haben sie ja da eingeladen ins Stadthaus. Die Suzanne Perrottet ist dagewesen und hat erz\u00e4hlt und der (Hasler?) ist dagewesen und der Pianist, der an den Dada-Abenden die St\u00fccke gespielt hat. Und ich habe nicht gehen m\u00fcssen, ich habe alles gelesen, was ich irgendwo gefunden habe, ich habe von der Suzanne Perrottet vorher nichts gewusst. Jetzt, wo ich wahrscheinlich viel weiss (lacht), auf jeden Fall dann ist sie mir \u00fcberhaupt kein Begriff gewesen. Und da bin ich da rein und ich habe das Gef\u00fchl gehabt, ich bin umgeben von einem Publikum, die alle zusammen die Suzanne Perrottet verehren. Die sie kennen, die mal bei ihr in einer Stunde gewesen sind, die alles wissen. Und ich habe aufgeschrieben und ich habe vor allem recht gut beobachtet, wie sie erz\u00e4hlt hat und wie sie vor allem gegen\u00fcber dem Hasler und \u2013 wie ist der andere Ausstellungsmacher von Monte Verit\u00e1 und Dada \u2013 der Seemann.",
            "entities": [
                "Dadaismus",
                "Suzanne Perrottet",
                "Suzanne Perrottet",
                "Suzanne Perrottet"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6567,
            "text": "Wie sie sich eigentlich nicht von denen hat beeinflussen lassen. Weil die haben sie immer mit den Fragen in eine bestimmte Richtung dr\u00e4ngen wollen. Und sie hat einfach so erz\u00e4hlt, wie sie erz\u00e4hlt hat, wie wir es jetzt auch in dem Buch haben, die nach den Tapes, die wir jetzt haben. IHRE Art zu erz\u00e4hlen und sie hat das durchgezogen. Die alte, kleine Frau. Und das hat mir sehr imponiert, das weiss ich noch heute. Und ich habe jetzt wieder mal die Kritiken hervorgenommen, wo ich mich mit der Suzanne Perrottet befasst haben und ich muss sagen, ich glaube, ich habe mich noch recht gut aus der Aff\u00e4re gezogen. Daf\u00fcr, dass ich vorher nichts von ihr gewusst habe. Aber eben, sie hat ja erz\u00e4hlt und ich habe es weitergeben k\u00f6nnen wie und was sie erz\u00e4hlt hat. Also, es ist ja nicht \u2013 das ist ja keine Kritik gewesen, das hat man ja nicht kritisieren m\u00fcssen, da hat man einfach ein Ereignis beschrieben.",
            "entities": [
                "Suzanne Perrottet"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6621,
            "text": "Um das ist es nur gegangen, alle meine Kritiken habe ich nicht mehr gelesen. (lacht) I: Und bewusst unvorbereitet ein St\u00fcck schauen gehen? P: Nein, das liegt mir nicht. I: Und dich \u00fcberraschen lassen? Also, das muss ich anders formulieren. Manchmal tut man sich ja vorbereiten und hat dann einen bestimmten Blick auf ein St\u00fcck. Und manchmal ist man ja flexibel einen anderen Blick zuzulassen, manchmal nicht. Hast du auch diese Erfahrung gemacht?P: Ja, das habe ich schon gemacht, das ist ja da, wo du \u2026\u2013 I: \"Swanlake reloaded\". P: Nein, das ist da gewesen, wo du in Paris gestrandet bist und dein (Shlomi?) ins Spital musste. Du h\u00e4ttest den Dubois besprechen sollen bei der Er\u00f6ffnung vom Theaterspektakel. Ich habe ein anderes St\u00fcck gehabt, weil sie haben ja immer am Anfang haben sie wie eine Seite gemacht, Theaterspektakel. Und ich habe durch die Vorschau gewusst, dass ich den Dubois nicht sehen will, oder. (lacht) Also, was ich geh\u00f6rt habe davon, da habe ich gedacht, nein, das muss nicht sein.",
            "entities": [
                "Paris"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6696,
            "text": "Das sagt mir wahrscheinlich nichts. Und dann nachher bist du ausgefallen und dann ist es ganz klar gewesen, das ist ja der Hauptartikel gewesen, das ist ja so besprochen gewesen und dann habe ich mit dem Landboten abgemacht, dass ich in den Dubois gehe. Und halt dann das andere nicht besprochen wird. Und dann habe ich mir \u00fcberlegt, okay, was mir nicht dran ( gef\u00e4llt), das ist die laute Musik, die mich kaputt macht und das ist das grelle Licht. Und ich bin auch nicht sehr gern im Werft-Areal. Dann habe ich gesagt, okay, ins Werft muss ich, da muss ich fr\u00fch genug da sein, da muss ich einen guten Platz haben, wo ich mich wohl f\u00fchle. Ich ziehe eine Sonnenbrille an und ich tu Ohropax in die Ohren. Und ich bin in die Vorstellung und ich bin echt begeistert gewesen von der Choreografie. Weil, die laute Musik hat mich nicht st\u00f6ren k\u00f6nnen, die habe ich ja nur noch halb geh\u00f6rt. Das grelle Licht hat mich auch nicht gest\u00f6rt, weil ich das ja nicht gesehen habe und dann habe ich die h\u00f6chstraffinierte \u2013 also, sie sind nackt gewesen, das hat mich auch nicht gest\u00f6rt, das h\u00e4tte mich mit oder ohne Sonnenbrille an sich nicht gest\u00f6rt, aber ich muss es nicht haben. Von mir aus k\u00f6nnen sie gut, irgendwie wie bei (?) ein Ganzk\u00f6rpertrikot anhaben, also ich habe nicht gefunden, dass es etwas gebracht hat."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6771,
            "text": "Aber, es hat mich nicht gest\u00f6rt. Und mit dem haben sie ja gross Reklame gemacht, das ist ja in allen Zeitungen gewesen, das Bild. Auch die, die gar nichts mit Tanz zu tun haben. Und mich nervt schon das, das ist klar, schon die Tatsache, dass man so ein Spektakel auf das reduziert, dass man da dann nackte Leute anschauen gehen kann, die tanzen. Ja, ich finde es auch schade f\u00fcr den Tanz, oder. Aber, was ich dann gesehen habe tats\u00e4chlich, das ist eine h\u00f6chst differenzierte und ganz interessant aufgebaute Minimal-Choreografie, die er da gemacht hat. Vor allem fast nur mit Raumwegen, sie sind fast nur gelaufen, hin und zur\u00fcck. Aber, das ist so vielf\u00e4ltig gewesen und weil ich dann durchs andere, das mich genervt h\u00e4tte, nicht abgelenkt worden bin, habe ich eine ganz grossartige Choreografie gesehen. Und das ist eigentlich der Effekt gewesen, an den ich mich eben noch erinnere. Es hat sicher auch andere gegeben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6838,
            "text": "I: Und aus einer Auff\u00fchrung herausgegangen?P: Nein, das w\u00e4re unprofessionell. Nein, ich laufe auch sonst nicht raus und ich gehe eigentlich auch, wenn ich eine Operninszenierung oder einfach, wenn ich die Karte gezahlt habe, irgendetwas. Ich gehe nie nach der Pause heim, es kann gut sein, dass es nach der Pause besser wird, wenn mir der erste Teil nicht gefallen hat. Also, wenn ich dann schon mal gehe, dann bleibe ich. Und wenn ich schreibe, dann muss ich bleiben. Denn ich meine, dann verstehe ich ja erst, wenn ich das Ganze sehe. Also, ich glaube wirklich, das geht nicht. Da h\u00e4tte ich das Gef\u00fchl, das d\u00fcrfte man als Kritiker nicht machen. Schon, weil sie einem ja die Karte zur Verf\u00fcgung stellen und man hat einen Auftrag und da muss man \u00fcber das Ganze schreiben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6894,
            "text": "I: Und ein St\u00fcck rezensieren, das man nicht gesehen hat? P: Auch nicht. Auch nicht nur \u00fcber die Generalprobe schreiben und nachher nicht ins St\u00fcck gehen. Wir haben eine Zeitlang in Generalproben gehen d\u00fcrfen, irgendwann haben sie das abgeklemmt und dann habe ich mich auch nicht mehr daf\u00fcr gewehrt."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6911,
            "text": "Es ist relativ wichtig im Tanz, wenn man die Struktur schon kennt. Aber, es ist ganz klar, dass man die T\u00e4nzerleistungen und solche Sachen nicht beurteilen darf und ich habe wirklich nie \u00fcber eine Probe geschrieben und getan wie als wenn ich in der Auff\u00fchrung gewesen w\u00e4re. Ich glaube, das geht nicht. Man merkt es auch, weil es kann wirklich bei der Premiere dann etwas passieren oder es ist eine andere Besetzung, die dann anders aussieht. Also das f\u00e4nde ich gef\u00e4hrlich. Und es ist schon darum, weil sie tun ja von den Theatern den K\u00fcnstlern [Anm. der Transkription: Kritikern) unterstellen, dass sie \u00fcber die Generalprobe schreiben und dann nicht in die Auff\u00fchrungen gehen und schon durch das h\u00e4tte ich das nie gemacht, weil ich wollte nie ihr Vorurteil quasi best\u00e4tigen, dass etwas passiert an der Premiere, wo man nicht weiss oder wo nachher nicht drinnen ist."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6968,
            "text": "I: Wir machen weiter, abschliessend will ich dann zur der Tanzkritik \u2013 was ist f\u00fcr dich eine gute Kritik?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 6991,
            "text": "P: Also, f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist eine gute Kritik, die eben alle Kriterien wirklich lebendig macht f\u00fcr einen Leser, dass er sich richtig vorstellen kann, wie die Auff\u00fchrung ist. Und dass er aber auch ein bisschen Informationen bekommt, dass er schon ein paar Hintergrundinformationen hat, weil die meisten Leute gehen nicht allein ins Theater, sondern in Gesellschaft, also haben sie keine Zeit das Programm zu lesen. Und dann ist es eben gut, wenn sie schon ein bisschen etwas wissen, in einer Kritik kann ja nicht so viel sein. Und wenn die nachher kommen und sagen, ja genauso habe ich mir das vorgestellt, so wie du das beschrieben hast. Das heisst, es m\u00fcssten eigentlich die verschiedenen Sachen abgedeckt sein. Aber das ist nicht das Normale."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7048,
            "text": "Weil oft ist man quasi anonym, weil es wird nicht gesagt, der und der hat das geschrieben, sondern in der NZZ, im Landboten, in der Z\u00fcrichsee-Zeitung, in der Berner Zeitung ist die und die Kritik gewesen. und dann fragt man, ja und war es eine gute Kritik? Und dann sagen sie, ja es war eine gute Kritik. Und was heisst das? Es heisst, dass ein Kritiker geschrieben hat, dass die Auff\u00fchrung gut ist. Aber es heisst nicht, dass die Kritik gut geschrieben gewesen ist."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7078,
            "text": "Das heisst, man hat eigentlich nie, ausser von den besten Kollegen, hat man ein Feedback, ob jetzt etwas besonders gut in Worte gefasst gewesen ist oder nicht. Das ist es schon. Und eine schlechte Kritik, das kommt nat\u00fcrlich sehr darauf an, ob sie schlecht geschrieben worden ist, dass sie einseitig ist oder irgendwie so. Oder, dass man selber das Gef\u00fchl gehabt hat, das habe ich nicht ganz getroffen. Das kann sein. Aber normalerweise ist es auch wieder gleich, wenn die Leute sagen, in der NZZ hat ein St\u00fcck eine ganz eine schlechte Kritik, dann heisst das, dass es dem Kritiker nicht gefallen hat. Und das ist ein wenig das Dilemma und eben meistens wird sogar auch in einem Pressespiegel nicht unbedingt der Name genannt, sondern die Zeitung hat das geschrieben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7134,
            "text": "Und man ist vor allem, das sind ja praktisch, mindestens in der Schweiz sind alle Journalisten, die Kritiken schreiben, sind freie Journalisten. Die NZZ hat sich eine Zeitlang eine Tanzredaktion geleistet, aber nicht ein voller Job, aber immerhin jemand, der ausw\u00e4hlt, der das begleitet, der eventuell auch Auftr\u00e4ge gibt an andere Leute. Das haben sie wieder abgeschafft. Aber das ist nat\u00fcrlich ganz allgemein, weil das Feuilleton so geschrumpft ist und da, wenn die Buchbesprechungen und die Ausstellungsbesprechungen alle nicht mehr m\u00f6glich sind, dann ist auch im Tanz nicht mehr alles m\u00f6glich. I: W\u00e4re das ein Beruf gewesen, der dich interessiert h\u00e4tte, also Redakteurin in einer Zeitung sein?",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7183,
            "text": "P: Nein, ich glaube es nicht. Ich kann eingreifen in andere Texte, die so sind, dass es dann der Zeitung passt und trotzdem noch das Wichtige von der Kritik und auch die Art, wie man da herangeht, das w\u00e4re glaube ich, nicht mein Job gewesen. Aber mir haben die Redakteure immer mehr gesagt, dass sie die redaktionelle Arbeit gar nicht mehr haben, sondern dass sie sehr, sehr viel selber schreiben m\u00fcssen. Das haben wir in Winterthur ja erlebt, wo der Redakteur von der Winterthurer Zeitung, ohne dass er im Prinzip etwas von Theater, Musiktheater und Tanz versteht und geht und Auff\u00fchrungskritiken macht. Und er schreibt auch, er verst\u00fcnde nichts davon \u2013 er darf das selbstverst\u00e4ndlich machen, aber ich finde f\u00fcr die Leser ist das nicht besonders interessant.",
            "entities": [
                "Winterthur"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7248,
            "text": "Diese Entwicklung finde ich eigentlich schade, aber er hat einfach zu wenig Geld um Honorare zu zahlen f\u00fcr freie Journalisten. Obschon die Honorare ja nicht riesig sind. Das muss man auch sagen. Wenn man denkt, was man damit f\u00fcr eine Arbeit hat, mit diesen zwei, drei Stunden mindestens Vorbereitung, wenn man noch nicht erfahren ist, sowieso viel l\u00e4nger. Dann die Auff\u00fchrung, hingehen, nachher hinsetzen, ein paar Stunden schreiben, wenn man denkt, dass man den PC und alle B\u00fccher und alle Zeitschriften, die man abonniert hat, also alle Quellen, die man benutzt. Dass man das alles selber zahlt. Dann ist das kein Beruf, von dem man leben kann, weil da wird man einfach zu wenig gut bezahlt."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7295,
            "text": "Der Tagesanzeiger und die NZZ, vor allem die NZZ fr\u00fcher, hat recht gut gezahlt, unterdessen sind sie auch heruntergegangen mit den Honoraren. Ich bin von Anfang an nicht ganz schlecht gefahren, weil ich gleichzeitig den Landboten und die Z\u00fcrichsee-Zeitung gehabt habe. Die haben sich nicht konkurriert, weil es zwischen denen noch andere Zeitungen gab. Da habe ich einfach die sechzig Franken und die siebzig Franken quasi zusammen als Honorar gehabt. Also, das ist es eigentlich gewesen. Aber wenn man quasi im Stundenlohn arbeiten will, wenn man denkt, meine Zeit ist so viel wert, dann hat man eigentlich nicht mal richtig Zeit nur zum Schreiben. Das ist so.",
            "entities": [
                "Franken",
                "Franken"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7347,
            "text": "I: Wie sieht das mit den Spesen aus? P: Ich habe nie in dem Sinn Spesen erstattet bekommen, das ist sozusagen inklusiv gewesen, einfach ein gewisser Prozentsatz und ich durfte zwar nach Petersburg oder Stuttgart und Baden-Baden zum Schreiben, aber selbstverst\u00e4ndlich ohne Spesen. Die Spesen sind dann beim Theater gewesen, indem ich Freikarten bekommen habe, oder? Aber, die h\u00e4tte mir nicht meinen Aufenthalt in Stuttgart gezahlt. Ich wollte sowieso gehen, das hat mich interessiert, ich meine auch die Vorstellungen, das Festival habe ich eigentlich in Erinnerung den John Cranko. Und ich habe auch alle die alten Sachen, die ich wieder mal sehen wollte.",
            "entities": [
                "Petersburg"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7400,
            "text": "Und dann habe ich gleichzeitig einfach noch einen Artikel schreiben wollen und ich habe vor allem Zugang gehabt zu allen Informationen vom Theater. Und man hat Zugang zu einer guten Theaterkarte. Das ist es eigentlich. Aber es ist kein Job. Und ich glaube, in der Schweiz gibt es praktisch niemand, der davon irgendwie versucht oder leben kann. Da muss man noch etwas Anderes haben. I: Eben, zum Beispiel Redakteurin.",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7435,
            "text": "P: Redakteurin ja, aber das m\u00fcsste dann \u2013 die Lilo Weber hat ja beim Tagi als Redakteurin gearbeitet, aber nicht im Tanz. Sie hat in der Redaktion \u2013 ich weiss nicht einmal, in welcher Abteilung sie gewesen ist. Sie ist als Redakteurin angestellt gewesen. Aber \u00fcber den Tanz hast sie wie eine freie Journalistin geschrieben, weil sie war nicht in der Kulturabteilung. Ich weiss nichts Genaueres, wor\u00fcber sie geschrieben hat, aber \u2026 Und dann gab es selbstverst\u00e4ndlich sagen wir einen Koegler, der hatte eine Redaktionsstelle bei der Stuttgarter Zeitung, aber der hat auch viel Musik gemacht. Der hat auch viel \u00fcber Musik geschrieben und die letzten Sachen, wo ich ihn noch gesehen habe, wo er nach Z\u00fcrich gekommen ist, da hat er f\u00fcr eine amerikanische Zeitschrift vor allem \u00fcber Opern geschrieben.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7485,
            "text": "Eigentlich weniger \u00fcbers Ballett. Weil er hat nicht mehr f\u00fcr Stuttgart schreiben k\u00f6nnen. Und das sind so die wenigen Stellen und die ganz grossen deutsche Zeitungen, die haben glaube ich noch, aber auch nicht mehr mit vollem Pensum nur Tanz, sondern das ist immer auch in Kombination. I: Du hast vorher den Lokalredakteur erw\u00e4hnt, der pl\u00f6tzlich \u00fcber Ballett schreiben muss und sagt, er hat keine Ahnung. Als Tanzkritikerin geht es ja darum das Ich zu vermeiden. Wie hast du es mit dem Ich, ist es bei dir mal in eine Kritik eingeflossen?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7525,
            "text": "P: Ja, das habe ich aber in ganz seltenen F\u00e4llen, ganz bewusst gemacht. Ich habe sonst immer versucht, das so quasi neutral zu formulieren, ohne mich genau einzubringen \u2013 ich weiss jetzt aber nicht mehr, es sind wahrscheinlich T\u00e4nzerinnen gewesen aus dem freien Bereich, die ich besonders lange begleitet habe und die ich \u2013 die dann eine neue, besonders gute Produktion gemacht haben. Und da habe ich dann den Schlusssatz mit ich gemacht habe. Aber das ist sehr selten vorgekommen. Ich habe das vermieden. I: Ich habe beobachtet, dass die Lilo Weber, seit sie pensioniert ist, ab und zu f\u00fcr die, ich glaube NZZ online schreibt und dann mal ein selbstbewusstes Ich einbringt. K\u00fcrzlich einmal bei einer Performance von der Simone Aughterlony. Hat es dich nie gereizt, dann wirklich mal das Ich einzubringen?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7588,
            "text": "P: Nein, eben es ist typisch f\u00fcr die Lilo Weber, dass sie es bei der Aughterlony macht. Das sind so Ausnahmek\u00fcnstlerinnen, die man auch mit der Zeit, sie ist ja schon lang in Z\u00fcrich t\u00e4tig, auch ein pers\u00f6nliches, vielleicht nicht privat, aber einfach, dass man dem besonders nah steht und einen das begeistert. Sie h\u00e4tte ja nicht online geschrieben, wenn sie nicht das Gef\u00fchl h\u00e4tte, das ist besonders gut. Das muss ich den Leuten zeigen, die m\u00fcssen darauf aufmerksam werden. Und das ist klar, das finde ich jetzt eigentlich den typischen Fall. Aber bei den gew\u00f6hnlichen Kritiken macht sie es, glaube ich auch nicht. Und ich habe es eigentlich immer eher vermieden und nur in ganz bestimmten F\u00e4llen oder nat\u00fcrlich, wenn es mal gewesen ist, dass man eine Hommage in irgendeinem Jahrbuch oder so etwas geschrieben hat, das ist klar.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7647,
            "text": "Ich habe das letzte Jahr noch \u00fcber Brigitta Luisa Merki geschrieben, f\u00fcr das Brugger-Jahrbuch. Und da ist es auch gefragt gewesen, man soll durch den pers\u00f6nlichen Zugang schreiben, warum einem das so gefallt. Und das ist klar, dann schreibt man \"ich\". Dann ist es ja nicht quasi etwas Objektives. Ich finde eine Kritik muss ja in einem gewissen Mass eine gewisse Objektivit\u00e4t zumindest vort\u00e4uschen. Oder man sollte sich darum bem\u00fchen. (lacht) I: Weil das Ich l\u00e4sst ja auch Freiheiten zu oder hast du genug Freiheiten gehabt als Kritikerin?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7688,
            "text": "P: Ich glaube, das Eine ist gewesen, dass man nat\u00fcrlich die Zeitungen immer wieder empfohlen hat \u2013 man hat angefragt, man hat das Programm bekommen vom Theaterspektakel oder von Steps oder vom Tanzhaus oder was es auch immer gewesen ist und man hat gefunden, das ist etwas Wichtiges. Und das ist ein Weg gewesen, dass ich den Redakteur angerufen habe und gesagt habe, ich finde, das sollte man unbedingt machen. Das ist aus dem und dem Grund interessant. Und dann hat er gesagt, ja, das geht, das kannst du. Oder dann kann es auch sein, dass die Leute direkt an die Redaktion \u2013 dann habe ich einen Auftrag bekommen. Aber, das wird dann nat\u00fcrlich auch bisschen davon gesteuert, indem man dann die Sachen sagt, die m\u00f6chte man. Und da hat man sich eigentlich schon eingebracht, so unterschwellig, ohne dass das ganz klar gesagt ist. Wobei es ist ganz logisch gewesen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7748,
            "text": "Das Opernhaus zum Beispiel, das hat einfach dazu geh\u00f6rt und bis vor ganz kurzem haben die Tanzvorstellungen im Theater Winterthur einfach dazu geh\u00f6rt. Und wenn ich das Programm bekommen habe im Fr\u00fchling, dann habe ich mir das angestrichen und da wusste ich, ich vereinbare nichts Anderes, weil ich wusste, dass sie mich anfragen. Oder dann sp\u00e4ter haben wir untereinander abgesprochen, was interessiert dich, was interessiert mich. Jetzt ist das nat\u00fcrlich nicht mehr so, aber fr\u00fcher habe ich mich im Prinzip verantwortlich gef\u00fchlt, dass ich diese Sachen abdecke. Und habe es relativ fr\u00fch gemeldet, wenn ich gesagt habe, also dann ist es nicht m\u00f6glich, da bin ich nicht da. Das sind so die Regelm\u00e4ssigkeiten gewesen. W\u00e4hrendem alles in der freien Szene oder eben, ich habe ja nicht alle Spielpl\u00e4ne von Basel und von Bern gehabt, oder. Ich habe relativ viel Schl\u00e4pfer gesehen, wo er seine erste Stelle hatte als Chefchoreograf und Ballettdirektor in Bern. Da sind wir quasi alles anschauen gegangen. Das ist klar. Aber das hing dann auch von mir ab. Ich habe gesagt, das ist interessant, das machen wir und andererseits hat man dann vielleicht gesagt, ja jetzt ist Luzern nicht so gut, dass man zum allem hingehen muss. Wobei, wir haben das eine Zeitlang sehr viel gemacht. Wir haben das sehr ausgeweitet.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Bern",
                "Bern",
                "Luzern",
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7831,
            "text": "I: Wie siehst du den Einfluss von dir als Tanzkritikerin oder eben auch andere Tanzjournalistinnen auf die Entwicklung von der freien Szene?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7849,
            "text": "P: Ich glaube nicht, dass wir inhaltlich viel haben bewirken k\u00f6nnen. Ich habe nicht den Eindruck, dass die K\u00fcnstler, die so Anfang der achtziger Jahre angefangen haben zu arbeiten, zum Teil Einfl\u00fcsse gehabt haben aus Amerika oder England oder Frankreich, oder einfach woher sie gekommen sind. Oder wo sie eine Zeitlang gelebt und gearbeitet haben und nachher hierher gekommen sind. Ich glaube nicht, dass wir inhaltlich einen grossen Einfluss gehabt haben. Wenn man zum Beispiel mal etwas nicht gut gefunden hat, dass die das dann ge\u00e4ndert h\u00e4tten wegen mir. Dieses Gef\u00fchl hatte ich nie. Aber ich glaube, man hatte Einfluss indem man bei der Zeitung M\u00f6glichkeiten gehabt hat auch ins Rigiblick, wo nicht so verr\u00fcckt viele Leute Platz drin hatten, oder ins (Aureiner B\u00fchl?), dass man da \u00fcberhaupt dar\u00fcber schreiben konnte.",
            "entities": [
                "Amerika",
                "England",
                "Frankreich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7903,
            "text": "Und eben zum Beispiel, wo es dann das Westend Theater gegeben hat vom CH-Tanztheater, die Gastspiele, das ist eigentlich fast selbstverst\u00e4ndlich gewesen, dass wenn die Kompanien aus dem Welschland angefragt haben und ein Gastspiel hatten, dass man dann gegangen ist. Also diese Programme, das hat man eigentlich alles gesehen. W\u00e4hrendem beim Theaterspektakel ist es vielleicht eher so gewesen, dass sie die Priorit\u00e4t gehabt haben, wenn ein Schweizer gerade eine Urauff\u00fchrung gemacht hat, dann ist man dort selbstverst\u00e4ndlich gegangen, aber es sind ja sehr viele Ausl\u00e4nder gewesen, und da konnte man dann ausw\u00e4hlen. Und da konnte man dann schon sagen, ich will das ausw\u00e4hlen und ich will das. So, wie du auch \u2013 die Afrikaner haben wir vielleicht eher besprochen als andere L\u00e4nder, oder?",
            "entities": [
                "CH-Tanztheater",
                "Schweizer",
                "Westend"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 7954,
            "text": "Das ist schon klar. Oder man hat mal einen Namen von jemanden gehabt, den man nicht mehr so zuordnen konnte, dann hat man sich gefragt, wie sie aussieht und dann ist halt mal anschauen gegangen. Weil, alles abdecken konnte man sowieso nicht, das haben sie auch im Theater nicht gemacht. Eben, sagen wir bei einem Festival wie das Theaterspektakel. Und beim Steps konnten wir auch relativ viel machen. Zusammen mit Winterthur und Z\u00fcrich gab es ganz wenige Produktionen, die nicht in der N\u00e4he gelaufen sind. Da haben sie immer ein offenes Ohr gehabt. Aber eben, wenn man eine ausgelassen hat, dann ist das schon \u2013 das haben wir selber entschieden. Da will ich nicht gehen. Also durch die Auswahl hat man es vielleicht gesteuert. Aber ich glaube, dass so viel \u00fcber Tanz geschrieben worden ist in der Szene, das hat nat\u00fcrlich den Feuilleton-Redakteuren irgendwie eingeleuchtet, das wollten sie begleiten. Und sie wollten auch kontinuierlich, wirklich jedes Jahr geht man zu den K\u00f6nigsfelder Festspielen. Das geh\u00f6rt einfach dazu.",
            "entities": [
                "Winterthur",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8028,
            "text": "Und gleichzeitig ist nat\u00fcrlich Tanz und Gymnastik gr\u00f6sser geworden, das ist der Vierteljahresbericht von der SBTG und der Wolfgang hat \"Tanz der Dinge\" gegr\u00fcndet. F\u00fcr die hat man geschrieben. Gleichzeitig gab es in Deutschland, in \u00d6sterreich, \u00fcberall, viel mehr Tanzzeitschriften, die hat man nat\u00fcrlich alle gelesen. Und zum Teil sind dort auch Artikel aus der Schweiz nachgedruckt worden. Also, ich glaube, es ist einfach allgemein ein gr\u00f6sseres Interesse am Tanz da gewesen. Wobei man nat\u00fcrlich sagen muss, die Tanzzeitschriften in der Schweiz konnten nur existieren, weil sie kein Honorar gezahlt haben oder nur sehr kleine Honorar und auch immer so einzelne kleine G\u00f6nner gehabt habe, die da geholfen haben.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "\u00d6sterreich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8090,
            "text": "Das hat sich nicht rentieren k\u00f6nnen, man hat nicht so viele Inserenten gehabt und auch die Auflagezahlen waren nicht so riesig. Aber, ich habe gern f\u00fcr den Wolfgang geschrieben, weil er hat einem nie etwas ge\u00e4ndert. Man hat alle Fehler selber verantworten m\u00fcssen, es ist einem nicht hineingepfuscht worden. Und er hat so Rubriken gehabt wie Tanzgeschichte oder aktuelle Sachen. Und wenn man mal einen Vortrag gehabt hat, konnte man das eben ausweiten. Und noch sch\u00f6n bebildern. Und dann hat man dort irgendwie eine gr\u00f6ssere Resonanz gehabt. Wobei das eben nat\u00fcrlich auch nicht sehr viele Leser gehabt hat. Und es hat letztens jemand angefragt im Tanzarchiv, wegen so Tanzvorstellungen, wo man eben immer so Programme hat, \"Tanz in St\u00fccken\", die verschiedene K\u00fcnstler, vielleicht sechs oder acht, hatte am gleichen Abend. Und da konnte man nur ein Zehn-Minuten-Solo zeigen und die hat sich dar\u00fcber erkundigt. Und wir haben da jetzt etwas im Tanzarchiv in Lausanne. Filme haben wir nicht.",
            "entities": [
                "Lausanne"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8174,
            "text": "Und dann habe ich ihr gesagt, es gibt nur eines, lesen Sie das \"Tanz der Dinge\". Der Wolfgang hat beides organisiert, er hat beides da drin, er hat GANZ SICHER alles da drin gehabt. Die K\u00fcnstlerportr\u00e4ts, das Programm und dann Kritiken, die er gefunden hat, die er \u2013 aber, wenn man sich halt nicht bem\u00fchen will 30 oder 40 oder 60 Tanzzeitschriften durchzuschauen, dann findet man das nicht. Das sind so die Sachen. Darum ist das unterdessen eigentlich schon fast wieder vergessen. Alles, was da in den achtziger und neunziger Jahren passiert ist. Das ist nicht im Bewusstsein von den heutigen Tanzschaffenden. I: Du archivierst alles, was du schreibst und liest?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8230,
            "text": "P: Ja, ich habe eigentlich \u2013 nein, ich schreibe nicht alles auf, wo ich es her habe. Ich mache mir so Notizen, dass ich es wiederfinde. Weil, es passiert mir manchmal auch so bl\u00f6des Zeug, dass ich ein Buch kaufe, wo der Titel so interessant ist und dann nachher lese ich das und denke, das ist eigentlich ganz langweilig. Und dann habe ich es (?) gegeben und ich hab gesagt, ich brauche es nicht mehr. Und dann habe ich es doch wieder gebraucht und bin es ausleihen gegangen. (lacht) Im Toni-Areal. Und jetzt steht es wieder im Toni-Areal und ich habe dennoch nicht gefunden, was ich wollte. Es ist einfach die erste Reaktion richtig gewesen, es bringt nicht viel. Es ist um den freien Tanz gegangen in England, bevor Jooss und Leeder dann nach Dartington Hall gegangen sind.",
            "entities": [
                "Dartington Hall",
                "England",
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Toni-Areal",
                "Toni-Areal"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8284,
            "text": "Es hat ein bisschen etwas, aber es gibt nicht sehr viel. Aber ich habe es dann einfach noch einmal wissen wollen, ich wollte sicher sein. Ich habe lieber nachgefragt. Das kann schon passieren, aber meine Sachen habe ich eigentlich alle zusammen nicht sehr gescheit archiviert. Sie sind n\u00e4mlich in Plastik-Sichtmappen, was man ja nicht machen sollte. Und ich habe mal einen ganzen Koffer voll, wo ich ein bisschen aufger\u00e4umt habe, habe ich nach Lausanne gebracht. Also die ganz fr\u00fchen Sachen, eben die achtziger Jahre, die habe ich eigentlich auch nicht mehr alles. Das ist aber im Tanzarchiv. I: Machen das andere Tanzkritikerinnen auch?",
            "entities": [
                "Lausanne"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8325,
            "text": "P: Wir haben schon einzelne Leute, die ihre Sachen geben. Wobei bei den Zeitungen w\u00fcrde heutzutage auch eine Bibliografie reichen, weil die Tageszeitungen sind ja alle zusammen digitalisiert. Das heisst, wenn man weiss wo, dann w\u00fcrde man das finden. Oder in der ZBO und in der Landesbibliothek, die behalten ja die Sachen. Die Frage ist dann einfach, wie man das findet, weil die Landesbibliothek hat nicht einen Detailkatalog von allen Tanzsachen, die fr\u00fcher publiziert worden sind. Und wie das bei der NZZ ist, das weiss ich nicht genau, die haben es wahrscheinlich. Die haben fr\u00fcher noch wunderbare Karteikarten gehabt. Man konnte dort in die Bibliothek hinein, dort gab es Karteikarten und wenn man alle Rezensionen \u00fcber die Wigman wollte, die hat man alle gefunden, das war alles auf den Karteikarten. Man durfte die alten Zeitungen aufmachen und schauen, was dort geschrieben worden ist.",
            "entities": [
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8387,
            "text": "Das ist so lustig gewesen. Heute ist das anders, aber man m\u00fcsste eine Bibliografie haben davon, oder? Und dann w\u00fcrde man alle finden, dann m\u00fcsste man die Zeitungen nicht aufbewahren. Aber ich habe es aufbewahrt und ich habe oft auch die fremden Kritiken, die ich gerade gehabt habe, sind auch in Mappen hinein [Anm. Transkription. getan). Ich behalte dann auch die alten Programme, ich habe auch die alten Jahrb\u00fccher, ich habe diese Sachen. Und ich habe einfach noch genug Platz, auch wenn wir jetzt in einer Wohnung wohnen. Aber auch wenn ich mal an einen kleineren Ort umziehe, dann muss ich mehr nach Lausanne geben. Und der Simon Bauer, der zum Beispiel eine Tanzgeschichte geschrieben hat \u00fcber den Ausdruckstanz, der hat angefragt, was er mit seinen Notizen machen soll.",
            "entities": [
                "Lausanne"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8441,
            "text": "Und mit seinen Dokumenten, die er f\u00fcr das erarbeitet hat und das ist jetzt alles ziemlich detailliert katalogisiert im Tanzarchiv in Lausanne. Da, wo die Tanzsachen, die schriftlichen sind. Wir haben ja in Z\u00fcrich nur die audiovisuellen Medien. Ja und das muss dann anfragen gehen und lesen und fotokopieren. (lacht) Wie das immer ist. Aber ich bin auch sonst eine Sammlerin, ich sammle auch ganz andere Sachen, sch\u00f6ne Steine oder Engel oder irgendetwas. Nicht nur diese Sachen, aber ich habe immerhin einmal angefangen ein bisschen aufzur\u00e4umen und ich tu\u00b4s jetzt in s\u00e4urefreie Kuverts hinein und beschrifte es. So, wie wir es im Archiv gern wollen, und ich habe vor allem Fotos herausgenommen. Weil ich habe ziemlich viele Fotos. Im Schweizer Theaterlexikon sind viele Fotos aus meiner pers\u00f6nlichen Sammlung.",
            "entities": [
                "Lausanne",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8509,
            "text": "Er hat mich mal angefragt, was ich eigentlich h\u00e4tte, da habe ich ein paar Sachen zur Verf\u00fcgung gestellt. Weil ich habe mir fr\u00fcher, wenn ich ins Ballett bin, ich gehe ja seit 1962 ins Theater hier. Also vorher bin ich mit den Grosseltern ins Kinderm\u00e4rchen gegangen und dann nachher habe ich mir immer von jeder Tanzvorstellung ein bis zwei Fotos gekauft. Von meinem Taschengeld. Das habe ich noch ziemlich lange gemacht. Und das ist lustig gewesen, weil die Theaterfotografin hat am Kreuzplatz gewohnt und man hat zu ihr gekonnt, sie hat Alben gehabt und man konnte ausw\u00e4hlen. Und dann hat sie aber auch \"Abfallfotografien\" gehabt, die konnte man dann ganz billig kaufen. (lacht) Also ich habe an Programmheften nur den Tanz behalten, aber ich kenne jemanden, der ungef\u00e4hr seit 60 Jahren alle Opernprogramme \u2013 und er hat das Premierenabonnement \u2013 alle Opernprogramme hat."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8571,
            "text": "In seinem Haus. Aber es ist manchmal lustig, man kann nachschauen gehen, wie die Programme fr\u00fcher ausgesehen haben. I: Inwiefern sind Tanzkritiken f\u00fcr dich historische Quellen?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8591,
            "text": "P: Ich glaube, sie sind vor allem fr\u00fcher, wo sie ausf\u00fchrlicher gewesen sind \u2013 das sind dann aber nicht nur Kritiken, sondern vor allem auch Nachrufe oder irgendwie etwas f\u00fcr den 80. oder 90. Geburtstag oder so, wo dann etwas aufgearbeitet wird aus dem Leben. Und da kann man einfach noch etwas finden. Ich erinnere mich, wo ich f\u00fcr das Schweizer Theaterlexikon gearbeitet habe, da habe ich vor allem, wenn es so Zeiten gewesen sind, wo man noch nicht so gross etwas im STBG-Heft oder so gefunden hat. Da habe ich verschiedene Zeitungsausschnitte gehabt von fr\u00fcheren Kritikern, die ihren Bestand dem Jean-Pierre Pastori f\u00fcrs Tanzarchiv Lausanne gegeben haben.",
            "entities": [
                "Jean-Pierre Pastori"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8646,
            "text": "Und dann konnte man wirklich auch Lebensl\u00e4ufe rekonstruieren. Also, ich habe so viel Material gehabt und dann hat man vielleicht noch einen Hinweis gehabt von einer wichtigen Sch\u00fclerin, dann hat man mit ihr Kontakt aufgenommen. Und die haben einen dazu gebracht, dass man wenigstens so einen \u00dcberblicks-Lexikonartikel schreiben konnte. Ich glaube, dass die heutigen Kritiken mehr einfach ein Zeugnis sind, was \u00fcberhaupt gelaufen ist. Aber, dass man reine Informationen \u00fcber die Leute zum Beispiel, die beteiligt sind, weniger findet als fr\u00fcher. Einfach, weil sie k\u00fcrzer sind. Und gerade, weil eben der Tanz nicht mehr nur Bewegung sein will, die irgendetwas mitteilt, sondern noch f\u00fcr einen Haufen anderer Sachen, tut man als Kritiker ganz allgemein \u00fcber den \u00dcberbau schreiben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8708,
            "text": "Also, \u00fcber das, was ihn sonst noch besch\u00e4ftigt, was ihn \u00fcberhaupt dazu bringt etwas durch Bewegung darzustellen, oder dann auch die vielen, die grenz\u00fcberschreitend, die wieder mit Text und mit Film und mit Video, mit Bildern, Installationen arbeiten. Dann tut man automatisch eher \u00fcber das schreiben und nicht \u00fcber den K\u00fcnstler pers\u00f6nlich. Und schon gar nicht \u00fcber sein Leben zum Beispiel. Sondern man hat dann viel mehr am Schluss wahrscheinlich den Eindruck, dass man sagen kann, die Richtung \u2013 eine Zeitlang haben quasi alle angefangen im Hinblick auf Pina Bausch, haben alle ihre Auff\u00fchrungen Tanztheater genannt. Und wollten komplexe Inhalte, die nicht ganz einfache Liebesgeschichten oder irgendwie so, was sich im Tanz ja relativ leicht darstellen l\u00e4sst, sondern wo sie auch kompliziertere Tatbest\u00e4nde im Tanz haben darstellen wollen.",
            "entities": [
                "Pina Bausch"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8775,
            "text": "Und wenn man das nat\u00fcrlich zusammen sammelt und dann alle die Kritiken \u00fcberschaut, dann merkt man wahrscheinlich schon so Einfluss-Wellen. Wenn man das alles miteinander nimmt. Aber wie \u2013 ich glaube, es kommt wirklich auf den Einzelfall an, aber eben normalerweise \u00fcber die Personen erf\u00e4hrt man nicht unbedingt mehr. Und dann muss man einfach sagen, es ist vielleicht auch nicht so n\u00f6tig, weil heute hat jeder K\u00fcnstler seine Webseite. Sie sind vielleicht sehr unterschiedlich in der Qualit\u00e4t, sehr unterschiedlich in der Ausf\u00fchrlichkeit, was man da alles findet. Dann ist man nach heutiger Sicht, nicht mehr darauf angewiesen. Aber, es gibt etwas ganz Wichtiges, fr\u00fcher, wo der Forsythe noch in Frankfurt ( am Main) gewesen ist, hat er durchs Frankfurter Theater eine sensationelle Webseite gehabt. Man hat wirklich von JEDEM St\u00fcck alles zusammen erfahren k\u00f6nnen. Man hat konnte hineinschauen, man hatte die Besetzung von allen Vorstellungen, alles zusammen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8842,
            "text": "Und seitdem er nicht mehr in Frankfurt ist, hat er das nicht mehr gehabt. Da ist seine Webseite sehr viel magerer, viel kleiner geworden. Also, man hat dort eigentlich wie so ein gesamtes Werkverzeichnis mit allen Angaben, die man nur \u00fcberhaupt wollen hat, das hat man wieder gehabt. Und wo das dann wieder weg ist von Frankfurt, er hat ja den deutschen Tanzpreis gerade bekommen, als er weg ist von Frankfurt. Und dort hat es zum Gl\u00fcck noch eine grosse Publikation gegeben, wie das immer f\u00fcr Tanzpreistr\u00e4ger ist, wo alle seine Werke aufgef\u00fchrt sind. Und jetzt muss ich wieder auf diese Brosch\u00fcre zur\u00fcckgreifen, wenn ich von dieser Zeit eine vollst\u00e4ndige Auflistung machen will, wo er in Frankfurt gearbeitet hat, oder. Ich habe es nicht mehr online. Und ob es auf Wikipedia wieder neu drauf ist, das weiss ich nicht. Habe ich nicht geschaut. Weil ich habe ja die Brosch\u00fcre. (lacht)",
            "entities": [
                "deutschen"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8897,
            "text": "I: Du hast grunds\u00e4tzlich nicht viel auf Wikipedia nachgeschaut? P: Also selbstverst\u00e4ndlich schaue ich und ich benutze dann vor allem die Quellenangaben. Das ist ja in Wikipedia relativ gut und ich habe auch selbst erfahren, wie relativ kompliziert es ist, einen Wikipedia-Artikel zu schreiben. Wo wir die Leeder-Ausstellung gemacht haben, da haben wir am Schluss alle zusammen gefunden, du sollst jetzt unbedingt einen Wikipedia-Eintrag machen \u00fcber den Leeder. Und wir haben zum Gl\u00fcck gerade eine Praktikantin gehabt, die von der Geschichte her gekommen ist und die haben das offenbar ge\u00fcbt, wie es genau aufgebaut sein muss. Ja und ich h\u00e4tte das zuerst wieder herausfinden m\u00fcssen anhand von Artikeln. Und dann haben wir das besprochen und dann habe ich ihr den Text gegeben, sie hat sich das angeschaut und hat gesagt, was man noch \u00e4ndern m\u00fcsste und verbessern."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8953,
            "text": "Und wichtig sind ja vor allem die l\u00fcckenlosen Auflistungen von den Quellen. Und das ist das, wo Wikipedia, glaube ich, wirklich sehr gut und sehr wichtig ist. Ich glaube, das wird kontrolliert, dass man da nicht einfach irgendetwas behauptet. Ich meine, man muss vielleicht nicht gerade den Geburtsschein zeigen, um herauszufinden, dass der an dem Tag geboren ist. Aber sonst eben, sobald man irgendwie einen Hinweis hat, aus der Sekund\u00e4rliteratur oder etwas, was man selber geschrieben hat, dass man da immer einen Hinweis hat. Und das ist das, was man dann schon gut gebrauchen kann, das ist klar. Aber ich schreibe ja auch nicht mehr. (lacht) I: Das w\u00fcrde dich nicht reizen? P: Nein, ich glaube, ich schreibe nicht mehr. Ich habe ja im Tanzarchiv immer Projekte, im Moment ist es wieder der Lifar, ich habe immer Projekte, wo ich dran arbeiten kann. Suzanne Perrottet haben wir im Moment, Lifar ist auch. Und da gibt es genug Interessantes f\u00fcr mich zu machen. Und ich, wie gesagt, ich bin dann seit acht Jahren dann pensioniert. (lacht)",
            "entities": [
                "Suzanne Perrottet"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9021,
            "text": "I: Wenn man deine Bibliografie anschaut, dann werde ganz viele Textsorten bedient, auch ganz viele Publikationsorgane. Und eben, das Theaterlexikon, ungef\u00e4hr 130 Artikel. Das ist wahnsinnig viel."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9043,
            "text": "P: Ja, also dort, wo wir es gemacht haben, wo das Projekt \u00fcberhaupt lanciert worden ist, da haben sie gesagt, wir sind so quasi wie eine informelle Teilredaktion gewesen, einfach f\u00fcr Tanz. Und sie haben einfach die Claudia Rosiny, den Jean-Pierre Pastori und ich, wir haben mal eine Liste gemacht und sie hat auch \u2013 einfach von \u00fcberallher haben wir eine Liste gemacht und dann haben wir mal schauen m\u00fcssen. Sie haben uns einfach gesagt, etwa um die 400 w\u00fcrden dem Tanz geh\u00f6ren, weil sie haben das ja auch ein bisschen beschr\u00e4nken m\u00fcssen. Und dann haben wir geschaut wegen Kriterien. Wir haben auf jeden Fall mal den Schweizer Bezug. und dann mussten es wirklich Leute vom Theater sein, das heisst man hat Choreografen, die mindestens drei Jahre als Choreograf an einem Theater gearbeitet haben, zum Beispiel. Oder auch Solot\u00e4nzer. Wir hatten keine Corps de Ballet-T\u00e4nzer, aber alle, die Solisten, die besonders interessant oder wichtig gewesen sind. Die freie Szene auch. Was wir vernachl\u00e4ssigt haben, sind vor allem die Leute, die etwa ein Jahr getanzt haben und danach p\u00e4dagogisch t\u00e4tig sind.",
            "entities": [
                "Jean-Pierre Pastori",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 5517,
            "text": "Die haben einfach dann irgendwie keinen Platz gehabt. Aber man ist dann nat\u00fcrlich gerade fr\u00fcher so in der Zeit um die 1950, da hat es nat\u00fcrlich noch viele Leute gehabt, die auch noch gelebt haben, die vielleicht mal dann halt am Stadttheater oder in freien Truppen oder beim Heinz Rosen in Basel nachher. Und die hat man nat\u00fcrlich alle dann aufgenommen. Am Schluss sind wir dann bei diesen 400 gewesen und etwa ein Drittel habe ich geschrieben, ja. Das sind eigentlich eben vor allem die aus der deutschen Schweiz gewesen, die die hier in der N\u00e4he gewesen sind, wo ich am ehesten einen Zugang hatte. Weil es ist ja eigentlich interessant, ich bin ja im Prinzip vom Ballett hergekommen und ich bin ein ganz ein grosser Fan vom klassischen Tanz, vom Mariinski-Ballett. Also mich interessieren verschiedene Varianten von einer (?), von einer \"Paquita\" oder irgendwie so, das interessiert mich brennend.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Mariinski-Ballett",
                "deutschen"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9180,
            "text": "Aber weil ich ja dann angefangen habe mich mit Schweizer Tanzgeschichte zu befassen und das ziemlich weit weg ist von St. Petersburg, ist es dann der Ausdruckstanz gewesen, der historisch relevant gewesen ist. Und so sind eigentlich ein ganz ein Haufen, wo ich dann dar\u00fcber geschrieben habe, kommen einfach aus dem Ausdruckstanzbereich. Ganz einfach, weil ich bin \u00fcberzeugt, die wirkliche Tanzgeschichte, wenn man nicht einfach T\u00e4nzer, die in den Theatern auch mitgemacht haben und jeden Tag auf der B\u00fchne gestanden sind und mal Statisten waren und einmal haben sie eine Tanzeinlage getanzt, sondern wirklich T\u00e4nzer, die dann nur noch in Tanzvorstellungen aufgetreten sind, das ist noch nicht so alt. Und das Stadttheater hat schon relativ fr\u00fch den freien Tanz mit einbezogen. Also ist es eigentlich, wenn ich wollte \u2013 ich habe kleine Kinder gehabt, ich hatte zwar Zeit, um ins Stadtarchiv zu gehen oder ins Laban-Archiv im Kunsthaus oder Suzanne Perrottet, Laban, diese Sachen. Das konnte ich alles, das ist in Z\u00fcrich. Aber ich konnte nicht nach St. Petersburg fahren, irgendwelche Nachforschungen machen, obschon ich russisch gelernt habe.",
            "entities": [
                "Kunsthaus",
                "Rudolf von Laban",
                "Schweizer",
                "Suzanne Perrottet",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9257,
            "text": "Also ist es irgendwie darauf hinaus gelaufen, dass ich hier gearbeitet habe. Und da sind dann halt die ersten Vorstellungen von der Wigman gewesen, wo ich dann halt angefangen habe zu schreiben, solche historischen Sachen. Oder halt, wo die Niddy Impekoven 90 Jahre alt geworden ist, da hat ja in Bad Ragaz, also sie ist ja halbe Schweizerin gewesen, und das ist ja so eine wunderbare T\u00e4nzerin gewesen. Und ich habe sie dann besuchen k\u00f6nnen und konnte einen kleinen Artikel f\u00fcr ihren 90. Geburtstag schreiben. Und Alain Bernard hat noch ein Foto von ihr gehabt und dann ist das dann gekommen. Also es ist dann einfach darauf hinausgelaufen, dass ich eigentlich das gemacht habe, wo man eben hier Quellen hat. Und auch die Leute hat, die noch erz\u00e4hlt haben. Das hat sich dann so ergeben und darum sind es dann vor allem die Leute, wo ich jetzt im Lexikon bin. Wobei es sind unterdessen im Lexikon ein bisschen mehr als 400, weil sie haben dann so lange daran gearbeitet, dass dann unterdessen viele junge auch wieder die Kriterien erf\u00fcllt haben.",
            "entities": [
                "Alain Bernard",
                "Schweizerin",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9314,
            "text": "Also auch haben bereits drei Jahre mit einer eigenen Kompanie gearbeitet und dann hat die Lilo Weber noch Erg\u00e4nzungen auf verschiedene j\u00fcngere, die wir gar nicht mehr auf der Liste gehabt haben. Im Prinzip hat sich dann auch unsere Redaktion ein bisschen aufgel\u00f6st. Wir haben das mal so (?) und dann haben auch noch verschiedene andere Anregungen gegeben: da fehlt doch noch einer."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9343,
            "text": "Und dann sind sie selber darauf gekommen oder irgendetwas. Dann hat sich das so ergeben. Aber es ist auf jeden Fall spannend gewesen und es ist im Prinzip ist es auch so etwas gewesen wie eine m\u00fcndliche Geschichte, weil man hat da mal geschaut, was man \u00fcberhaupt findet in den Jahrb\u00fcchern oder irgendeine Publikation. Das ist nat\u00fcrlich wenig gewesen und dann hat man diese Leute angerufen und hat sich mal erz\u00e4hlen lassen. Und wenn man es dann vergleicht mit den Notizen, dann sieht man, dass etwas nicht stimmt. Und dann hat man wieder telefoniert und dann hat man gesagt, so jetzt gehe ich aber wirklich die (?) hoch und hole mal die Kiste herunter. Dann haben sie die Programme angeschaut und haben noch Fotos gefunden, von denen sie nichts mehr wussten. Und dann haben sie angefangen untereinander zu telefonieren. Und dann ist auch manchmal gekommen, zu dieser Frau \u2013 die ist ja genau gleich wichtig \u2013 die m\u00fcsst ihr auch noch mit hineinnehmen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9389,
            "text": "So hat sich dann das ergeben. Und da ist wirklich spannend gewesen. I: Jetzt sind die Artikel recht kurz in dem Theaterlexikon, hast Du da nicht Lust \u2013 also Lust hast Du sicher gehabt etwas Gr\u00f6sseres zu machen, aber was h\u00e4tte es da gebraucht, um genauere Darstellungen von diesen Menschen zu schreiben? P: Ja gut, da h\u00e4tte man dann schon noch alle Kritiken anschauen m\u00fcssen, also wenn jemand zuerst die freie Szene in Z\u00fcrich und dann nachher mit dem (Roger, Schorsch?) zusammen, da h\u00e4tte man dann den ganzen (Roger, Schorsch?) Nachlass anschauen m\u00fcssen und so. Also das w\u00e4re dann so eine Erweiterung gewesen. Und daf\u00fcr hat es dann kein Interesse, kein Publikationsorgan gegeben. Und ich finde eigentlich, die Gr\u00f6sse des Theaterlexikons hat mich eigentlich nicht so beschr\u00e4nkt. Es ist eher das historische Lexikon gewesen, wo man sehr wenig Platz gehabt hat. Und sie darauf bestanden haben, dass man wirklich den Originalnamen, den Beruf von den Eltern, Konfession, alles zusammen das Zeug herausfindet. Und das hat manchmal so viel Zeit gebraucht, bis man nur die Einleitung \u2026 bevor man \u00fcberhaupt darauf gekommen ist, was er gemacht hat. Und das hat schon fast ein Drittel vom gesamten Platz gebraucht.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9473,
            "text": "Das fand ich eigentlich unbefriedigender, weil man da, so Leute wie den Hans Z\u00fcllig abgehandelt hat und dann ist es etwas ganz Kleines geworden. Das fand ich irgendwie schade. Und das hat es nat\u00fcrlich schon gegeben, dass zum Beispiel die IG Tanz in Basel, die haben angefangen so Brosch\u00fcren herauszugeben f\u00fcr Tanzschaffende; fr\u00fchere wie Katja Wulff und so. Sie sind sehr aktiv gewesen und sie haben dann Brosch\u00fcren herausgegeben \u00fcber Katja Wulff. Das haben wir aber in Z\u00fcrich nicht gehabt. Aber wenn ich unbedingt einer Person h\u00e4tte nachgehen wollen, jetzt \u00fcber Terpis, Wigman, Perrottet hinaus, ich h\u00e4tte das immer publizieren k\u00f6nnen beim Wolfgang (lacht), im \"Tanz der Dinge\". Das ist klar. (lacht) Das h\u00e4tte er genommen, aber inwieweit das dann gelesen worden w\u00e4re. Ich meine, er hat immer daf\u00fcr gesorgt, dass die Tanzzeitschriften, so wie der (?), auch in der Landesbibliothek. Es ist immer irgendwo vorhanden, es ist nicht so, dass es quasi verloren ist, aber \u2013 und er hat sogar eine Bibliografie gemacht. Er hat eine. Aber, die ist nie gedruckt, aber wir haben sie im Tanzarchiv Z\u00fcrich auch. Mit allen Zeitungen. I: Und wenn man jetzt heute so etwas w\u00fcrde machen wollen?",
            "entities": [
                "Basel",
                "Katja Wulff",
                "Katja Wulff",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9554,
            "text": "P: Da m\u00fcsste man zuerst genug Mitarbeiter finden. Das sind nat\u00fcrlich zum Teil auch fr\u00fcher Kritiker gewesen, die dann immerhin schon sehr viel gewusst haben. Und nicht \u2013 ich meine, wenn man \u00fcber einen modernen geschrieben hat, dazu gearbeitet hat, da hat man ja eigentlich alles beieinander gehabt, wenn man ein paar Auff\u00fchrungen gesehen hat. Und dann hat man noch vielleicht mit ihm zusammensitzen und was fehlt noch, ja man weiss nicht, in welche Schulen er alles gegangen ist und wo er im Ausland war, wo er die Ausbildung gemacht hat. Vielleicht nicht \u00fcberall schon klar gewesen, aber die, die in den achtziger und in den neunziger Jahren, die haben ja doch schon m\u00fcssen Eingaben machen f\u00fcr F\u00f6rderungsgelder. Das heisst, die mussten auch einen Lebenslauf zusammengestellt haben und das musste dann auch wieder ein Pressedossier sein, sodass man dann eigentlich schon ziemlich viel gehabt hat. Schwierig waren eher die von vorher."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9615,
            "text": "Da hat man mehr herausfinden m\u00fcssen. I: Stichwort F\u00f6rdergelder. Kannst du beurteilen, inwiefern Tanzkritiken einen Einfluss haben auf die F\u00f6rderungspolitik? Auf F\u00f6rdergelder jetzt f\u00fcr aktuell kreierende, produzierende K\u00fcnstler?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9639,
            "text": "P: Ich glaube es nicht. Also, fr\u00fcher, wo es die Tanzkommission noch gegeben hat. Also, ich kenne mich da genauer h\u00f6chstens in der Stadt Z\u00fcrich aus. Also, wo es die Tanzkommission noch gegeben hat in Z\u00fcrich, so wie sie fr\u00fcher gewesen ist, da war es eigentlich ein Mix zwischen Tanzschaffenden und Tanzkritikern. Man hat noch keine Tanzgeschichtslehrer gehabt, man hat noch keine Professoren gehabt am Master Zeitgen\u00f6ssischen Tanz, irgendwie so. Das hat man alles nicht gehabt, das heisst, die Leute, die man genommen hat, man hat ein paar Leute aus der Tanzszene, ich weiss nicht, ich glaube, es sind sechs insgesamt. Dann sind es zwei, drei so gewesen, und dann eben noch immer auch ein Kritiker. Ich weiss, dass der Richard auch in der Kommission gewesen ist, der John Geisler, also abwechslungsweise.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9695,
            "text": "Und dann ist das eigentlich schon da vertreten gewesen, aber man hat ja die Gesuche anschauen m\u00fcssen und hat dann die Vorstellungen besuchen m\u00fcssen. Und ich weiss nicht, ob die Kritiker wirklich \u2013 ich glaube, die Leute, die sind die Produktionen anschauen gegangen und die haben sich weniger von Kritikern beeinflussen lassen. Ob das jetzt die (Ursula Frevl?) das \u2013 eine Zeitlang hat die (Ursula Frevl?) geschrieben. Und wir sind eigentlich immer gegens\u00e4tzlicher Meinung gewesen. Nicht ganz immer, es gab auch Sachen, wo wir beide einverstanden gewesen, es ist immer gleich ein Hin und Her gewesen. Wir haben sehr gut miteinander gekonnt, aber ich glaube weder sie noch ich haben einen Einfluss gehabt, dass sie wegen DEM jemanden F\u00f6rdergelder geben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9749,
            "text": "Weil die Auflage ist ja glaube ich, auch gewesen, dass sie \u2013 also die Sachen schon von fr\u00fcher, Produktionen gesehen haben. Und dann beim neuen wirklich eine Dokumentation haben. I: Bist du nie in so einer Kommission gewesen?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9765,
            "text": "P: Nein. I: H\u00e4tte dich das gereizt? P: Nicht unbedingt. Ich bin ja im Vorstand gewesen von der Tr\u00e4gerschaft, die der Wolfgang gegr\u00fcndet hat, Pro Tanz. F\u00fcr den damals privaten Schweizer Tanzpreis, den ja dann der (?) finanziert hat. Und ich war dort im Vorstand, aber NICHT in der Jury. Brigitte hat dort Z\u00fcrich geleitet, sie hat Tanzkritiken von allen Seiten gehabt. Ich bin, glaube ich, vielleicht ein Jahr in der Jury gewesen, allerh\u00f6chstens, aber ich glaube nicht. Also wir haben auf die Auswahl keinen Einfluss gehabt. Das, was ich dann gemacht habe. Und ich habe ja auch beim (Sivic?), da bin ich im Vorstand gewesen, aber ich bin nie da gewesen, wo es um die Auswahl gegangen ist. Und zwar einfach auch, weil ich das Gef\u00fchl gehabt h\u00e4tte, wenn ich h\u00e4tte ausw\u00e4hlen m\u00fcssen, dann h\u00e4tte ich mich verpflichtet gef\u00fchlt, alle Sachen zu sehen. Und das ist jetzt wieder einfach zeitlich nicht m\u00f6glich gewesen.",
            "entities": [
                "Schweizer",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9835,
            "text": "Weil, es sind eine Zeitlang, in den achtziger, neunziger Jahren, da hat es sehr viele Vorstellungen gegeben. Und da den \u00dcberblick \u2026 und ohne \u00dcberblick zu urteilen, das ist mir weniger gelegen. Mich hat dann mehr interessiert, zum Beispiel beim Sivic an einem Seminar teilzunehmen. Oder eben Tanzgeschichte weiterzumachen. Ich habe ja erst mit f\u00fcnfzig Jahren angefangen Tanzgeschichte zu unterrichten. Vorher sind es nur einzelne Kurse gewesen. I: Und Tanzkritiken schreiben, das hast du aber schon fr\u00fcher gemacht?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9867,
            "text": "P: Tanzkritiken habe ich 1978 angefangen. I: Auch relativ sp\u00e4t, wenn man es mit heute vergleicht? P: Ja, das ist aber, wenn man es mit heute vergleicht, ich bin heute noch \u00fcberzeugt, dass das notwendig ist, du musst zuerst einen Haufen Sachen gesehen haben, bist du Kritiken schreiben kannst. Du kannst nicht einfach sagen, von jetzt an schreibe ich Tanzkritiken und dann siehst du zum ersten Mal ein klassisches Ballett. Also meiner Ansicht nach solltest du eben schon vorher m\u00f6glichst viel Grundwissen angesammelt haben, dass du dem gerecht wirst. Denn schliesslich, muss man sich ja immer vorstellen, eben wir sind Kritiker und wir schreiben f\u00fcr die Zeitung. Aber wir haben ja auch eine Verantwortung, weil schliesslich ist da entweder eine freie Truppe oder es ist ein Theaterballett oder irgend sonst eine Institution. Da sind sehr viele K\u00fcnstler involviert, die lange daran arbeiten und Pl\u00e4ne haben, Musik bestellen, die etwas auf die Beine stellen. Und ich finde, die haben es auch verdient, dass auch die Kritiker Arbeit leisten vorher und nicht einfach so noch am Schluss dazu kommen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 9942,
            "text": "Sondern, wenn man schon etwas beurteilt, dann schon aufgrund von Wissen. Das Einzige, was man als Tanzkritiker mitbringen kann, dass man orientiert ist \u00fcber das Umfeld und \u00fcber das, was sonst gemacht wird. Auch \u00fcber sich selber, dass man sich m\u00f6glichst weit orientiert und das w\u00fcrde eben auch heissen, dass man auch Erfahrung hat im Tanzschauen. Eben, ich habe seit der erste \"Giselle\", die das Z\u00fcrcher Ballett in Z\u00fcrich einstudiert hat, habe ich alle T\u00e4nze gesehen. Auch Tanzeinlagen in den Musiktheatern. Und das ist eben ungef\u00e4hr seit 1961, 1962 gewesen. Da bin ich 15, 16 gewesen. Und angefangen zu schreiben, habe ich 1978 und ich habe alles gesehen und mehrmals gesehen. Freie Szene hat es da noch sehr wenig gegeben. I: Und mit der freien Szene, was ist dir geblieben?",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10003,
            "text": "P: Also ganz am Anfang, eben \"Tanznovember\", so die ersten Sachen, da ist mir so vor allem die Vielfalt geblieben. Eben, wie eine Fumi Matsuda, die hat ja dort ihre ersten Soli gezeigt in der Schweiz. Sie kommt ja von einem Wigman-Sch\u00fcler her und wird dann wieder amerikanisch, also es ist eigentlich die Vielfalt gewesen, die vielen M\u00f6glichkeiten, die man gesehen hat. Und das hat mich fasziniert und dann gibt es nat\u00fcrlich schon einzelne K\u00fcnstler, die vielleicht gar nie abendf\u00fcllende Produktionen gemacht haben, aber eine (Christine Merz?) zum Beispiel, die da im \"Tanz in St\u00fccken\" ihre kurze, fast wie Tanzgedichte gemacht hat. Vielleicht nur zu einer Arie aus der \"Norma\". Aber, was sie da damit gemacht hat, das ist einfach so verdichtet gewesen. Und so grossartig. Aber sie hat glaube ich, nie ein abendf\u00fcllendes Ballett in dem Sinn gemacht.",
            "entities": [
                "Fumi Matsuda",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10066,
            "text": "Sondern, sie hat das so ausgearbeitet. Oder eben dann die Kontinuit\u00e4t von einer Fumi Matsuda, die sich auch wieder ge\u00e4ndert hat, sich sogar vom Tanztheater \u00e0 la Pausch ein bisschen hat inspirieren lassen. Aber trotzdem aus all diesen Anregungen, die sie von \u00fcberall her gehabt hat, ist immer eindeutig sie selber gewesen, die es gemacht hat. Auch, wenn sie mit ihrer Truppe gearbeitet hat. Und solche Sachen, das ist nat\u00fcrlich spannend gewesen. Oder auch eine Aughterlony, als ich sie das erste Mal gesehen habe, bin ich v\u00f6llig perplex gewesen, wie diese Frau in einem Moment zeigen kann, was in ihr vorgeht. Einfach welches Programm jetzt auch immer, aber sie kann, ich glaube, sie kann gar nicht nicht darstellen. Sie m\u00fcsste sich wahrscheinlich wahnsinnig M\u00fche geben, dass einmal etwas von ihren Bewegungen einfach leer sind. Es ist immer eine Dringlichkeit darinnen. Und das sind so einzelne Gestalten, die mir \u2013 ja, die meisten sind Frauen. Muss ich sagen. Mal schauen, was mir sonst noch in den Sinn kommt.",
            "entities": [
                "Fumi Matsuda"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10145,
            "text": "I: Eine Dringlichkeit, das ist ein ganz ein sch\u00f6ner Ausdruck. P: Ja, es ist einfach. Es gibt so manchmal einen Ausdruck, wo Tanzschaffende sagen, ich habe einmal etwas dar\u00fcber machen wollen. Wenn ich das w\u00f6rtlich nehme und wirklich denke, aha, der wollte einmal wirklich das machen, dann muss man dann sagen, der kann\u00b4s auch sein lassen. Aber wahrscheinlich meint er es gar nicht so, wie es klingt. Und drum, es muss irgendwie wie eine innere Notwendigkeit oder wie eine Dringlichkeit sein, dass man sp\u00fcrt, das musste er jetzt einfach darstellen. Und auch wenn einem dann vielleicht nicht gef\u00e4llt, aber das gibt sicher nie etwas, dass man dann es verurteilt, sondern man kann immer das beschreiben, die Erf\u00fclltheit von etwas, auch wenn die Meinung nicht teilt, oder irgendwie so. Aber ich glaube, da entwickelt man schon, dadurch, dass man viele Sachen anschauen geht, entwickelt man schon ziemlich schnell die F\u00e4higkeit zu sagen, das sagt mir etwas und das sagt mir nichts. Wobei man immer annehmen muss, dass etwas gesagt wird, ohne dass man es merkt. (lacht) Klar. 2:50:21 I: Oder auch, dass der K\u00fcnstler auch etwas zu sagen hat. P: Ja, ja. I: Ich musste jetzt davor auch an unsere Vorliebe f\u00fcr afrikanischen K\u00fcnstler und K\u00fcnstlerinnen denken, da ist ja eine Dringlichkeit da \u2013 P: Ja. I: Die haben etwas zu sagen \u2026\u2013 P: Die wollen sich ausdr\u00fccken, das ist eine Not, die wollen etwas, die wollen uns etwas erz\u00e4hlen. Und vielleicht ist es gar nichts Sch\u00f6nes, was sie erz\u00e4hlen, und vielleicht ist es auch noch nicht ganz perfekt gemacht. Man sp\u00fcrt einfach die Intensit\u00e4t. I: (Unv.) manchmal ganz altmodisch von der Formensprache, aber \u2013 P: Ja, aber das ist \u2013 I: Wenn man dem gegen\u00fcber mit Respekt begegnet."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10260,
            "text": "P: Das ist klar. Wobei ich sowieso gerade bei denen, ich habe ja dann am Schluss im Theaterspektakel, wo ich ja geschrieben habe, da habe ich ja vor allem die \"Shortpieces\" so gerne gehabt. Dann habe ich mir bei denen ausgesucht, weil das hat mich fasziniert. Da hat man unglaubliche Frauen und M\u00e4nner gesehen, die auch wieder eben nicht ganze St\u00fccke machen, sondern in 20 Minuten irgendwie etwas zusammenballen, was wirklich ganz spannend gewesen ist. Und das hat mich immer auch sehr ber\u00fchrt, wenn \u2013 das war sehr interessant. Und da kommt es dann nicht darauf an, ob sie das mit Ballett machen oder ob sie es \u00e0 la Graham machen oder was auch immer. Es kommt ja nur darauf an, stimmt es von (ihnen/innen?) her. Haben sie in dem Stil eine Ausdrucksm\u00f6glichkeit gefunden."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10314,
            "text": "I: Du hast \"Shortpieces\" erw\u00e4hnt von heute und auch das \"Tanz in St\u00fccken\". Das ist vielleicht jetzt noch einmal so achtzigerer Jahre \u2013 Gegenwart, welche dringliche K\u00fcnstler sind dir auch noch so im Ged\u00e4chtnis?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10333,
            "text": "P: Ganz, ganz fr\u00fcher \u2013 es ist sicher auch der Peter Schilling, der sehr, sehr fr\u00fch mit ganz eigenst\u00e4ndigen Sachen gekommen ist und dann bin ich mit \u2013 das ist einer, der wenigen gewesen, mit dem ich auch mal diskutiert habe. (lacht) Und dann haben wir/mir gesagt hat, ja, er mache ja grunds\u00e4tzlich nur Bewegungen, die er selber erfunden hat. Wobei ich mich nat\u00fcrlich nicht habe lumpen lassen und gesagt habe, wenn man von einem Fuss auf den anderen h\u00fcpft, dann gibt es automatisch etwas, wo man im Klassischen Jet\u00e9 sagt. (lacht) Und dann haben wir solches einmal ein bisschen, ein bisschen diskutiert. Und der (Franz Frautschy?) ist mir in der Erinnerung, der hat im Prinzip so hochmusikalisches \u2013 aus Basel ist er gekommen \u2013 hochmusikalische Sachen gemacht im Zwischenbereich Musik und Tanz.",
            "entities": [
                "Basel"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10397,
            "text": "Wo man sagen konnte, so etwas hat wahrscheinlich schon der Sacharoff in dieser Art gemacht, aber f\u00fcr ihn hat es gestimmt. F\u00fcr alle anderen w\u00e4re es dann eben wieder nicht richtig gewesen, oder? Und jemand, der schon sehr fr\u00fch ganz interessante Gruppenst\u00fccke gemacht hat, das ist der (unv. Schumann) gewesen, mit seinen TaMuThe, also Tanz, Musik und Theater. Und gerade dort habe ich eben mit der (?) gehen m\u00fcssen und sie hat das eine St\u00fcck gut gefunden und ich das andere. (lacht) Das (?) n\u00e4chste Jahr. Aber das hat mich immer interessiert. Da bin ich eigentlich immer gegangen, weil das habe ich immer originell gefunden, wie er das gemacht hat. Und was mich auch vor allem interessiert hat, ist nat\u00fcrlich die Welscher freie Szene, haben mich die interessiert, die im Prinzip erstmal von der Klassik herkommen, nachher vielleicht beim B\u00e9jart oder irgendwie so in Genf oder so gewesen sind. Und dann selber Sachen gemacht haben. Wie der Philippe Saire, bei ihm hat mir gar nicht alles gefallen, aber auch ein (Etienne Frey?), der hat nat\u00fcrlich sehr, sehr spannende Sachen gehabt und dann wieder Sachen, wo ich denke, wie kommen sie dazu?",
            "entities": [
                "Genf"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10471,
            "text": "Es ist nicht ausgerichtet gewesen. Es ist schwierig zu sagen, was da noch an Truppen \u2013 CH-Tanztheater, die haben ganz sicher nie ein schlechtes, nicht durchdachtes St\u00fcck gemacht. Sie haben auch zum Teil die Welscher, der (Verleau?) hat mal eine Choreografie gemacht f\u00fcr sie. Und da ist quasi das Niveau immer gut gewesen, vor allem der (Ben Ida?), wenn er choreografiert hat. Und weil er vor allem nat\u00fcrlich das ganze Team von T\u00e4nzerinnen, die sehr lange miteinander gearbeitet haben, das hat eigentlich immer etwas Interessantes und etwas Packendes gegeben. Das ist schon sch\u00f6n gewesen. (lacht) I: Tust du auch mal verschiedene Kriterien anwenden, je nach Theater oder je nach Gr\u00f6sse von der Kompanie oder auch ja, nach Ressort vom Tanz?",
            "entities": [
                "CH-Tanztheater"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10539,
            "text": "P: Nein, ich muss sagen, ich bin glaube ich in der Kritik, bei diesen freien Tanzschaffenden, da bin ich normalerweise sehr viel wohlwollender. Weil wenn der Apparat da oben im Opernhaus (deutet mit dem Kopf seitlich nach oben und lacht) wieder mit einem riesigen Aufwand etwas produziert, wo ich einfach denke, mit dem Geld h\u00e4tten alle Tanzschaffenden in Z\u00fcrich vielleicht etwas Besseres gemacht. Also, da mache ich schon einen Unterschied, ich erwarte dann schon von einer Institution, die auch gr\u00f6ssere Ressourcen hat, die auch, sagen wir, T\u00e4nzer anders zahlen kann und die sollten auch besser ausgebildet sein. Also da erwarte ich mehr. Wobei ich kann in letzter Zeit nicht sagen, es sei \u2013 vielleicht, dass es mir nicht so gefallen hat, aber ich kann nicht sagen, es sei schlecht gewesen, oder? Wenn man da einen Unterschied macht.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10598,
            "text": "I: Beobachtest du bei dir so \u00fcber die Jahre einen Wandel im Geschmack, muss man fast sagen?P: Ja, das kann vielleicht schon sein. Ich glaube, mich interessieren eher Sachen, die \u2013 in der neusten Zeit \u2013 eher Sachen, die formal eine gewisse Komplexit\u00e4t haben. Also, das w\u00e4ren dann Anne Teresa de Keersmaeker oder auch zum Teil die Anna Huber, einfach die Sachen, da kann ich sicher sein, dass ich auf meine Kosten komme. Auch wenn jetzt gerade ein St\u00fcck mal nicht zu den allerbesten geh\u00f6rt. W\u00e4hrendem, wenn es vor allem um Inhaltliche und so, sagen wir mal, diskontinuierliches Geschichtenerz\u00e4hlen, (verschrauben/verschroben?)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10665,
            "text": ". Damit kann ich ein bisschen weniger anfangen. Und wo ich auch eine gr\u00f6ssere Empfindlichkeit habe als fr\u00fcher, das ist, wenn die Musik \u00fcberhaupt nicht passt. (lacht) Beziehungsweise, wenn sie so ist, dass man die \"Jupiter Symphonie\" nimmt f\u00fcr irgendeinen Tanz, wo man auch eigentlich schlicht jede Musik nehmen k\u00f6nnte und wo es auch ein Minkus tun w\u00fcrde. Also, ich bin gar nicht gegen Minkus. Minkus Ballette sind gut, w\u00e4hrend der Petipa gute Choreografien hat und so ein mittelm\u00e4ssige Musik machen konnte. Aber einfach, da w\u00fcrde eine Gebrauchsmusik langen und es m\u00fcsste nicht so ein Meisterwerk sein vom Mozart, wo man dann etwas macht, das eigentlich gar nicht auf Mozart eingeht und auf dieselbe Strukturierung und seinen Charakter. Da bin ich heute etwas weniger tolerant, glaube ich. I: Weniger tolerant geworden oder ist die Musik schon immer so etwas (?)?",
            "entities": [
                "Petipa"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10730,
            "text": "P: Die Musik ist schon immer wichtig gewesen, aber es ist nat\u00fcrlich schon auch der Balanchine-Einfluss, oder. Eben, ich habe den Balanchine eigentlich schon ziemlich lange gesehen. Wo man einfach sieht, was man machen kann, wenn man wirklich die Musik so einbezieht. Oder auch, wenn ich beim Schl\u00e4pfer sehe, wie der \u2013 der hat immer einen Grund, warum es die Musik ist. Eben, es ist auch wieder eine Notwendigkeit. Der Schl\u00e4pfer w\u00e4hlt nie eine Musik, die nicht passt. Oder wo die Musik einfach viel besser ist, als das, was er tanzt. (lacht) Sagen wir mal. Und wenn man nat\u00fcrlich genug lange gesehen hat, wie gut, wie \u00fcberzeugend man das machen kann, dann ist man vielleicht empfindlicher, wenn dann wieder irgendeiner einfach eine Musik nimmt und man das Gef\u00fchl hat (zuckt mit den Schultern), warum nimmt er die Musik, er k\u00f6nnte auch eine andere nehmen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10793,
            "text": "I: Fliesst das in das Schreiben der Kritik dann hinein? P: Das kann schon sein, ja. I: Wie? P: Indem ich sehr altmodisch sage, von mir aus muss man das \"Requiem\" nicht vertanzen. (lacht) Du hast glaube ich, dar\u00fcber geschrieben. Ich habe es nur gesagt. (lacht) Also bei mir geh\u00f6rt vor allem Sachen von religi\u00f6ser Musik, also ich muss weder dem Neumeier seine \"Matth\u00e4us-Passion\", noch irgendwie ein \"Mozart-Requiem\" vertanzt haben. Ich glaube, das ist so f\u00fcr sich. Und ich glaube auch, es gibt relativ wenige Sachen, die dann so \u00fcberzeugend sind, wo ich dann sage: ja. Da hat die Musik etwas mit der Religion zu tun und das ist optimal umgesetzt.",
            "entities": [
                "Neumeier"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10846,
            "text": "Und optimal umgesetzt, das w\u00e4re eben das Beispiel, die \"Reformations Sinfonie\" von Schl\u00e4pfer. Die habe ich live gesehen, mehr als ein Mal. In Mainz, das ist noch eine Mainzer Choreografie. Und da hat er eigentlich die Musik von Mendelsohn, die hat er umgesetzt mit allen Schwierigkeiten von Menschen, die um den Glauben ringen. Und dann im Schlusssatz kommt ja das Zitat vom Luther und dort zeigt er im Hintergrund das Corps de Ballet, das eigentlich unisono tanzt und die haben dann den Glauben gefunden. Also in irgendeiner Form, das ist nat\u00fcrlich hochkomplex beim Schl\u00e4pfer, aber trotzdem, man hat eine ganze Masse, also sehr viele Leute, und die haben den Glauben gefunden und die best\u00e4rken sich auch gegenseitig, indem sie miteinander zu dieser grandiosen Musik tanzen.",
            "entities": [
                "Corps de Ballet",
                "Mainz"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10909,
            "text": "Und vorne ist der (Weihenoehler?), der damals grosse Solist vom Schl\u00e4pfer, der ja ungeheuer ausdrucksstark gewesen ist. Und bei dieser ganzen Musik, wo die jubeln, hadert er vorne und schlagt und er KANN einfach nicht glauben und das ist die Diskrepanz und das ist so, eben \u2013 wenn man SO mit Musik, die ins Religi\u00f6se geht, das ist jetzt ja kein Requiem oder irgendeine Passion oder irgendetwas, aber einfach, wenn man religi\u00f6se Musik so umsetzt, dann bin ich total begeistert. Aber es gibt viele religi\u00f6se Musik, wo ich nicht begeistert bin. Die ich bei aller Liebe vom Tanz, da muss es der Tanz f\u00fcr mich nicht sein. Da muss man auch wissen, dass man dann allergisch reagiert und am gescheitesten sagt man dann, ich schreibe nicht und sonst tut man einfach etwas distanzierter schreiben, wenn es dann nicht anders gegangen w\u00e4re."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 10975,
            "text": "I: Oder Ohropax hinein \u2013 P: Nein, eben Ohropax das h\u00e4tte ich beim Dubois oder auch bei der fr\u00fchen Keersmaeker \u2013 da hat sie ja mal ein wunderbares Anfangsst\u00fcck gehabt, wo sie w\u00e4hrend der ganzen Vorstellung eine Chruschtschow-Rede zu kommunistischer Zeit, hat sie laufen lassen. Und das ist einem dermassen auf die Nerven gegangen. Das w\u00fcrde ich heute abd\u00e4mpfen mit dem Bewusstsein, es ist die Musik, es ist das Gespr\u00e4ch, es kommt das. Aber auf das will ich mich nicht konzentrieren. Obschon sie nat\u00fcrlich beides will, aber ich k\u00f6nnte mich dann besser konzentrieren auf die Bewegungen. Aber ich habe deswegen nicht schlecht \u00fcber sie geschrieben. (lacht) Das ist mir nicht in den Sinn gekommen. I: Und in der Tanzwissenschaft, da schreibt man ja von diesem No Dance, also Konzepttanz, wenn nicht mehr getanzt wird. Das hat damals den Jochen Schmidt, der ja da die Tanzgeschichte herausgegeben hat, sehr genervt. Also damit kann er gar nichts anfangen. Wie hast du diesen Turn vertragen?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11057,
            "text": "P: Das ist eigentlich schon auch nicht ganz meine Sache. Ich muss sagen, ich finde es absolut faszinierend, was der Paul Taylor damals, am Anfang von der Postmoderne gemacht hat. Weil das ist wirklich zusammen mit dem Cage seiner Nicht-Musik, wo es eine Partitur gibt davon (lacht). Das ist, soviel ich weiss, wirklich etwas Erstmaliges gewesen. Vielleicht hat es das vorher auch gegeben, weil man muss ja immer aufpassen, wenn man sagt, das ist zum ersten Mal gewesen. Wenn man genau genug schaut, dann findet man schon wieder irgendwo einen Vorl\u00e4ufer, oder wieder irgendwie etwas, das in dieser Art gegangen ist. Auch wie der Dadaismus, sind ja viele Sachen in diese Richtung gegangen. Aber dass die Auftritte von Paul Taylor damals, das ist ja etwas, was mich total fasziniert hat, die Reaktionen darauf. Es ist ja einfach die Frage, wenn du auf die B\u00fchne kommst und nicht tanzt, dann gibt es nicht so viele M\u00f6glichkeiten, nicht tanzen ist nicht tanzen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11119,
            "text": "Und die Frage ist dann, ob ich das in sehr vielen weiteren Vorstellungen, die Verweigerung auch sehen muss. Wenn ich ja weiss, dass nicht getanzt wird und dass im Grunde zum nicht tanzen und den Grund schreiben sie im Programmheft, dann muss ich es eigentlich nicht anschauen gehen. Ich bin da auch nicht ganz gl\u00fccklich. Mich fasziniert wirklich eher einfach ein T\u00e4nzer, der zeigt, wie er in die Verzweiflung geht und das nur machen kann, indem er die Spannung aus dem R\u00fccken herausnimmt. Da bin ich einfach auf den Knien, das finde ich so grossartig, wenn man rein k\u00f6rperlich so etwas darstellen kann. W\u00e4hrende dem wieder jemand mit dem Konzepttanz, warum er will, dass die Zuschauer auf Zuschauer zur\u00fcckwerfen und solche Sachen, das interessiert mich nicht mehr so."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11177,
            "text": "Wie gesagt, es ist kein Problem eine Kritik dar\u00fcber zu schreiben, ohne einen Verriss. Man kann nicht? sagen, es ist nur sehr schmal, die haben es so und so gemacht und es ist so und so gewesen und das ist dann okay. Und jemand, der mich kennt, der weiss dann, sie findet es ganz bl\u00f6d und jemand anderes, der mich nicht kennt, der denkt, ja, so ist es gewesen. Das ist jetzt fies, wenn man es so macht, aber ich habe mir immer so geholfen. I: Hat es auch \u00dcberraschungen gegeben f\u00fcr dich?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11207,
            "text": "P: Ja, nat\u00fcrlich. Eine hast du ja erlebt (deutet auf die Interviewerin), als ich nicht mit in den \"Schwanensee\" gehen wollte und dann sind wir miteinander gegangen und dann bin ich hellauf begeistert gewesen von der \"Schwanensee\"-Auff\u00fchrung, die mit dem alten \"Schwanensee\" eigentlich nicht mehr viel zu tun hat. Ich kann mich erinnern, ich habe auch mal andere \"Schwanensee\" gesehen, wo es um \"Schwanensee reloaded\" gegangen ist. Das ist aus Wien gewesen. Und die hat auch die Musik verfremdet. Und ich muss sagen, die Verfremdung von der Musik ist absolut genial gewesen. Die t\u00e4nzerische Umsetzung ist nicht ganz so gut gewesen, aber das ist eine spannende Vorstellung gewesen. Aber, eben, es kann immer \u00dcberraschungen geben, das ist ganz klar. Ich bin auch manchmal \u00fcberrascht, wenn ich heute mit meiner Enkelin in einen \"Nussknacker\" und mich einfach langweile, langweile, langweile. Oder auch in einen \"Schwanensee\" und mich langweile. Das w\u00e4re mir ganz am Anfang nicht passiert, aber jetzt passiert es.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11285,
            "text": "I: Begeisterst du dich daf\u00fcr anders? P: Ja, eben. Also, ich h\u00e4tte sehr grosse Freude, wenn ich alles sehen k\u00f6nnte von der Anne Teresa Keersmaeker, zum Beispiel. Das sind die Leute, die mich total \u00fcberzeugen und die ich immer wieder sehen will, wo ich aber nicht unbedingt reisen kann, einfach weil ich \u2013 famili\u00e4re Gr\u00fcnde und so. Man kann nicht alles machen und leider kommt sie viel weniger, sie ist fr\u00fcher viel in Bern gewesen. Viel an der (?) sowieso, das haben wir dort eigentlich alles gesehen. Und ja, wem w\u00fcrde ich noch nachreisen? Dem Ratmansky mit der \"Bayad\u00e8re\" nat\u00fcrlich. Aber sonst kommt mir im Moment nichts in den Sinn.",
            "entities": [
                "Bern"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11342,
            "text": "R/K: Du hast gesagt, der hat dich k\u00f6nnen \u00fcberraschen, aber das weisst ja du, aber wir wissen es ja nicht. I: Ja, P: Was f\u00fcr eine \u00dcberraschung? I: Ja wegen dem \"Swanlake reloaded\", \u00fcber das Thema, dass man manchmal mit einer vorgefassten Meinung an einen Ort geht und dann so findet, das ist ja gar nicht so schlecht. (lacht) P: Ja. I: Soll ich das noch nachfragen, oder wie?W: (Unv.) Weisst du den Namen noch \u2013 P: Ich weiss es nicht mehr, weisst denn du noch? I: Nein, vielleicht (Rieckmann?) oder so, der schwedische Schwan. \"Swanlake reloaded\". P: Ja, genau. I: \"Tschaikowsky goes Streetdance\" ist das gewesen. P: Genau. Der ist das gewesen. K/R: Aha, das ist so eine Show gewesen.I: Genau. P: Ja. I: Das ist total gut gewesen, aber hingegen w\u00fcrde ich nie mehr in \"Rock the Ballet\" gehen. Also, so Zeug. P: Nein, sobald es eben so auf Show und Kraft und so geht, dann \u2013 ist es ja einfach Show und das darf es ja sein."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11398,
            "text": "Das ist ganz klar. I: (zur Kamera) Hast du jetzt da gestoppt? K: Nein, es l\u00e4uft. (weitere Absprachen \u00fcber den Verlauf) I: Ursula, hast du noch etwas? Ich habe die neuralgischen Punkte schon angesprochen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11424,
            "text": "(beide lachen) Das mit der Musik ist selber noch gekommen. J\u00e9r\u00f4me Bel?P: \u00dcber den haben wir noch nicht geredet, aber das muss ich auch nicht sagen, das weisst du. (lacht) (weitere Absprachen) P: Wie hat das geheissen, wo die alle geheult haben rund um mich herum? Und ich einfach wie ein Holzbock dagesessen habe und dachte, warum sind die alle ergriffen? Und ich? Du bist \u2013 (?) I: Das habe ich jetzt auch nicht gekannt. Im Theaterspektakel?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11478,
            "text": "P: Nein. In der Gessnerallee. Sie sind st\u00e4ndig zu den T\u00fcren hereingekommen und wieder gegangen. W: Platel. I: Alain Patel. P: Das ist dem Platel \u2013 I: Da haben (?) abgebrochen. P: Genau. (lacht) Das ist auch nicht mein Freund. (lacht)I: Ja, also das w\u00fcrde mich schon noch auch interessieren, eigentlich machst du einen recht grossen Spagat. Du bist Ballettexpertin, also Stilexpertin und man merkt dir das Herzblut f\u00fcr den klassischen Tanz sehr an. Da muss man dich nur anschauen. Und auf der anderen Seite bist du beim Ausdruckstanz gelandet. Also auch, wenn ich es b\u00f6se sage, bei der freien Szene, wo Dilettantismus pur ist, finde ich manchmal. Wie handhabst du diesen Spagat?",
            "entities": [
                "Gessnerallee"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11532,
            "text": "P: Also, es ist wahrscheinlich eben schon, was wir schon gesagt haben, die Dringlichkeit. Wenn ich jetzt irgendwie Chladek anschaue, dann muss ich einfach sagen, da sehe ich keinen Unterschied zum klassischen Tanz in der Qualit\u00e4t. Also das ist auch, das sind solche Sachen, die einfach spannend sind. Und wie gesagt, bei einem Forsythe flippe ich aus. Das finde ich so grossartig. Es ist eben vielleicht mehr das Formale. Wenn das Formale ganz fehlt. Und dann gibt es eben die Sachen, wo die meisten sehr begeistert sind, wo ich einfach dasitze und denke, ja ist gut. Sie haben eine Stunde angesagt und es wird eine Stunde gehen und dann gehe ich Heim. Und das ist etwas, dass du sehr liebst oder interessant, etwas, das kommt praktisch in jeder Pr\u00fcfung (?) korrigieren. Und das ist der J\u00e9r\u00f4me Bel \"The show must go on\" und ich muss einfach sagen, ich habe sehr viel dar\u00fcber gelesen, wie grossartig, wie spannend, einfach eben \u2013"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11600,
            "text": "Wie interessant das ist, wie packend. Und ich sitze da inmitten von einem Publikum, das gepackt ist und ich bin \u00fcberhaupt nicht gepackt. Ich schaue denen einfach zu, ich sehe in das Gemisch zwischen Profit\u00e4nzern und Laient\u00e4nzern. Ich sehe, wie die die Platten nehmen und wie die dann einen Aspekt von dieser Platte, manchmal auch zwei oder drei, relativ \u2013 also, es sieht dann aus wie improvisiert umgesetzt. Aber nach den vielen Vorstellungen, die es auf der ganzen Welt schon gegeben hat, w\u00fcrde ich sagen, ist es nicht mehr improvisiert, sondern es ist so wie es ist."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11636,
            "text": "Und dann sitze ich einfach da, okay so eine Single geht vier Minuten, warten wir ab was kommt. Meistens ist schon am Anfang klar, okay, die n\u00e4chsten vier Minuten sind so, was ich nicht besonders spannend finde. Und dann kommt eigentlich die grosse Spannung, welches ist die n\u00e4chste Single. Und dann finde ich es (?) und dann kommt \"La vie en rose\" mit der Edith Piaf und dann ist einfach die B\u00fchne rosa beleuchtet und da denke, so what, okay, das sind die (?). Ich bin einfach \u00fcberhaupt nicht gepackt, ich bin nicht neugierig, ich kann mir \u2013 mir fehlt der Zugang zu dem. I: Aber ist das nicht vielleicht, weil die ganze Popkultur an dir vorbeigegangen ist?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11682,
            "text": "P: Ja, vielleicht schon. (lacht) I: Weil du st\u00e4ndig in der Oper gesessen bist. (lacht) P: Das kann schon sein, ich habe auch kein Elvis-Fan, ich habe nie Elvis geh\u00f6rt. Ich bin immer in die Turnhalle gegangen. I: Nie Rock n\u00b4 roll? P: Nein, h\u00f6chstens zum Tanzen. I: Also, dann hier im Haus, wenn es dann mal einen Ball gegeben, dann haben die h\u00f6heren T\u00f6chter schon auch mal zu einer zeitgen\u00f6ssischen Musik getanzt? P: Ja, ja. Nat\u00fcrlich. I: Das schon. P: Ich sage zum Tanzen schon, aber ich w\u00e4re NIE in ein Popkonzert gegangen. I: Und du hast dir auch keine Platten gekauft von David Bowie?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11716,
            "text": "P: Nein, habe ich gar wirklich nicht, gar nicht. (sch\u00fcttelt nachdr\u00fccklich den Kopf) I: Das heisst die ganze Popkultur ist eigentlich spurlos an dir vorbeigegangen? P: An der h\u00f6heren Tochter spurlos vorbeigegangen. (lachen beide) Wir sind ja da im Schulhaus von den h\u00f6heren T\u00f6chtern. Ja. Nein, das habe ich nie gemacht. K/R: Aber, das war aus Protest ein bisschen, gegen die eigene \u2013 P: Nein, das hat mich nicht interessiert und ich hatte genug zu tun. Ich musste ja zwei, drei Mal in der Woche ins Opernhaus, die Opern kennenlernen und die Ballette, die der Beriozoff inszeniert hat. Da konnte ich doch nicht am vierten Abend auch noch ausgehen und dann noch in ein Popkonzert. Beim Opernhaus haben meine Eltern nie ein Problem gemacht, mein Vater ist mich abholen gekommen nachher, damit ich nicht das letzte Tram nehmen muss. Aber ich weiss nicht, es ist mir wirklich nicht in den Sinn gekommen und wie ich auch gesagt habe, ganz am Anfang, wir sind eine Klasse gewesen, die Schiller rezitieren konnte, auswendig. Wir waren eine Klasse, wo SEHR Viele ein Instrument gespielt haben, und zwar auf h\u00f6herem Niveau. Wir haben dann Wettbewerbe gemacht, wer jetzt an der Schulvorstellung wirklich der Star ist.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Opernhaus",
                "Schiller"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11785,
            "text": "Und wir sind st\u00e4ndig im Opernhaus und in der Turnhalle gewesen, aber es ist niemand von uns ins Popkonzert und ich damit auch nicht, nein. I: Was ist passiert, wo deine Kinder in der Pubert\u00e4t gewesen sind und ihre Popmusik vielleicht daheim geh\u00f6rt haben?",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11803,
            "text": "P: Das hat der Sohn gar nicht gemacht, er hat uns eine Zeitlang verschreckt mit dem st\u00e4ndigen wiederholten Tschaikowsky-Klavierkonzert und das hat er ganz laut laufen lassen. Das hat er auch bei uns daheim gefunden. Nein, er hat das eigentlich nicht. Und die Tochter hat das relativ leise gemacht, das ist eigentlich kein Problem gewesen. I: Kein Pop-Verbot? P: Nein. Kein Verbot. Nein, also ich habe meinen Kindern verboten damals, weil ich einfach Angst gehabt habe, da zu Z\u00fcri West zu gehen, als meine Tochter dreizehn war und ich habe gesagt, der Film l\u00e4uft auch im Korso. Geht ins Korso. Und sonst stehe ich mit dem Auto vorm Kino und hole dich ab. Ich will nicht, dass du dort alleine heruml\u00e4ufst, so ein kleines, blondes M\u00e4dchen. Und einmal habe ich gesagt, du ich kann nicht (?) gehen, weil dann hocke ich (?), wenn du gehst. Weil man hat einfach gewusst, da gibt es so Randalierer, oder. Und zum Ungl\u00fcck oder vielleicht auch zum Gl\u00fcck, ist dann wirklich ein Schulkollege von ihr abgeschlagen worden, wo sie das erste Mal gegangen sind, auf dem Heimweg und seither wollte sie auch nicht mehr gehen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11884,
            "text": "Also, nein, ich bin auch durch meine Kinder nicht gezwungen worden, dass ich mich da mit dem eng befassen muss. (lacht) Und es ist wirklich etwas, was ich in dem Sinn nicht kenne. Nat\u00fcrlich, eben von der Tanzmusik und so kenne ich das schon. Und ich habe auch so den \"Moonwalk\", den habe ich erst sehr sp\u00e4t geschaut und aus Interesse und nicht, weil das zur selben Zeit gewesen ist und weil ich das spannend fand dann. Wir sind da in einer altmodischen Blase drinnen gewesen, eigentlich. Und ich glaube, ich habe auch Sachen gesehen vom J\u00e9r\u00f4me Bel, die ich spannend fand. Ich w\u00fcsste jetzt aber keinen Titel. I: Wahrscheinlich die \"V\u00e9ronique Doisneau\"."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 11937,
            "text": "P: Das k\u00f6nnte gut sein, dass das die Sachen sind, die dann wieder anders gewesen sind. Und was ich nicht kann, das ist mit dem Platel, das muss ich ehrlich sagen, was er auch immer gemacht hat. Ich bin zwar immer gegangen, aber es ist mir die Diskrepanz zwischen der \u2013 meistens ist es ja H\u00e4ndel oder Mozart, so eine Musik gewesen \u2013 und dem, was ich dann f\u00fcr mich einfach mittelalterliches (?) Theater genannt habe (lacht), weil ich s sogar einmal geschrieben habe, das weiss ich nicht einmal. Das war mir einfach zu gross. Als dass ich mich da h\u00e4tte hineinziehen lassen. Ich meine, das ist mir klar, er hat die Diskrepanz gewollt, zwischen quasi \u00fcberirdisch sch\u00f6ner Musik, die da irgendwie weiter weg schwebt und den Leuten, die sich eigentlich mit sich selbst plagen. Mit sich selbst nicht zurechtkommen. Die ihre Ticks haben. Das habe ich alles sehen k\u00f6nnen. Aber das hat mich nicht gepackt. I: Und Pina Bausch \"Caf\u00e9 M\u00fcller\" hat dich dann gepackt? P: Das ist \u00fcberhaupt kein Problem. \"Caf\u00e9 M\u00fcller\" ist f\u00fcr mich etwas vom Tollsten, was sie gemacht hat. Das ist klar. Ich finde aber eigentlich fast alle Sachen \u2026 das ist eben Pina. I: Und was ist f\u00fcr dich jetzt der Unterschied in der Herangehensweise, Pina und Platel?",
            "entities": [
                "Pina Bausch"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12019,
            "text": "P: Ich weiss nicht. Ich glaube \u2013 Ich kenne den Arbeitsprozess vom Platel nicht so gut, wie er da herangeht. Von Pina Bausch weiss man dann, wie sie mit den Leuten gearbeitet hat. Das ist auch sehr gut dokumentiert. Und ich glaube, das Geheimnis, dass Pina Bausch mir im Ganzen gef\u00e4llt, mindestens die St\u00fccke, die ich kenne, ist, dass sie eine grossartige Dramaturgin ist. Das ist der Aufbau, der Ablauf von den St\u00fccken. Und ich war nie an einer Premiere von der Pina Bausch, sondern erst dann sp\u00e4ter, oder. Und dann ist es ausgefeilt, es ist glaube ich immer am Anfang nicht so ausgefeilt gewesen, aber am Schluss ist es wirklich einfach genial aufgebaut. Der Ablauf, der Kontrast von diesen verschiedenen Szenen und dann auch die Art mit diesen Schlagern. Es gibt ja Sachen, also das mit den \"Kreisformationen\", das k\u00f6nnte ich immer schauen.",
            "entities": [
                "Pina Bausch",
                "Pina Bausch",
                "Pina Bausch"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12076,
            "text": "Wie da die einen die anderen nachmachen. Mit diesen Tics und all diese Sachen, also das habe ich immer gebraucht, auch in den Vortr\u00e4gen. Das begeistert mich immer noch. Und \"Caf\u00e9 M\u00fcller\" ist nat\u00fcrlich sowieso ganz grossartig und genau wie der \"Sacre\". Da habe ich nie M\u00fche gehabt. Mit der Pina Pausch habe ich nie M\u00fche gehabt, nein. Da gibt es auch eine Diskrepanz, aber die macht f\u00fcr mich mehr Sinn. Einfach mir ganz pers\u00f6nlich. I: Das ist emotional, das ber\u00fchrt dich dann?",
            "entities": [
                "Sacre du Printemps"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12112,
            "text": "P: Ja, ja. I: Und bei anderen Platel, vielleicht auch Peeping Tom hast du nicht so gern? P: Nein, das ist auch nicht meins. Nicht gar so. (Lacht) I: Da kannst du wie nicht connecten \u2026 P: Nein, das ist. Aber, ja. Das ist klar, also ich meine, man ist beschr\u00e4nkt, jeder ist beschr\u00e4nkt auf ein bestimmtes Ding \u2013 eine bestimmte Art und ich habe ja dann das Gl\u00fcck gehabt, dass du begeistert warst daf\u00fcr und darum sind wir ein gutes Team gewesen. Dann bist du in Peeping Tom und ich habe in etwas Anderes gehen k\u00f6nnen. I: Wir sind zwischendurch auch manchmal zusammen St\u00fccke schauen gegangen, was auch sehr sch\u00f6n gewesen ist \u2013 P: Das ist sehr sch\u00f6n gewesen, aber ich bin manchmal gern mit, aber froh gewesen, dass ich nicht schreiben muss."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12150,
            "text": "Weil ich das Gef\u00fchl hatte, du h\u00e4ttest dazu mehr zu sagen. I: Und andersherum freue ich mich jedes Mal bei den Ballettpremieren \u00fcber die Pausen. Dann weiss man n\u00e4mlich schon, ah jetzt Goekes \"Nijinsky\", aha, jetzt kommen die beiden Ursulas. (P lacht) Jetzt m\u00fcssen wir mal schauen, was sie sagen und dann ist es schon lustig, wenn ich schon weiss, ah, da wird jetzt die Ursula sicher sagen: Die Musik an sich, Chopin, schon mal super. Goeke auch. Aber zusammen geht es nicht. P: (Unv.) Ja, ich glaube, wenn ich \u00fcber Goekes \"Nijinsky\" h\u00e4tte schreiben m\u00fcssen, h\u00e4tte ich wirklich mit dem Mittelteil angefangen. Mit dem, was mich irritiert hat, als ich es gelesen habe, dass eben der Freund, der eigentlich keine grosse Rolle spielt, im Leben von Nijinsky nachher, also k\u00fcnstlerisch gesehen. Und die Szene, die nachher \u00fcber die Diaghelev kommt, die das zu der Musik vom \"Faun\". Ich glaube, ich h\u00e4tte mit dem angefangen. Und dann w\u00e4re es ja schon mal gut gewesen, denn da war ich wirklich sehr gepackt und sehr beeindruckt.",
            "entities": [
                "Nijinsky",
                "Nijinsky",
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 8626,
            "text": "Und das andere, das w\u00e4re dann so summarisch gewesen, muss ich sagen. Ich anerkenne, dass der Goeke den Chopin nicht zusammenschneidet, das rechne ich ihm hoch an, aber es f\u00e4llt mir meiner Meinung nach f\u00fcr den ganzen Chopin nicht genug ein, um sich einen anderen Teil, eine andere Variante den Chopin, um dann nochmal eine Wiederholung, nochmal eine Variante und so. Dass er das dann immer auch umsetzt. Das hat bei mir dann Leerl\u00e4ufe drin. Da, wo es zu Chopin ist. Aber wie gesagt, ein anderer h\u00e4tte den Chopin vielleicht zerst\u00fcckelt, weil er da eigentlich gar nicht weitergekommen ist. Vielleicht hat er auch mit diesen Wiederholungen zeigen wollen, wie es dem Nijinsky nicht mehr gut gegangen ist, wie der Cahier, wo er immer wieder das Gleiche wiederholt. Aber, das ist mir dann gleich etwas zu lange gegangen.",
            "entities": [
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12290,
            "text": "Also, ich bin da so dazwischen. Aber, das w\u00e4re so, dass ich sicher mit dem pers\u00f6nlichen Eindruck angefangen h\u00e4tte und dann w\u00e4re die Kritik schon mal gut gewesen, weil ich ja daf\u00fcr bin, oder? (lacht) Weil ich etwas Gutes gesehen, aber dann w\u00e4ren die Bedenken schon gekommen und dann vielleicht \u2013 ja. Es ist einfach ein sehr pers\u00f6nliches St\u00fcck. Das sind so die Sachen, wo man einfach auch seine Grenzen sehen muss. Ich denke, das ist ganz klar. I: \u00dcberhaupt, man sieht nur, was man weiss \u2013 P: Ja, das ist klar. (nickt best\u00e4tigend) I: Den Erfahrungshorizont, den man hat."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12337,
            "text": "P: Und dann kommt schon, also ich muss sagen, das ist vielleicht auch eine Alterserscheinung, dass man irgendwie sagt, das ist nicht mehr ganz meine Welt, vielleicht lasse ich das einfach an mir vorbeigehen. Das macht man als junge ja auch, dass man nicht \u2013 eben, ich meine, ich habe ja so viel verpasst. (lacht) Ohne, dass ich es richtig gemerkt habe. Aber vielleicht macht man es bewusster, wenn man alt wird. Dass man sagt, ja ich muss ja nicht mehr alles gesehen haben. Und ich glaube, das ist auch der Grund warum \u2013 wo es dann einmal klar gewesen ist, dass das mit dem Schreiben nicht mehr geht, habe ich eigentlich auch nicht gedacht, ich muss unbedingt weiterschreiben."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12380,
            "text": "Sondern, dann ist das eben wieder ein Abschnitt, der vorbei ist, ich kann ja dennoch ins Theater gehen. Und ich schreibe immer noch Notizen ins Programmheft hinein. (lacht) I: Und hast du dann das Gef\u00fchl, dass die Vielfalt aus den 1980er, 1990er Jahren heute noch besteht?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12404,
            "text": "P: Also, ich muss sagen, in der freien Szene, aber ich habe vielleicht auch nicht mehr so viel dort gewesen im Tanzhaus, und ich finde es schade \u2013 mir gef\u00e4llt, sagen wir mal das Programm, das die Gessnerallee bringt, \u00fcberzeugt mich nicht vollst\u00e4ndig. Und in die Rote Fabrik zu gehen, habe ich mir, wie gesagt abgew\u00f6hnt, weil wir da ja nicht hinfahren auf der anderen Seite vom Kanton. (lacht) Also, ich kann mich nicht so ein Urteil anmassen, weil ich vielleicht zu wenig den \u00dcberblick habe aus den letzten Jahren. Aber ich habe das Gef\u00fchl, dass es nicht mehr so vielf\u00e4ltig ist und vor allem auch nicht mehr so starke Pers\u00f6nlichkeiten gibt wie fr\u00fcher. Das ist jetzt einfach so mein Eindruck, dass \u2013 Aber vielleicht ist das falsch, vielleicht ist das nur, weil ich das, was mir gerade gefallen h\u00e4tte, verpasst habe. Das weiss ich nicht.",
            "entities": [
                "Gessnerallee"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12470,
            "text": "K/R: Liegt das an der F\u00f6rderkultur?P: Ja, ja, nat\u00fcrlich. Das Tanzhaus wird ja jetzt wieder aufgebaut und jetzt haben sie es wieder neu organisiert, aber im Prinzip werden immer noch Leute unterst\u00fctzt und es gibt auch Leute von fr\u00fcher, die weitermachen. Und ein Teil von denen macht immer wieder neue Sachen, und ein Teil von denen wiederholt wie der (?), die machen einfach immer ungef\u00e4hr das Gleiche. Aber ich habe das eben nicht so genau verfolgt, dass ich mir getrauen w\u00fcrde, das in der Zeitung zu schreiben, was ich da jetzt vielleicht einfach mal im Gespr\u00e4ch sage. Weil da habe ich das Gef\u00fchl, da m\u00fcsste ich mehr wissen, damit ich das wirklich dann so festmachen k\u00f6nnte. Aber der Eindruck ist wirklich, das im Moment die Szene im Welschland interessanter ist, als bei uns. Das ist eigentlich schon ein bisschen mein Eindruck, ja. (zuckt mit den Schultern) Es haben auch viele aufgeh\u00f6rt unterdessen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12545,
            "text": "Absprachen \u00fcber den weiteren Verlauf I: Jedenfalls Ursula, dass die Popul\u00e4rkultur an der h\u00f6heren Tochter vorbeigegangen ist, das habe ich schon immer gedacht. (beide lachen) Und darum, einen Moment werde ich nie vergessen und den erz\u00e4hle XXX ich auch immer, \"Artefact\" von Forsythe, das ist jetzt glaube ich auch schon wieder zehn Jahre her. Aber da sind wir zusammen schauen gegangen und es ist ja eine SEHR moderne Musik und dann aber doch ein Bach. Jedenfalls kamen wir dann aus dem Zuschauen heraus und du sagtest, das ist wie Haschisch f\u00fcr mich. (lacht) P: Ich sage ja, Forsythe. (lacht) I: Das zitiere ich immer gern, wenn ich bei (?) Forsythe thematisiere, dann sage ich mit einem b\u00f6sen L\u00e4cheln, Frau Pellaton hat garantiert nie gekifft, aber Forsythe ist Haschisch f\u00fcr sie. P: (lacht) I: Und das dr\u00fcckt das, glaube ich, einfach im Kern aus, was dir der Tanz geben kann und auch eben guter Tanz, gute, differenzierte Choreografie."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12623,
            "text": "P: Eben, es ist \u2013 I: Eine gewagte Choreografie. P: Ja und es ist eine Art von Komplexit\u00e4t, und ich habe noch nie beim Forsythe das Gef\u00fchl gehabt, es sei Leerlauf. Und eben, es ist das Formale. Es ist eigentlich fast vom Formalen her wie \u00fcberschw\u00e4nglich. Und das ist dann wahrscheinlich das Ding. Ja nat\u00fcrlich, ich habe nie gekifft. (lachen beide) Ich habe mich auch nie betrunken. Aber es ist ein rauschhaftes Erlebnis, das ich im Theater nicht so oft habe. K/R: Darf ich das noch pr\u00e4zisieren? Du hast eigentlich alles gesagt, was sie (?). I: Kannst du das nochmal sagen?K: \u00dcber den Forsythe, was dir das bedeutet (?)"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12680,
            "text": "(Weitere Absprachen \u00fcber den Verlauf) P: Du hast erz\u00e4hlt von \"Artefact?\", das ist eines von den quasi grossen Werken von Forsythe, aus seiner fr\u00fcheren Zeit. Und er bezieht sich ja dort auch sehr stark auf den klassischen Tanz, aber er tut ihn eben transformieren. Auf eine sehr weitgehende Art und Weise. Und es gibt sehr unterschiedliche Musik. Du bist offenbar ein bisschen erstaunt gewesen, dass mir das so gefallen hat, eben dass ich gesagt habe, das ist wie Hasch f\u00fcr mich. Und dann hast du gesagt, ich habe wahrscheinlich nicht gekifft, das stimmt, ich habe nie gekifft. Aber, das hat man in dieser Zeit eigentlich auch noch nicht. Und ich habe einen s\u00fcchtigen Mann, ich glaube, das reicht. Der raucht seit 65 Jahren. Aber es ist wirklich eine Art wirklich von Rausch, wenn ich das sehe, das hat die Anne Teresa de Keersmaeker manchmal auch, wenn das Formale dermassen verdichtet wird, und es so quasi wie \u00dcberschw\u00e4nglich wird, fast wie \u00fcbertrieben wird. Dass das da irgendwie noch etwas Zus\u00e4tzliches generiert bei mir innen."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12759,
            "text": "Und mich dann irgendwie, ja ich glaube, berauscht ist der richtige Ausdruck. So stelle ich mir auf jeden Fall einen Rausch vor. Bei mir einen Rausch. Das gilt f\u00fcr viele von diesen Forsythe-Sachen, wobei ich dann auch Sachen wie \"Quintett\", wo dann noch Emotionales dazu kommt. Das ist dann nat\u00fcrlich wieder ein ganz anderer Eindruck und das ist dann die andere Seite, die mich auch sehr ber\u00fchrt, die, sobald eine Emotionalit\u00e4t durch eine Bewegung gezeigt werden kann. Das ist dann eigentlich das andere. Eben, das kann manchmal nur eine Geste sein oder irgendetwas. Das muss nichts \u00dcbertriebenes sein. Aber es gibt eben K\u00fcnstler, die das k\u00f6nnen. und das ist das, was ich dann so als die gr\u00f6ssten Erlebnisse empfinde."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12820,
            "text": "K/R: Sehr sch\u00f6n gesagt. W: Ja, es geht nochmal zur\u00fcck. Du hast vorhin von deinem Selbstverst\u00e4ndnis und deinem Interesse als Journalisten geredet. Das w\u00fcrde mich noch interessieren, wie die du die Presselandschaft beschreiben w\u00fcrdest. In den achtziger Jahren, da hast du ein paar Publikationen erw\u00e4hnt. \"Tanz und Gymnastik\", \"Tanz der Dinge\". Kannst du vielleicht auch ein paar Namen nennen oder wichtige Publikation oder wie w\u00fcrdest du das beschreiben?"
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12263,
            "text": "(?) P: Also, du fragst nach Publikationen. Was einfach sch\u00f6n gewesen, ist einfach, dass seit diesen sp\u00e4ten siebziger und achtziger Jahren, auch viele verschiedene Leute \u00fcber Tanz geschrieben haben. Eben Marlies Strecher hat schon vorher geschrieben, der Richard auch, aber zu denen ist in allen Zeitungen ein Haufen Leute dazu gekommen. Und durch das gab es auch eine Vielfalt gegeben, zum einen, dass auch in den kleinen Zeitungen dar\u00fcber geschrieben worden ist. Und man hatte es nicht nur in den Zeitungen, man konnte es auch publizieren. Ich w\u00fcsste eigentlich nicht eine GROSSE Publikation, aber ich glaube, dass man also eben in diesen Zeitschriften, die man da gehabt hat, dass man da sehr viel finden w\u00fcrde vom Geist einfach dieser Zeit. Ich glaube nicht, dass es da schon umfassende Publikationen gegeben hat. Es ist nat\u00fcrlich aufgekommen, dass wo dann die Pro Helvetia Hefte, die das alles zusammengefasst haben. Da gibt es ja verschiedene Versionen und da hat man mal einfach so geschichtlich zusammengefasst und hat geschaut, was heute ist. Es gab mal ein Tanzheft von Mimos."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 12950,
            "text": "Da hat es einfach von allem etwas drinnen, vom Volkstanz \u00fcber Theaterballett \u00fcber freie Szene, da gibt es relativ viel. Ich habe da meinen Lieblingsartikel geschrieben, ich durfte frei w\u00e4hlen. \u00dcber Dada und Laban in Z\u00fcrich. Aber das waren eigentlich nur punktuelle Sachen. Eben am meisten w\u00fcrde man, glaube ich, in diesen einzelnen Publikationen sehen und manchmal hat man auch eine Zusammenfassung geschrieben von irgendwelchen Erscheinungen. Wie die (Ursula Frevl?), die \u00fcber Ausdruckstanz und die Affinit\u00e4t zum Faschismus geschrieben hat.",
            "entities": [
                "Dadaismus",
                "Rudolf von Laban",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13000,
            "text": "Sie hat ja ihre Lizenziats Arbeit dar\u00fcber geschrieben und ich habe ihr gesagt, sie soll das unbedingt publizieren, damals war das noch \u00fcberhaupt kein Thema. Und das w\u00e4re grossartig gewesen. ich habe da eine Zusammenfassung \u00fcber den Ausdruckstanz geschrieben und das sind alles so Sachen, die gekommen sind. Aber ich w\u00fcsste nicht, dass das quasi schon in einem ganzen Buch zusammengefasst worden ist."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13028,
            "text": "Es sind mehr die einzelnen. Vielleicht hat mal das Theater St. Gallen ein Jubil\u00e4um gehabt oder Luzern und dann haben sie gerade auch gleich die Geschichte vom Tanz in diesen Theatern auch aufgearbeitet. Oder hier im Opernhaus, wo sie 100 Jahre Stadttheater gefeiert haben, da waren es auch zuerst Artikel in der NZZ gewesen und dann ist ein Buch daraus geworden. Erweitert. Es sind mehr so einzelne Sachen gewesen, die da entstanden sind. Ich glaube, man m\u00fcsste es sich tats\u00e4chlich zusammen suchen und das ist schwieriger, dass man sich das zusammen suchen m\u00fcsste. Und der Jean-Pierre Pastori ist eigentlich der gewesen, der am meisten publiziert hat, \u00fcberhaupt in der Schweiz. Aber er hat eigentlich mehr eher in der franz\u00f6sischsprachigen Schweiz, also er hat einzelne Sachen, schon auch einzelne Aspekte von der Schweiz bearbeitet, aber er hat sehr viel auch einfach \u00fcber franz\u00f6sische T\u00e4nzerpers\u00f6nlichkeiten oder der tanzende Mann \u2013 ich weiss nicht genau, ob der Titel so gewesen ist, aber solche Sachen hat er geschrieben.",
            "entities": [
                "Jean-Pierre Pastori",
                "Luzern",
                "Opernhaus",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "franz\u00f6sische"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13101,
            "text": "Und dann hat nat\u00fcrlich Pro Helvetia mal \u00fcber einzelne Pers\u00f6nlichkeiten Texte herausgegeben. Also wieder so kleine Brosch\u00fcren, nicht nur \u00fcber allgemein den Tanz in der Schweiz, ich glaube, man m\u00fcsste sich da so kleine Sachen zusammensuchen. Etwas Gr\u00f6sseres ist dann eigentlich erst das vom Simon Bauer gewesen \u00fcber den Ausdruckstanz in der Schweiz, das ist dann mal eine Publikation gewesen. Und Pro Helvetia hat zum Beispiel i, Jahr 2000, aber auch sp\u00e4ter, periodisch wieder nachgef\u00fchrt, einfach \u00fcber die einzelnen Truppen geschrieben. Aber das ist eigentlich nicht sehr dar\u00fcber hinaus gegangen \u00fcber das, was wir in den Jahrb\u00fcchern der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Theaterkultur gehabt haben. Da sind ja alle aufgelistet mit allen Besetzungen und so weiter.",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13153,
            "text": "Und dann hat es nat\u00fcrlich eine Zeitlang das Tanz International \u2013 wie es ja geheissen hat \u2013 da gab es eine zweite Nummer, die quasi mehr f\u00fcr den freien Tanz gewesen ist. Und da drinnen gab es auch mal eine Schweizer Nummer, wo dann auch einfach mal zu diesem Zeitpunkt festgehalten wurde, was es gibt. Aber ich glaube umfassend \u2013 eben die Schweizer Tanzgeschichte m\u00fcsste noch geschrieben werden. Wo ich in der ZHDK gewesen bin und auch in den Kommissionen gewesen bin, wollten wir im Departement Film und Tanz und Theater \u2013 es hat nicht so geheissen \u2013 aber ich habe den Titel Darstellende K\u00fcnste nicht so gern, weil ich immer das Gef\u00fchl habe, das versteht man sowieso nicht.",
            "entities": [
                "Schweizer",
                "Schweizer",
                "ZHDK"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13218,
            "text": "Und da ist es darum gegangen auch eine Forschung zu initiieren und ich habe da vorgeschlagen, dass man mal eine Art Schweizer Tanzgeschichte schreibt, aber mit ganz verschiedenen Beitr\u00e4gen, so nach dem Muster von \"\u00d6sterreich tanzt\". Die haben mal einen Sammelband gemacht, wo sie alle verschiedenen Erscheinungen einfach mal umrissen haben. Das hat mir imponiert und ich habe mir eigentlich vorgestellt, dass die, die \u00fcber Luzern geschrieben hat, dass die das einfach aufarbeitet bis zur Jetztzeit und dann nochmal ein paar anfragen k\u00f6nnte, die \u00fcber die zeitgen\u00f6ssische Szene schreiben, dass man mal so einen \u00dcberblick hat. Es w\u00e4re wahrscheinlich so gewesen, wie der Almanach von Bern ist, wo es um den Berner Tanz geht, das w\u00e4re einfach mal so ein vorl\u00e4ufiger Sammelband gewesen.",
            "entities": [
                "Bern",
                "Berner",
                "Luzern",
                "Schweizer",
                "\u00d6sterreich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13274,
            "text": "Das hat sich dann irgendwie wieder zerschlagen, weil ich das nicht organisieren wollte. Und ausser mir, wollte das auch niemand und es ist eigentlich niemand davon begeistert gewesen und dann habe ich gedacht, dann halt nicht."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13299,
            "text": "W: Und dann eine Frage zum Berufsbild Journalistin: Was w\u00fcrdest du einer jungen Person, die gerne Tanzjournalistin werden will, was w\u00fcrdest du ihnen auf den Weg mitgeben, raten? P: Berufsbild Tanzjournalistin, ich glaube, es ist relativ schwierig. Weil ich glaube, ich m\u00fcsste ihr sagen, sie m\u00fcsse viel wissen, sie m\u00fcsse dar\u00fcber B\u00fccher lesen, sie m\u00fcsse sich in Zeitschriften orientieren, sie m\u00fcsse sich m\u00f6glichst viel anschauen gehen. Und auch wenn sie nicht \u00fcber alles schreiben k\u00f6nnen, m\u00f6glichst alles anschauen und das braucht alles sehr viel Zeit. Und mit Tanzjournalismus verdient man nicht sehr viel Geld, das heisst, sie m\u00fcsse noch einen Beruf haben, damit sie Miete, Krankenkasse und Steuern zahlen k\u00f6nnen. (lacht) Das ist leider so. Und ich w\u00fcrde ihr empfehlen, dass sie es nur dann macht, wenn sie wirklich einfach m\u00f6glichst viel Tanz sehen will. Und auch den anderen Leuten davon mitteilen m\u00f6chte. Und die vielleicht mitreissen und daf\u00fcr interessieren. Aber sie m\u00fcsste diesen Idealismus haben, dass ihr das so am Herzen liegt. Weil als reiner Beruf habe ich den Eindruck, ist das zu wenig, einfach weil es viel zu wenig M\u00f6glichkeiten gibt im Moment als Schweizer Tanzjournalistin zu schreiben und \u00fcber die Runden zu kommen.",
            "entities": [
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13397,
            "text": "Und es wird wahrscheinlich auch nicht besser werden, weil die Printmedien ja nicht aufsteigend sind, sondern eher noch zur\u00fcckgehen. Und es wird selbstverst\u00e4ndlich noch am Feuilleton gespart und nicht an anderen Sachen. (Absprachen) K/R: Wenn du uns noch beschreiben w\u00fcrdest, wo wir da sind und was du f\u00fcr einen Bezug hast zu diesen R\u00e4umen. P: Also wir sind im Schulhaus von der H\u00f6here T\u00f6chterschule (lacht) in Z\u00fcrich. Die Hohe Promenade. Und das ist sehr lange eigentlich das einzige Gymnasium gewesen in dem Sinn und auch das Seminar ist da gewesen. Sp\u00e4ter die Oberrealschule, die ist ja auch noch hier gewesen. Das ist erst nachher abgespalten und alle anderen Abteilungen \u2013 also erst hat es dann noch die Handelsschule gegeben. Aber sonst ist eigentlich alles hier konzentriert gewesen, in diesem grossen Schulhaus, das sehr grossz\u00fcgig gebaut ist. Und da, wo jetzt die Bibliothek ist, war die Turnhalle. Es war ein Teil der Turnhalle quasi in diesem Hof. Und die Bibliothek ist da erst entstanden, wo da hinten das Schulhaus Stadelhofen f\u00fcr eine andere Abteilung gebaut haben. Und dann haben sie da hinten auch eine Turnhalle gebaut, oder. Dann konnte man diese Turnhalle anders nutzen und beim letzten Umbau haben sie dann eben die Bibliothek hier eingerichtet. Und ich glaube, es ist immer noch das traditionellste Gymnasium, das es so in Z\u00fcrich und Umgebung gibt. Und ich glaube auch, es ist eine Auszeichnung, wenn man hier in die Schule durfte.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13518,
            "text": "Das ist sicher. Und es ist selbstverst\u00e4ndlich noch eine M\u00e4dchenschule gewesen, wobei \"nur\" kann man so nicht sagen, weil etwa gleich weit weg vom Pfauen, Kunsthaus Heimplatz, wie wir immer sagen will, ist ja die Kantonsschule gewesen und da gab es nur Jungs und der Pfauen ist ja (?) und da hat man sich dann eigentlich nach den Lektionen wieder getroffen. Also es ist nicht so schlimm gewesen. Unterdessen ist das nat\u00fcrlich alles Kantonsschule und es gibt nat\u00fcrlich gemischte Klassen, das ist klar. Ich habe da nicht drunter gelitten, dass wir keine gemischten Klassen gehabt haben, weil in den Klassenferien hat man einfach eine andere Klasse von der Kantonsschule eingeladen und hat miteinander Fetz gemacht. Oder ist als (?) mit ins Freudenberg, wo dann das Freudenberg gebaut gewesen ist."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13571,
            "text": "Oder eben im Mittelschul-Filmclub ist man auch zusammen gegangen. Das ist auch geschlechts\u00fcbergreifend gewesen. (lacht) Das ist ja kein Problem gewesen. Man hat wegen dem nicht zu wenige Jungs kennengelernt, wenn man es wollte. Aber es ist f\u00fcr mich eben auch, das habe ich schon am Anfang gesagt, weil meine Mutter hier in die Schule ist und ich eben zum Teil die Lehrer schon daher gekannt habe. Ja, es ist eigentlich etwas Sch\u00f6nes. Dass es eben auch \u00f6rtlich so zwischen dem Opernhaus und dem Schauspielhaus (lacht), zwischen den wichtigen Theatern innen ist. Und dann noch das Kunsthaus auf der anderen Seite. Es ist schon ein besonderer Platz, auch wenn ich vom \u2026 ich bin zwischen (?) und (?), ganz am Rand von der Stadt aufgewachsen. Ich habe eine dreiviertel Stunde gehabt bis ich hier gewesen bin, mit Bus und Tram umsteigen und allem zusammen.",
            "entities": [
                "Kunsthaus",
                "Opernhaus",
                "Schauspielhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13627,
            "text": "Und trotzdem, das ist einfach die Welt gewesen, in der man gelebt hat und offenbar das zeitgen\u00f6ssische nicht mitbekommen hat. (lacht) Der Zweig hat ja \"Die Welt von gestern\" geschrieben und wir haben eigentlich in dieser Welt von gestern gelebt. Wir haben mit der Literatur gelebt, wir haben mit der Musik gelebt, mit dem Theater und so. (zuckt mit den Schultern) Das hat uns vor allem interessiert, obschon die meisten, die nachher studiert haben, sind \u00c4rztinnen geworden. Das h\u00e4ufigste bei uns. Okay? I: Ursula, du hast mir aber mal, bei diesem Artikel, den ich geschrieben habe \u00fcber den (?), gesagt, die Rockkonzerte sind in (?) gewesen und hier hat man Geige gespielt. (?) P: Nein, das R\u00e4mib\u00fchl gab es da noch gar nicht. Also in dieser Zeit ist mein Mann in der Kantonsschule oben gewesen und er hat nachher mit dieser Klasse vom R\u00e4mib\u00fchl, das haben sie gerade gebaut zu dieser Zeit, ist er dort hin\u00fcber gezogen. Aber das R\u00e4mib\u00fchl hat es noch gar nicht gegeben. Aber wir haben da, selbstverst\u00e4ndlich \u2013 Aber das haben auch die Kantonssch\u00fcler, also mein Mann hat ja im Sch\u00fclerorchester die Solofl\u00f6te gespielt. Er hat alle Fl\u00f6tenkonzerte gespielt als Solo. Darum, weil er ja mehr ge\u00fcbt hat als Latein gelernt hat, hat er darum noch ein Jahr l\u00e4nger Fl\u00f6te gespielt im Sch\u00fclerorchester. (lacht) Er musste revidieren. Sie haben also auch \u2013 nein, ich weiss nicht. Ich weiss nicht, warum ich nicht zu Rockkonzerten gegangen bin, vielleicht hat es das dann nicht gegeben. Ich weiss es nicht. Vielleicht findet man das heraus. Aber ich war nie bei einem Rockkonzert. Wie auch immer. Es muss nicht sein. (alle wiederholen) Also die (Regina Christin?), die gleichalt ist wie ich, sie ist vor allem Elvis-Fan, aber sie ist daf\u00fcr nicht in der Turnhalle gewesen. (alle lachen) Naja also, man hat nicht alles k\u00f6nnen. Irgendwann hat man am Abend auch mal einen Aufsatz schreiben m\u00fcssen oder eine Mathe-Aufgabe machen oder so. Wobei wir nat\u00fcrlich am Samstag-Morgen noch in die Schule sind. Und meine Schw\u00e4gerin, die nur etwa f\u00fcnf Jahre \u00e4lter ist, die durfte noch nicht mit Hosen in die Schule. Wir durften mit Hosen in die Schule. Vor allem wir sind da ja die (?), die letzten (?), da bin ich da in der Schule gewesen. Das (?) ist sehr kalt gewesen. Ja, es hat sich nat\u00fcrlich viel ge\u00e4ndert. Aber was ich am meisten gemacht habe in dieser Zeit, ist nat\u00fcrlich lesen. Ich habe mich eigentlich durch die Weltliteratur durchgefressen w\u00e4hrend dem Gymi. Ausser (?), das habe ich (?) (lacht) I: Ja und du hast ja eigentlich auch die Welt gesehen. Also, es gibt wahrscheinlich keine einzige Tanzkritikerin auf dieser Welt, die auch schon bei den Gorillas im Urwald gesessen ist. Im Kongo."
        },
        {
            "video": 2,
            "start": 13841,
            "text": "P: Nein, das \u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Aber das haben wir erst danach gemacht. I: Erst nachher?P: Wir sind auch nicht geflogen auf der Durchreise. Nein, wir sind viel mit dem Zug (lacht). K/R: Gut. Danke vielmals. Ich stelle mal ab."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 0,
            "text": "Transkription: Nadja Rothenburger, 18.06. \u2013 10.07. I: Liebe Ursula, ich begr\u00fcsse Dich herzlich zum Gespr\u00e4ch, zum Oral History Gespr\u00e4ch heute am 27. Mai 2019. Wir reden heute von den Anf\u00e4ngen des B\u00fchnentanzes in der Schweiz, vom Ausdruckstanz und den \u00dcbergang zu der freien Szene. Den Einfluss, den der Ausdruckstanz in der Schweiz auf die freie Szene hatte. Ich werde offene Fragen stellen und versuchen, den Faden wieder aufzunehmen und ich versuche zuzuh\u00f6ren. Zuerst m\u00f6chte ich gerne h\u00f6ren, wo wir sind hier, was das f\u00fcr ein Ort ist, und was der mit Dir zu tun hat und mit Deiner Forschung.",
            "entities": [
                "Ursula Pellaton",
                "Nadja Rothenburger",
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 44,
            "text": "P: Also, das sind die R\u00e4ume vom Schweizerischen Tanzarchiv, das ist die erste Institution gewesen, die der Jean-Pierre Pastori gegr\u00fcndet hat. Und er hat im Prinzip erstmal einen Verein gegr\u00fcndet und ( bei) dem bin ich auch schon bei den Gr\u00fcndungsmitgliedern dabei gewesen. Und zu allererst haben wir nicht diese R\u00e4ume gehabt, sondern es war eigentlich das B\u00fcro von Jean-Pierre. Und dann haben wir einfach ein Problem gehabt, weil es dann pl\u00f6tzlich viel zu viel Sachen gewesen sind. Dann haben wir aber von der Stadt Lausanne, die sehr grossz\u00fcgig ist und den Tanz sehr f\u00f6rdert, haben wir diese R\u00e4ume in Aussicht ( gestellt; 01:28) bekommen, die wir \u2013 nachdem sie renoviert worden sind \u2013 beziehen konnten. Und dann ist das immer noch bei allen Fusionen, ist das immer noch geblieben als der Lausanner Standort jetzt von SAPA. Und in diesem Raum haben wir eigentlich immer Ausstellungen gehabt. Mal ist es (Alain Bernard?, 01:48) seine Bibliothek gewesen und dann ist es (?) B\u00e9jart gewesen. Und jetzt haben wir einen Teil von der Ausstellung, die wir gemacht haben mit dem Museum f\u00fcr Gestaltung, die im Toni Areal gezeigt worden ist \u2013 haben wir jetzt einen Teil dorthin umgezogen und jetzt ist eben ein Teil von der Ausstellung dort. Und die ist dem Sigurd Leeder gewidmet gewesen, weil wir den Bestand von Sigurd Leeder geschenkt bekommen haben von der Grete M\u00fcller. Und darum sind jetzt da ein Teil von der (?) und das eine ist \"Danse macabre\". \"Danse macabre\" ist eines der wenigen Tanzst\u00fccke, das optimal \u2013 sagen wir mal \u2013 dokumentiert ist.",
            "entities": [
                "Alain Bernard",
                "Grete M\u00fcller",
                "Jean-Pierre Pastori",
                "Jean-Pierre Pastori",
                "Lausanne",
                "Museum f\u00fcr Gestaltung",
                "SAPA",
                "Schweizer Tanzarchiv",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Lausanne",
                "Toni-Areal"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 156,
            "text": "Weil wir haben eine Notation, die vom Choreograf selber stammt und praktisch zur gleichen Zeit entstanden ist, w\u00e4hrend des Entstehungsprozesses des St\u00fccks. Und gleichzeitig haben wir Fotos von Proben und dann wahrscheinlich bei der Premiere oder bei der zweiten oder dritten Vorstellung haben sie einen Film gemacht. Den kann man auch zeigen. Und zusammen mit dieser Notation, mit dem Film, mit allem, konnte man das St\u00fcck dann auch einstudieren. Man hat es nicht in dem Sinne rekonstruiert, sondern man hat es anhand der Notation wieder einstudieren k\u00f6nnen und auch das Video ( der Einstudierung?) k\u00f6nnen wir hier zeigen."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 205,
            "text": "Der zweite Teil ist P\u00e4dagogik. Und da haben wir ein paar Orte, wo Leeder unterrichtet hat und auch ein paar seiner ber\u00fchmtesten Sch\u00fcler, das ist eigentlich \u2026 Das ist eigentlich hier zu finden. Andere Sachen sind hier nicht zu finden, zum Beispiel seine T\u00e4nzer haben wir hier nicht dokumentiert. Daf\u00fcr gab es hier einfach keinen Platz, weil die andere Ausstellung ist ziemlich gross gewesen. ( welche Ausstellung?) I: Und Deine Forschung dazu, Du hast ja mitgeholfen diese Ausstellung zu erarbeiten und einzurichten, kannst Du dazu noch etwas sagen?",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 243,
            "text": "P: Ja, ich habe nat\u00fcrlich schon lange von Leeder gewusst und ich habe auch Grete M\u00fcller gekannt. Und irgendwann, ich habe ja 39 Jahre lang Tanzkritiken geschrieben, und auch so Portr\u00e4ts und Hommagen an Geburtstagen oder so. Auf jeden Fall das letzte, was dann ganz wichtig geworden ist, ist das Jubil\u00e4um von Sigurd Leeder gewesen, und da habe ich \u00fcber Sigurd Leeder und Kurt Jooss einen gr\u00f6sseren Artikel geschrieben aus dem sich dann immer wieder neue Auftr\u00e4ge ergaben. Das heisst, man schreibt dann f\u00fcr ein Theaterlexikon auch \u00fcber den Sigurd Leeder und \u00fcber die Grete M\u00fcller (lacht). Und jedes Mal schaut man das nochmal an, und man forscht wieder und man schaut, ob man noch mehr in den Dokumenten findet. Und ich habe dann auch Grete M\u00fcller auf einem Kongress durch (Marianne Forster?) kennengelernt. Und dann durfte ich einmal zu ihr und sie hat mir eine ( Leeder)-Stunde gezeigt",
            "entities": [
                "Grete M\u00fcller",
                "Grete M\u00fcller",
                "Grete M\u00fcller",
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Marianne Forster",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 306,
            "text": ", nicht so wie sie sie dann ein bisschen ver\u00e4ndert hat, sondern so, wie Leeder sie gegeben hat. Und sie hat mir das und die Dokumente gezeigt und schon dort ist immer die Frage gewesen, was passiert dann damit. Und wir haben, Marianne Forster hat vor allem bei der Grete M\u00fcller angeregt und gesagt (zitiert w\u00f6rtlich): Du willst ja nicht, dass es nach K\u00f6ln kommt, also geh doch mal ins Schweizer Tanzarchiv. Und am Schluss ist es jetzt wirklich im Schweizer Tanzarchiv. Und das ist nat\u00fcrlich ganz ein wichtiger Bestand, weil das hat man jetzt gesehen mit den Forschungen, wo Leute auch alle diese Rekonstruktionen gemacht haben \u2013 wahrscheinlich ist die Art, wie der Leeder unterrichtet hat, noch n\u00e4her bei dem, was er zusammen mit Jooss erarbeitet hat, als sie gemeinsam in Essen und in Dartington Hall unterrichtet haben. W\u00e4hrend ja der Kurt Jooss sich sp\u00e4ter weiterentwickelt hat, er wollte ja dann \u00fcberhaupt B\u00fchnent\u00e4nze auff\u00fchren",
            "entities": [
                "Dartington Hall",
                "Essen",
                "Grete M\u00fcller",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "K\u00f6ln",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Marianne Forster",
                "Schweizer Tanzarchiv",
                "Schweizer Tanzarchiv"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 376,
            "text": "und hat auch mehr klassischen Tanz und andere Techniken mit hineingenommen. Zum Teil wegen ihm dort (deutet auf einen Gegenstand, wahrscheinlich ein Bild in der Ausstellung), wegen dem Peter Wright. Peter Wright hat bei Kurt Jooss und Sigurd Leeder das Tanzen gelernt und wollte dann aber noch etwas anderes lernen und ist zwei, drei Jahre in einem klassischen Umfeld gewesen. Als dann aber Kurt Jooss das Tanzstudio in Essen wieder er\u00f6ffnet hat, ist Peter Wright wieder dorthin gegangen. Und hat dann aber Jooss gezeigt, dass man auch mal eine doppelte Pirouette machen kann, dass auch das einmal eine Bedeutung haben kann, so eine Bewegung, wenn sie richtig eingesetzt wird. Und so hat sich das glaube ich, langsam in eine Erweiterung hin entwickelt und jetzt haben wir im Prinzip in der Folkwang Schule das, was der Jooss weiterentwickelt hat und was auch weitergeht, w\u00e4hrend wir beim Leeder wahrscheinlich eher das Urspr\u00fcngliche haben, well er immer das Gef\u00fchl hatte, mit dem, was man mit der alten Technik lernt, kann man eigentlich alles mitteilen, erz\u00e4hlen, ausdr\u00fccken, zeigen durch eine Bewegung.",
            "entities": [
                "Essen",
                "Folkwang Hochschule",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Peter Wright",
                "Peter Wright",
                "Peter Wright",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 459,
            "text": "Und das ist nat\u00fcrlich auch geschichtlich wieder interessant, die Unterschied zu erforschen. Und auch wieder interessant ist nat\u00fcrlich, wenn wir gerade hier bei diesen Monitoren, wenn man die beiden \"Danse macabre\"-Aufnahmen sieht, sieht man einerseits die Probe von Leeder und man sieht andererseits die Einstudierung von der (Angollo?); und sie macht es nat\u00fcrlich mit der heutigen Ausbildung: die vielseitigen T\u00e4nzer, die viele verschiedene Tanztechniken haben, aber nat\u00fcrlich einen klassischen Hintergrund. Und das sieht einfach anders aus.",
            "entities": [
                "Angollo",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 495,
            "text": "Es sind auch neue K\u00f6rper, die ganz automatisch die F\u00fcsse strecken, was dem Leeder in dem Sinn gar nicht mehr so wichtig gewesen ist. Es gibt dem ganzen nochmal einen anderen Charakter und trotzdem stimmt die Interpretation, weil es das, was Leeder mit dem (Totentanz?) wollte, schon abbildet. Nur einfach auf eine neue Art. Und da sieht man gerade, wie sie notierte Choreografien, genau wie eine Musikpartitur eben zeigen k\u00f6nnen, etwas von der Vergangenheit und etwas von der Gegenwart. Weil es wird in der Gegenwart interpretiert, aber es ist doch von fr\u00fcher. Und das ist eigentlich spannend.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 538,
            "text": "I: Kannst Du beschreiben, wie der Leeder in die Schweiz gekommen ist oder wie das angefangen hat und wie der Bezug zur Schweiz ist?",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 547,
            "text": "P: Das hat er eigentlich von Anfang an nicht unbedingt gewollt, er hat offensichtlich im letzten Jahr, wo Ballet Jooss noch vor allem in England getanzt haben, und auch in Amerika noch eine Tournee gemacht hat, wo er auch wieder getanzt hat; wollte er nicht mehr nach Deutschland zur\u00fcck. Die genauen Gr\u00fcnde, warum sie nicht mehr so miteinander ausgekommen sind, kennt man nicht. Aber Jooss ist ja so schnell wie m\u00f6glich an die Folkwang Hochschule zur\u00fcck gegangen und Leeder ist zum Teil so entsetzt gewesen, wie es in Deutschland ausgesehen hat \u2013 weil sie sind ja beide miteinander, dann bereits als englische Staatsb\u00fcrger, sind sie in Deutschland (f\u00fcr Gruppenbetreuung?, 10:10), also f\u00fcr die englischen Soldaten aufgetreten. Und dann haben sie das ganze Ausmass der Zerst\u00f6rung der deutschen St\u00e4dte und von dem, was der Krieg alles kaputt gemacht hat, hat er gesehen und Leeder hat eigentlich nicht zur\u00fcck gewollt. Das ist f\u00fcr ihn irgendwie etwas gewesen, was er auf keinen Fall wollte. Und dann ist er zuerst nach Chile und dann ist es dort immer schwieriger geworden und dann hat er sich an Grete M\u00fcller erinnert. Grete M\u00fcller hat eine eigene Ausdruckstanzschule gehabt, nicht unbedingt Leeder[Anmerkung Transkription: -Technik), sondern einfach, was man dort so als neuen Tanz gelernt hat \u2013 schon inspiriert von den Sommerkursen, die an verschiedenen Orten besucht hat. Und dann ist sie zu Leeder an die Schule, als er die Schule in London hatte. Und hat dort ihren Abschluss gemacht. Und dann ist sie zur\u00fcck nach Herisau gekommen und hat unterrichtet und durfte eine Vorbereitungsschule sein f\u00fcr Sigurd Leeder School of Dance.",
            "entities": [
                "Amerika",
                "Ballet Jooss",
                "Chile",
                "Deutschland",
                "Deutschland",
                "Deutschland",
                "England",
                "Folkwang Hochschule",
                "Grete M\u00fcller",
                "Grete M\u00fcller",
                "Herisau",
                "Kurt Jooss",
                "Krieg",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "London",
                "Sigurd Leeder",
                "deutschen",
                "englische",
                "englischen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 680,
            "text": "Und die Situation war dann einfach so, dass Leeder nach Herisau gegangen ist und darum haben sie nicht nur eine Vorbereitungsschule daraus gemacht, sondern das war dann die Sigurd Leeder School of Dance in Herisau. Und sie haben wieder professionelle Ausbildungen angeboten. Dann haben sie auch das Studio der Grete M\u00fcller ausgebaut und auch die B\u00fchne, also sie haben da auch viel in Gang gesetzt. Ganz am Anfang haben sie auch sehr viele gute Sch\u00fcler gehabt, die sie professionell ausgebildet haben. Und insofern ist das einfach so gewachsen.",
            "entities": [
                "Grete M\u00fcller",
                "Herisau",
                "Herisau",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder School of Dance"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 726,
            "text": "Aber er ist erst, eben nicht so fr\u00fch, sondern eben Anfang der sechziger Jahre nach Herisau gegangen. Und hat am Anfang die Berufsausbildung ( angeboten) und mit der Zeit hat es sich dann gezeigt, dass das nicht ganz so einfach f\u00fcr seine Sch\u00fcler ist. Weil die Sch\u00fcler, die er dann in den siebziger Jahren zum Tanz ausgebildet hat, die hatten Schwierigkeiten Auftrittsm\u00f6glichkeiten zu finden. Weil sie konnten nicht in den Theaterballetten auftreten, die wollten etwas anderes von ihren T\u00e4nzer, sie sind zwar nicht rein klassisch gewesen \u2013 \u00fcberhaupt nicht, aber trotzdem. Und gleichzeitig hat es die F\u00f6rderung von der freien Szene, wie es sie heute gibt, die hat es einfach noch nicht gegeben.",
            "entities": [
                "Herisau"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 779,
            "text": "Sodass dann eben die Choreo 77, alle die noch mitgemacht haben und die dann (?) gewonnen haben, aber sie haben auch kein, zu wenig Unterst\u00fctzung gehabt um das aufrecht zu erhalten und dann haben halt die meisten von ihnen entweder unterrichtet und damit etwas eigenes aufgebaut, oder wie (Kurt Fr\u00f6hlich?), der noch mit Puppentheater kombiniert hat. Und andere haben dann halt einen anderen Beruf gesucht. Und das ist eigentlich schade, weil sie sind irgendwie zu fr\u00fch gewesen f\u00fcr die F\u00f6rderung von der freien Szene. Es war noch nicht an der Zeit.",
            "entities": [
                "Kurt Fr\u00f6hlich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 820,
            "text": "Aber trotzdem gibt es nat\u00fcrlich immer noch viele Leute, die diese Sachen kennen. Und das Grossartige bei Leeder ist nat\u00fcrlich, dass es auch Unterrichtsmaterial, die vielen Et\u00fcden, die er schon seit Dartington Hall notiert hat; und immer mit der Labannotation gearbeitet hat. Und die Et\u00fcden sind erhalten, die sind bei uns im Archiv, die sind da in diesen Lokalit\u00e4ten. (lacht) Und da kann man immer noch damit arbeiten. Und die Et\u00fcden sind eben auch etwas ganz besonderes, weil normalerweise lernt man im Tanz entweder einfach Grundschritte oder kleine Kombinationen. Und es kommt jetzt nicht darauf an, ob ich im Modern Tanz oder im akademischen Tanz bin, und dann, wenn man so weit ist, dass man das Schulische und das Technische hat, dann geht man gerade zum gr\u00f6sseren Werk.",
            "entities": [
                "Dartington Hall",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 885,
            "text": "Und Leeder hat das gemacht, was es in der Musik gibt, n\u00e4mlich eben Et\u00fcden, bei denen man verschiedene Sachen zusammenh\u00e4ngt. Die dann pl\u00f6tzlich auch zum Kontrast werden und die man eben mehr als eine kurze \u00dcbung macht, aber es ist eben noch nicht ein ganzes, umfangreiches Tanzwerk, sondern es ist etwas dazwischen. Und an diesen Et\u00fcden kann man sehr viel ablesen, wie Leeder unterrichtet hat und um was es ihm gegangen ist. Und das ist eben bei uns notiert. Und der einzige, der dann eben auch selbst stark mit Et\u00fcden gearbeitet hat im Unterricht (deutet auf ein Bild in der Ausstellung), das ist eben diese Zeichnung von Jean C\u00e9bron, der auch ein Sch\u00fcler von Leeder gewesen ist, er hat an der Folkwang Schule eben auch vor allem mit Et\u00fcden unterrichtet. Er hat das \u00fcbernommen. Ich kenne heute keinen anderen Lehrer, der das so macht.",
            "entities": [
                "Folkwang Hochschule",
                "Jean C\u00e9bron",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 950,
            "text": "I: Kannst Du mal den Unterrichtsstil beschreiben, wie er mit diesen Et\u00fcden umgegangen ist (unv., weil P bereits antwortet)?"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 958,
            "text": "P: Ich glaube, angefangen hat es \u2013 und Leeder schreibt das selbst, er hat ja auch relativ viel geschrieben und erkl\u00e4rt und Interviews gegeben. Er wollte einfach erstmal eine \u00dcbung in einen bestimmten Kontext stellen. Und wenn sie dann schwieriger geworden sind, wollte er einen Kontrast, also von der Spannung, von der Dynamik, vom Tempo. All seine Sachen, die er eben unterrichtet hat; eben die Spannung herausnehmen, Spannung dazugeben oder eine weite Bewegung oder eine ganz (enge/lange?) Bewegung oder auch im Raum. Und das wollte er zeigen. Und dann hat er eben f\u00fcr fortgeschrittene Sch\u00fcler schwierigere Zusammensetzungen gemacht. Und dann hat es nat\u00fcrlich auch Variationen dazu gegeben, sodass das etwas ist, das man auch \u00fcben konnte.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1020,
            "text": "Und wo die Tanzsch\u00fcler dann auch eigentlich h\u00e4tten k\u00f6nnen \u2013 das konnte man beim Leeder im Unterricht sowieso \u2013 aber wenn man sich das heute anschaut, k\u00f6nnte man lernen, wie man \u2026 \u2013 eine Art Komposition, wie man mit Tanz arbeitet, wie man auf den Weg kommt zu einer Choreografie. Es ist einfach etwas dazwischen, wo man eben auch choreografisches Handwerk lernen kann. Wie man mit Kontrast arbeitet, wie man mit Weiterentwicklung arbeitet, wie man es auch aufbaut, und so weiter. Und insofern ist es interessant.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1056,
            "text": "I: Lass uns noch in einer fr\u00fcheren Zeit bleiben. Du hast ja auch viel zu Laban geforscht, vielleicht kannst Du noch zur\u00fcckgehen zu ihm?",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1067,
            "text": "P: Ja, ich habe eigentlich nicht mit dem Laban angefangen oder beziehungsweise nur indirekt. Einer von meinen \u2013 das habe ich ja schon letztes Mal erz\u00e4hlt, aber \u2026 \u2013 einer von meinen ersten Artikeln, den ich schreiben musste, ist ( \u00fcber den) der Abend gewesen, an dem die Suzanne Perrottet von ihrem Leben erz\u00e4hlt hat und wie das zur Zeit des Dadaismus gewesen ist, mit dem Laban auf Monte Verit\u00e0, wie das alles zusammen angefangen hat. Und (H\u00e4ssler?), der ja auch \u00fcber sie geschrieben hat und der auch \u00fcber sie ein grosses Buch gemacht hat, der (Szeemann?), der die grosse Ausstellung \u00fcber Monte Verit\u00e0/Dada gemacht hat im Kunsthaus, die haben sie befragt. Und ich bin einfach da gesessen und habe aufgesogen und habe dann noch dar\u00fcber geschrieben. Und die Frau hat mich fasziniert ( mit ihrer Art), wie sie von ihrer Arbeit erz\u00e4hlt hat. Sie ist ja franz\u00f6sische Muttersprachlerin und sie hat so \u2026 sie ist eine sehr charmante Frau gewesen, mit einer sehr weiblichen Ausstrahlung. Und wie sie das mit ihrem eigenen Akzent erz\u00e4hlt hat und hier und da einem franz\u00f6sischen Wort; und wenn die beiden Herren sie auf etwas wissenschaftliches oder bestimmtes quasi hindr\u00fcckten, um ihr etwas zu entlocken, dann hat sie das einfach immer genau wieder auf ihre Art erz\u00e4hlt und gesagt.",
            "entities": [
                "Dadaismus",
                "Kunsthaus",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Suzanne Perrottet",
                "franz\u00f6sische",
                "franz\u00f6sischen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1164,
            "text": "Und die Frau hat mir einen grossen Eindruck gemacht und ich habe nat\u00fcrlich dann weiter einfach alle diese Sachen gesammelt und habe auch \u2026 \u2013 eben, es gibt immer wieder mal die Gelegenheit, wenn jemand stirbt, wenn jemand einen runden Geburtstag hat oder irgendwie so. Und dann habe ich \u2026 und dann ist eigentlich auch die Zeit gewesen, wo dann die hundertsten Geburtstage gekommen sind. Die Mary Wigman zum Beispiel, Laban ja ungef\u00e4hr zur gleichen Zeit. Und bei der Mary Wigman hat mich dann vor allem interessiert, was sie in Z\u00fcrich damals gemacht hat und zwar aus einem ganz einfachen Grund: Meine Kinder waren noch in der Schule, ich konnte ich nicht einfach nach K\u00f6ln fahren, um dort zu forschen, aber ich konnte nachmittags in das Archiv, (?) oder vor allem Stadtarchiv, das ja alle Unterlagen auch vom Theater hat, weil Mary Wigman ist ja im Pfauentheater und im Stadttheater aufgetreten, heute ist es das Schauspielhaus und das Opernhaus. Und sie haben ja zu dieser Zeit zusammen geh\u00f6rt, bis 1922.",
            "entities": [
                "K\u00f6ln",
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Opernhaus",
                "Schauspielhaus",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1230,
            "text": "Und dann hat man dort nat\u00fcrlich auch alte Theaterzettel und alle diese Sachen gefunden. Und gleichzeitig hat man ja dort auch bereits neue Publikationen \u00fcber lesen k\u00f6nnen, zum Beispiel von Hedwig M\u00fcller \u00fcber Mary Wigman. Das ist einfach ein spannendes Gebiet gewesen. Mary Wigman hatte ja wirklich Erfolg als T\u00e4nzerin in Z\u00fcrich, nicht ganz am Anfang, aber 1919 hat sie dann Erfolg gehabt, bevor sie nach Deutschland gegangen ist. Und Sie wollte eigentlich zur\u00fcck kommen und h\u00e4tte gern in Z\u00fcrich eine Schule gemacht ( er\u00f6ffnet), nur war dann die Einwohnerkontrolle und die Fremdenpolizei nach dem Krieg sehr restriktiv mit der Erlaubnis, dass sie dort arbeiten darf. Und weil sie die Arbeitserlaubnis dort nicht bekommen hat, ist sie dann eben nach Deutschland und am Schluss ist sie dann eben in Dresden gewesen (zuckt mit den Schultern und l\u00e4chelt). Ja, die Geschichtserz\u00e4hlung w\u00e4re vielleicht anders gewesen, wenn die Wigman ihre Schule hier gemacht h\u00e4tte, vielleicht h\u00e4tte sie dann nicht mehr weitermachen wollen, aber \u2026 Das hat mich dann interessiert und es ist klar, wenn man bei der Suzanne Perrottet und bei der Mary Wigman ist in der fr\u00fchen Z\u00fcrcher Zeit, also eben bis 1918, 1919, 1920, dann kommt man auf den Laban (r\u00e4uspert sich).",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Deutschland",
                "Dresden",
                "Hedwig M\u00fcller",
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Suzanne Perrottet",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrcher Zeit",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1318,
            "text": "Weil er ist ja eigentlich derjenige gewesen, der beide Frauen vom Dalcroze weggeholt hat zu dem, was man heute Ausdruckstanz nennt, was sie aber nie so genannt haben. Der Gattungsbegriff f\u00fcr diese Epoche ist ja eigentlich erst sp\u00e4ter benutzt worden, man hat gesagt neuer Tanz, oder (r\u00e4uspert sich) neuer deutscher Tanz. Leeder hat vom zentraleurop\u00e4ischem Tanz geredet, neuen Tanz. Aber man hat nie in dem Sinn den Begriff Ausdruckstanz gebraucht. Das ist heute ein Begriff, der nicht sehr gl\u00fccklich ist, aber (schiebt einen \u00c4rmel hoch)\u2026 \u2013 aber, es kommt ja nicht darauf an, wie man es nennt, es steht einfach in dieser ganzen Landschaft der Reformbewegungen, die es \u00fcberall gab. In der Schweiz auch. Und wo Leute aus Z\u00fcrich, die damals zwar noch in einem kleinen St\u00e4dtchen von 10 000 Einwohnern gelebt haben \u2013 die \u00e4usseren Gemeinden sind ja noch nicht eingemeindet gewesen (deutet einen Kreis mit der Hand und lacht) \u2013 und also \u2026 man ist dann aus dieser Betonw\u00fcste, wie man gesagt hat, was die (Steine?) sind \u2013 relativ schnell mal beim Uetliberg und beim Z\u00fcriberg und draussen gewesen und trotzdem",
            "entities": [
                "Jacques Dalcroze",
                "Sigurd Leeder",
                "Uetliberg",
                "Z\u00fcriberg",
                "Z\u00fcrich",
                "Schweiz",
                "deutscher"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1406,
            "text": "hat man da auch das Gef\u00fchl gehabt, man muss in die Natur hinaus, sie sind an den Vierwaldst\u00e4ttersee gefahren zum Tanzen und sie sind dann eben auch auf den Monte Verit\u00e0, wo es die Reformkolonie schon gegeben hat. Und das Ganze hat bei beiden Frauen eigentlich mit dem Jacques Dalcroze angefangen. Der ist ja auch Schweizer und die Perrottet war das Versuchskaninchen als Musiksch\u00fclerin, sie war ja ausgebildete Musikerin und sie hat zu diesen drei, vier Meistersch\u00fclerinnen geh\u00f6rt, die Dalcroze \u2026 \u2013 die ganze Rhythmik, die er eigentlich \u2026",
            "entities": [
                "Jacques Dalcroze",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Reformkolonie",
                "Schweizer",
                "Vierwaldst\u00e4ttersee"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1450,
            "text": "Dalcroze wollte vor allem das Rhythmusgef\u00fchl von der Musikschule, den Rhythmus und das K\u00f6rperliche, er wollte nicht in dem Sinne T\u00e4nzer ausbilden. Er hat ja mit diesen Sachen auch bereits internationale Erfolge gehabt, wo diese Sachen noch von Genf aus gemacht worden sind (r\u00e4uspert sich). Die Genfer haben Dalcroze nie so gemocht, aber er hat relativ fr\u00fch, in den ganz fr\u00fchen Nullerjahren, hat er Erfolg gehabt bei sei so Konferenzen von Konservatorien und bis etwa 1906 haben die meisten Schweizer Konservatorien die Rhythmik eingef\u00fchrt in ihren Lehrplan. Sie sind ja auch nach (Russland?) und haben dort studiert und so weiter. ( Wer?; 25:06) Und dann ist nat\u00fcrlich die ganz grosse Ber\u00fchmtheit mit Hellerau gekommen. Als dann Hellerau gebaut worden ist und dorthin ist dann die Wigman als Sch\u00fclerin gegangen. Und f\u00fcr viele Leute, die man heute zum Ausdruckstanz z\u00e4hlt oder die dann eine Schule auch in der Schweiz gehabt haben, ist die Rhythmik in diesen Konservatorien und auch in Hellerau, ein sehr guter Einstieg gewesen \u2026 f\u00fcr die Frauen, die etwas eigenes machen wollten. Die meistens aus gutem Haus gewesen sind und wo die Eltern gesagt haben (zitiert): h\u00f6r mal, du gehst nicht einfach zu irgendjemandem und sagst jetzt, ich will das Tanzen lernen. Aber wenn das an ein Konservatorium, an eine Institution angeschlossen war, dann hat man gesagt, okay doch, das darf man \u2026, das hat man machen k\u00f6nnen.",
            "entities": [
                "Jacques Dalcroze",
                "Genf",
                "Genf",
                "Hellerau",
                "Hellerau",
                "Hellerau",
                "Russland",
                "Schweiz",
                "Schweizer",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1555,
            "text": "Und das ist ein Schritt dieser Emanzipation gewesen, die eben \u00fcber das Dalcroze-Institut oder \u00fcber die Konservatorien \u2026 dass dann dort Leute herausgekommen sind, die dann das T\u00e4nzerische betont haben an dem Unterricht und die dann Tanzschulen er\u00f6ffnet haben. Es gab auch andere,\u2026 die Irene Steiner in Winterthur zum Beispiel, das ist auch so gelaufen \u2026",
            "entities": [
                "Dalcroze-Institut",
                "Irene Steiner",
                "Winterthur"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1591,
            "text": "Und bei der Wigman ist es ja auch so gewesen, sie war eine Tochter aus gutem Hause. Sie hat bei der (Schwester Wiesenthal?) gelernt, dass sie keine T\u00e4nzerin werden kann, weil sie keine klassischen Grundlagen hatte. Und dann ist da eine M\u00f6glichkeit gekommen, eine Ausbildung zu machen an einer grossen Institution und dann hat sie das gemacht und gelernt und Suzanne Perrottet hat damals bereits unterrichtet.",
            "entities": [
                "Schwester Wiesenthal",
                "Suzanne Perrottet",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1620,
            "text": "(Marie Rambert?) auch, die ist ja f\u00fcr einen Sommerkurs nach Genf gekommen. Und von dort aus, konnten sie sich dann weiterentwickeln, und wenn sie dann einmal das Dalcroze-Diplom gehabt haben, die Frauen, dann haben sie sich nicht mehr bremsen lassen. Dann konnte der Vater noch lange sagen, ich m\u00f6chte nicht, dass Du tanzt, unterdessen sind sie auf ihrem Weg gewesen und haben dann wirklich einfach selber entschieden und eben bei der Perrottet ist es mehr aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden und bei der Wigman ist einfach, dass sie sich als T\u00e4nzerin kennengelernt hat auf dem Monte Verit\u00e0 nachher in Z\u00fcrich. Das sind die Sachen. (abschliessend). Ja.",
            "entities": [
                "Genf",
                "Marie Rambert",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1670,
            "text": "Der Laban ist \u2026. muss ich jetzt einfach ehrlich sagen, mir nicht besonders sympathisch. Aber, was er gemacht hat, das ist nat\u00fcrlich grossartig, weil er ist voll von Ideen gewesen, von Entw\u00fcrfen, von \u2026 Und er hat ganz viel Sachen im Fr\u00fchstadium erkannt. Er hat der Wigman gesagt (zitiert): du das ist noch keine harmonische, t\u00e4nzerische Bewegung, aber du bist eine grosse T\u00e4nzerin. Oder er hat auch das mit der Notation gekonnt. Da hat er herum gegr\u00fcbelt und hat verschiedene M\u00f6glichkeiten ausgetestet. Das sieht man in seinen Publikationen, da ist noch nichts irgendwie fertig und dann pl\u00f6tzlich hat er wieder eine Gruppe Leute zusammengebracht, das war der Jooss, der Leeder, der (?), zum Teil auch der (Knuscht?)",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Rudolf von Laban",
                "Sigurd Leeder",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1734,
            "text": ", und die haben, wenn sie sich getroffen haben, einfach gehirnlet und dann 1928 sind sie so weit gewesen, dass Laban die Kinetographie vorstellen konnte.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1745,
            "text": "Und von da an hat es den Laben eigentlich gar nicht mehr so interessiert. Seine Werke sind ja eigentlich nicht aufgezeichnet und er hat nachher ja die \u00c4nderungen zu kompliziert gefunden, was die ( Wer?) dann noch an Differenzierungen gemacht haben. Aber er ist da einer von den grossen Anreger gewesen und das war er eben in ganz vielen Sachen."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1764,
            "text": "Auch die ganze Geschichte vom Bewegung im Raum mit der Choreutik oder mit dem Antrieb, also mit dem Akzentuieren von einer bestimmten Stimmung, von Krafteinsatz, und so weiter. Alle diese Sachen, die hat er initiiert, aber B\u00fccher nachher hat er nicht selbst geschrieben. Kurt Jooss hat es im Unterricht weiter gegeben, weil er es gelernt hat und Lisa Ullmann hat nachher in Zusammenarbeit mit dem Laban das systematisiert und das alles zusammen gebracht. Er hat immer Leute gebraucht, und dann ist etwas ganz grosses entstanden. Und das ist nat\u00fcrlich schon spannend, weil er so viel aus ganz verschiedenen Richtungen anregen konnte. Und eben, er war eigentlich der Katalysator, dass die Wigman sich \u00fcberhaupt weiter getraut hat. Sie war ja schon \u00e4lter, als sie auf Monte Verit\u00e0 gewesen ist. Dass sie sich getraut hat, ja wenn der Meister sagt, ich sei eine T\u00e4nzerin, dann gibt es nichts anderes. Dann mach ich das.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Rudolf von Laban",
                "Lisa Ullmann",
                "Meister",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1841,
            "text": "Und dann ist sie ihren Weg gegangen. Sie haben ja dann auch gegeneinander gek\u00e4mpft mit den Richtungen und so weiter, aber er konnte solche Sachen freilegen. Und das ist nat\u00fcrlich etwas Grossartiges, auch eben das, was der Jooss und der Leeder \u2026, es ist einmal der Anstoss gewesen. Die grossen Werke, die man heute zum Beispiel eben gerade von der Choreutik und der Kinetik studieren kann, am besten kann man das am \"Gr\u00fcnen Tisch\"\u2026 Der Kurt Jooss hat es angewendet, bevor die B\u00fccher geschrieben worden sind, der Leeder hat es im Unterricht, wo er es auch von Jooss gelernt hat, gelehrt; und das ist nat\u00fcrlich fantastisch, wenn man das einfach nur mal daraufhin anschaut. Wie man das anwenden kann. Ich glaube, Laban selber hat gar kein Werk, das er so exemplarisch choreografiert hat. Und das ist das Faszinierende daran, wie viel t\u00e4nzerische Energie er daf\u00fcr eingesetzt hat. Was mir weniger gef\u00e4llt, ist dann so der esoterische \u00dcberbau, den er vor allem in seinem ersten Buch hat. (weiter mit leicht ironischem Ton) Aber ich kann mir da sagen lassen, das kann ich auch nicht verstehen, weil ich bin keine T\u00e4nzerin. (lacht)",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Rudolf von Laban",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1915,
            "text": "I: Etwas, was Du erz\u00e4hlt hast, was Dich auch sehr fasziniert, vom goldenen Schnitt und geometrischen Formen, die f\u00fcr ihn ja auch sehr wichtig \u2026 (?)"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1928,
            "text": "P: Ja, ich glaube, ich meine \u00fcberhaupt alle die \u00dcbereinstimmungen, die eben eine Fibonacci-Zahl und der goldene Schnitt und Kunst wie das F\u00fcnfeck und wie macht man architektonisch eine Kuppel, die auf vierzig (?) schwebt wie die Hagia Sofia (?)\u2026 wie l\u00e4sst sich das konstruieren? (lacht erstaunt)",
            "entities": [
                "Hagia Sofia"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 1949,
            "text": "\u2026einfach alle diese Sachen, das fasziniert mich auch sehr. Die Idee vom Raumtheater von Laban. Und Laban hat ja zuerst mit dem Quadrat und dann vor allem mit dem Ikosaeder, wo er eigentlich das Gef\u00fchl gehabt hat, er h\u00e4tte das naturwissenschaftlich, empirisch, durch Versuche herausgefunden; aber gleichzeitig hat er ja auch schon Vorstellungen gehabt immer \u2026 Die Kinesph\u00e4re, die ja die Wigman bei diesen Versuchen da zeigt \u2026 Das muss fast,\u2026 das geh\u00f6rt in den Ikosaeder hinein. Und am Schluss hat es wirklich gepasst. Aber das ist das Faszinierende eigentlich bei ihm, er ist von diesem platonischen K\u00f6rper \u2013 also von dieser Raumstruktur; Kristall, wie er das immer genannt hat \u2013 ist er ausgegangen. Und hat da wirklich spekuliert, auch \u00fcber den Weltaufbau und \u00fcber Bedeutung und wie man den Mensch damit heilen kann und was weiss ich was \u2026 Und gleichzeitig hat er ganz genau beobachtet und gemessen, und dann hat er offensichtlich durch die Messungen festgestellt, dass das miteinander vereinbart werden kann. Und das ist schon faszinierend, wie er da vorgegangen ist.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Raumtheater",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2042,
            "text": "Ich bin (?) dagegen, was er mit seinen (?) gemacht hat, ehrlich gesagt, das mit seinen Frauen und seinen Nachkommen; wo er dann irgendwo sich nicht mehr daf\u00fcr interessiert hat. Das nur so als Parenthese. Aber eben das Gleichzeitige, er hat eben einen ganzen Haufen verschiedener Methoden anwenden k\u00f6nnen f\u00fcr diese Sachen. Genau wie er ja auch gesagt hat, die Musiknotationen, die alle Komponisten westlicher Musik jahrhundertelang eigentlich benutzt haben, die ist zu kompliziert, das muss man vereinfachen. (Laban zitierend) Ich kann das ganz einfach machen. Und gleichzeitig sind ja dann die Raumharmonielehre, das ist ja eigentlich nicht Raumharmonie Bindestrich Lehre, sondern das ist eine Harmonielehre, wie es sie in der Musik gibt. Mit den Tonarten, auch mit den Bedeutungen von den Tonarten, und dann dem Gegensatz von Dur und Moll. Und das wollte er im Raum haben.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Moll",
                "Raumharmonie"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2120,
            "text": "Und deshalb ja die Skalen, also Skala ist eine Leiter, das heisst er hat im Prinzip nicht Ton-, sondern er wollte eine BEWEGUNGSleiter, die auch wieder eine Gesetzm\u00e4ssigkeit haben, wo es auch wieder so ist, dass die eine Skala"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2142,
            "text": "eben vergleichbar ist mit C-Moll und dass er andere Skalen findet, erfindet \u2013 es geht ja bei ihm ineinander \u00fcber \u2013 und die w\u00fcrden dann einem D-Dur entsprechen. Und in der Musik ist das auch gewachsen, dass man dann solche Effekte, diese Gef\u00fchle, wenn man ihn gewollt hat, den bejahenden Jubel und das Leichte, dann ist es C-Dur gewesen. Und wenn man eher das Pessimistische, das Nostalgische, das Melancholische, dann hat man halt C-Moll genommen. Und das hat sich jedes Mal, wenn es in der Musik so verwendet wurde, hat sich das dann wieder verst\u00e4rkt; und ich glaube, das w\u00e4re etwas, das ihm vorgeschwebt ist, dass diese Skala, die er gehabt hat, diese Bewegungsskala, die er ja mit den Schn\u00fcren im kleinen Ikosaeder gezeigt hat (deutet vor sich mit der rechten Hand eine diagonale Linie von der rechten Schulter Richtung Brustbein, 36:42)\u2026 Und diese Linien, die er gleichzeitig auch mit den T\u00e4nzerinnen im Ikosaeder \u2026 (wendet den Kopf zur Seite) da ist auch ein Bild, wo der Leeder da mit dem Ikosaeder arbeitet. Also, das sind dann mannhohe Ikosaeder, wo die T\u00e4nzerinnen drin sind, die diese Punkte genau verbinden k\u00f6nnen und dass das dann eben auch eine Gew\u00f6hnung wird.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2223,
            "text": "Dass es selbstverst\u00e4ndlich wird, dass man es so verwendet. Aber so weit ist es nicht gekommen, dort hat er \u2026 Das ist eigentlich nie so weit gekommen, dass man automatisch bei einer bestimmten Bewegungsskala eben wieder auf eine ganz bestimmte Bedeutung kommt."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2242,
            "text": "Daf\u00fcr ist es eben vielleicht wieder zu wenig lang gemacht worden. Ich glaube auch Leeder und Jooss haben die Bewegungsskala nicht in dem Sinne verwendet, sondern sie haben die einzelnen Elemente davon, eben in der Choreutik und in der Eukinetik hat Laban verwendet in seinem Werk. Ja, und f\u00fcr die Schweiz war Laban nat\u00fcrlich sehr wichtig, weil sehr viele Sch\u00fcler, die nachher in der Schweiz gearbeitet haben und selbstverst\u00e4ndlich auch im Ausland, die waren irgendwann auf dem Monte Verit\u00e0 oder eben in dieser Laban-Schule in Z\u00fcrich, die er dann nach Kriegsausbruch angefangen hat.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Krieg",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Laban-Schule",
                "Sigurd Leeder",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Schweiz",
                "Z\u00fcrich",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2295,
            "text": "Das war in Z\u00fcrich eben auch der (Moore?) mit seiner Frau, die Suzanne Perrottet, Katja Wulff hat ja in Z\u00fcrich eine ganz grosse Rolle gespielt, nachher in Basel mit ihrem lebenslangen Unterricht. Wie Perrottet, Katja Wulff hat ja noch l\u00e4nger unterrichtet, praktisch bis sie 100 gewesen ist, fast. Und dann hat es auch weniger bekannte ( T\u00e4nzerinnen) gegeben, aber die sind fast wie eine Lawine gewesen \u2026 Man hat da ganz begeisterte Sch\u00fclerinnen gehabt, die selbst wieder angefangen haben zu unterrichten. Die haben irgendwo noch eine Zweigstelle gemacht, wieder mit Meistersch\u00fclerinnen \u2026 haben dann selbst getanzt \u2026 haben Auff\u00fchrungen gemacht \u2026 und ihre besten Sch\u00fclerinnen haben das wieder weitergef\u00fchrt. Jede hat es dann auch wieder ver\u00e4ndert.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Katja Wulff",
                "Katja Wulff",
                "Suzanne Perrottet",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2360,
            "text": "Es ist auf jeden Fall so gewesen, dass man dann in den zwanziger Jahren \u2026 hat man bereits so viele Leute gehabt, in der Schweiz, in Z\u00fcrich und Umgebung sagen wir mal, bis ins (Glaanerland?) hinter",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2373,
            "text": ", die das Opernhaus einfach leicht gef\u00fcllt haben, wenn die Wigman endlich mal wieder ein Gastspiel gegeben hat. Das ist voll gewesen. Und das kann man schon an den Tanzvorstellungen ablesen, die sie im Jahr 1919 gegeben hat, in Z\u00fcrich. Sie hat die erste Vorstellung im Pfauentheater gehabt, das ist die kleine Dependance gewesen, da hat man die unwichtigeren Sachen gespielt. Man hat jetzt kurzfristig disponiert, das heisst, wenn etwas wirklich (gefallen?) hat, dann hat man es zwei Wochen sp\u00e4ter",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2407,
            "text": "in den Spielplan aufgenommen auf der grossen B\u00fchne. Und dann hat sie auf der grossen B\u00fchne im Stadttheater und im heutigen Opernhaus gespielt. Da sieht man dann schon, das sind ja dann schon vor allem Leute gewesen, die davon begeistert gewesen sind. Und die das auch verstanden haben. Und so hat sich das immer weiter ausgebreitet.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2432,
            "text": "Und dann gab es andere, wie zum Beispiel Berte Tr\u00fcmpi, sie ist ja auch Sch\u00fclerin gewesen von der Wigman, sie ist dann auch ins Ausland gegangen, zuerst mit der Wigman nach Dresden und hat ihr da die Schule gezahlt \u2026 Sie ist ja aus reichem Haus gewesen, und dann hat sie aber bei der Wigman \u2013 ja, das ist jetzt schwierig zu sagen, ich weiss nicht, ob das Insider( -wissen) oder was ist \u2013 aber jedenfalls wird von ihr gesagt man, die Wigman h\u00e4tte sie nicht so eine gute T\u00e4nzerin gefunden und darum hat sich Berte Tr\u00fcmpi ja dann selbstst\u00e4ndig gemacht und hat in den dreissiger Jahren ihre eigene Schule gehabt und ihre Kompanie. Mit der (Sconorelle?), die (Sconorelle?) ist eine Sch\u00fclerin gewesen von Suzanne Perrottet.",
            "entities": [
                "Berte Tr\u00fcmpi",
                "Berte Tr\u00fcmpi",
                "Dresden",
                "Suzanne Perrottet",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2478,
            "text": "Das sind ja alles solche Verkn\u00fcpfungen gewesen und das hat sich immer weiter ausgeweitet. Und darum war es am Ende wirklich so, ich weiss jetzt nicht mehr alle auswendig, aber ich glaube, in jedem gr\u00f6sseren Ort in der Schweiz hat es so eine Schule gegeben \u2026 Wenn die Eltern eine Tochter gehabt haben, die tanzen wollte, dann haben damals \u2013 bis Mitte des Jahrhunderts sind sicher die wenigsten Eltern auf die Idee gekommen, sie in eine klassische Schule zu geben, das hat es eigentlich nicht gegeben. Das sind dann gerade Theatertanzschulen gewesen, auch mit Kinderrollen, mit Kinderauftritt. Das war eine M\u00f6glichkeit, aber das ist \u00fcberhaupt nicht mit Klassik gewesen.",
            "entities": [
                "Kinderauftritt",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2530,
            "text": "Oder dann hat man sie eben via Rhythmik in ein Rhythmikseminar oder in eine Schule, die vor allem auf den Dalcroze gefusst hat, oder man hat sie eben in eine von diesen \u2026 ja, vielleicht sage ich Ausdruckstanzschulen, eben, wo im Prinzip alles Sch\u00fclerinnen nach; oder Sch\u00fclerinnen von Sch\u00fclerinnen von Laban, von dort her gekommen sind.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2566,
            "text": "Und dann die n\u00e4chsten zwei Personen, die mich dann vor allem interessiert haben, das ist die Niddy Impekoven gewesen. Sie ist ja auch uralt geworden und ist halbe Schweizerin gewesen. Sie hat ihren Lebensabend in Bad Ragatz verbracht und ich musste \u2013 durfte sie mal besuchen f\u00fcr ihren 90. Geburtstag. Da habe ich einen Artikel geschrieben und das ist wunderbar gewesen, wie sie erz\u00e4hlt hat. Weil ich glaube, sie hat einmal klassisch trainiert und ist ein Wunderkind gewesen, aber das, was sie dann getanzt hat \u2013 und diese ganz kleine, feine Person auf der B\u00fchne \u2013 einfach auf alle \u00fcbertragen konnte, die \u00fcberhaupt zugeschaut haben.",
            "entities": [
                "Bad Ragatz",
                "Niddy Impekoven",
                "Schweizerin"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2611,
            "text": "Das ist wirklich das gewesen, was der Ausdruckstanz \u00fcberhaupt in seiner reinen Form sein wollte, n\u00e4mlich etwas, was den K\u00fcnstler, die K\u00fcnstlerin besch\u00e4ftigt, was sie innerlich bewegt in \u00e4ussere Bewegung umsetzen. Und zwar so, dass einfach jeder hineingezogen wird, dass das jeder sofort gerade mitempfindet. Sie ist die Feine gewesen. Und dann haben wir noch eine andere gehabt, sie ist eine Z\u00fcrcherin gewesen, das ist die Trudi Schoop.",
            "entities": [
                "Trudi Schoop"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2648,
            "text": "Genau zu der Zeit von Laban und allen zusammen war sie da in Z\u00fcrich und sie hat ihren Eltern erkl\u00e4rt, sie will T\u00e4nzerin werden und alle haben sie ausgelacht, weil sie hat nicht ausgesehen wie eine T\u00e4nzerin. Damals. Sie hat aber auch nicht gewusst, dass es da Leute gibt, wie eine Wigman, die so etwas unterrichten. Der Vater hat ihr ein Theater gemietet und drei Monate einen Pianisten gezahlt, und dann nachher hat sie ihre erste Auff\u00fchrung gemacht. Und sie wollte vor allem eine tragische T\u00e4nzerin sein.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2690,
            "text": "Sie hatte so eine Nummer, wo sie ein Sklave gewesen ist, der sich dann befreit hat und solche Sachen. Sie hat aber auch Tiere nachgeahmt und (?) ihre erste, 1920 mit sechzehn. Ihre erste Vorstellung ist ein gigantischer Erfolg gewesen und das Publikum hat gelacht wie verr\u00fcckt, weil sie war eine komische T\u00e4nzerin. Es hat einfach alles an ihr lustig gewirkt. Sie hat verschiedene Sachen zwischendrin gemacht, sie hat immer weiter getanzt, aber das Gr\u00f6sste ist wahrscheinlich wirklich ihre Rolle gewesen, der Fridolin, der sie selbst gewesen ist. Das ist der, der eigentlich, der Typ Clown, der eigentlich ein Verlierer ist, ein Looser. Der eigentlich nichts kann und der meint, wenn man es besonders gut macht, dann wird es besonders gut. Aber wenn man es besonders gut macht, dann geht es ja sowieso schief.",
            "entities": [
                "Fridolin"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2753,
            "text": "Und sie hat ja dann auch so eine T\u00e4nzerin, die Edith Carola aus dem Z\u00fcricher Ballett, hat sie engagiert. Und dann ist quasi sie die sch\u00f6ne grosse T\u00e4nzerin gewesen und die kleine Trudi Schoop ist nie an sie herangekommen und hat sie heiss verehrt. Und die Begegnungen und einzelnen Szenen, das muss \u00fcberw\u00e4ltigend gewesen sein. Ich habe noch mit ein paar Leute geredet, die sie noch gesehen haben und die dort noch mitgemacht haben. Und das hat sie einfach gekonnt. Sie hat ja dann den vierten Preis gemacht beim Choreografie-Wettbewerb, den der Jooss gewonnen hat.",
            "entities": [
                "Choreografie-Wettbewerb",
                "Edith Carola",
                "Kurt Jooss",
                "Trudi Schoop",
                "Z\u00fcricher"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2788,
            "text": "Und ich glaube, sie hat \u2026 Sie ist vielleicht schon verwandt gewesen mit dem Chaplin oder Grock oder mit diesen Clowns, aber sie hat auch etwas gehabt, eine t\u00e4nzerische, rhythmische Phrasierung in ihren Bewegungen, dass man es glaube ich wirklich dem Ausdruckstanz \u2026 darf, irgendwie zuschieben. Sie ist auch nicht so grotesk gewesen und sagen wir mal st\u00e4rker humoristisch, wie die Goslar. Sie auch etwas eigenes gewesen und sie ist auch eine Z\u00fcrcherin gewesen, die dann pl\u00f6tzlich ihre Karriere abgebrochen hat, nach ihrer Amerikatournee, aber sie ist mal sehr ber\u00fchmt gewesen.",
            "entities": [
                "Chaplin",
                "Goslar"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2839,
            "text": "Und dann kommt ein Mann, der mich auch ganz fasziniert hat, der kommt eigentlich auch aus dieser Zeit, das ist der Terpis. Der Max Pfister-Terpis, ein Architekt, der begeistert war vom Tanz. Er hat die Ballets Russes noch gesehen, das hat ihm ganz doll dunkt. Und der hat ein Architekturb\u00fcro gehabt im untersten Block von der (Remisstrasse?), und er hat sich vor allem f\u00fcr Raum und f\u00fcr Farbe interessiert, eigentlich schon fr\u00fcher, schon als er bei Wettbewerben mitgemacht hat \u2013 er hat ein paar H\u00e4user gebaut. Und er hat einen Kompagnon gehabt und einmal sind sie mit dem Auto gefahren in Z\u00fcrich, (?). Und dann hat eine kleine Frau Autostop gemacht, die Suzanne Perrottet, und er hat sie mitgenommen \u2013 sie hat ihren (Sohn?) dort oben gehabt, der (?). Und eben, am Sonntag am Abend mitgenommen und vor dem Haus, wo ihr Mann gewohnt hat, ist sie herausgelassen worden. Und dann hat sie noch kurz aufs Schild (Autokennzeichen) geschaut und Katja Wulff hat ihn gekannt. Dann haben sie ihn eingeladen und er ist zum Trainieren gekommen. Und sie hat sofort neue R\u00e4umlichkeiten gebraucht und sie durften dann im Kunsthaus Stunden haben, nicht nur in ihrer Schule, die ein kleiner Ort gewesen ist am Anfang.",
            "entities": [
                "Katja Wulff",
                "Kunsthaus",
                "Max Pfister-Terpis",
                "Remisstrasse",
                "Suzanne Perrottet",
                "Max Pfister-Terpis",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2925,
            "text": "Und er hat dann aber so Feuer gefangen, dass er das Ziel hatte, er wolle T\u00e4nzer werden. Dann hat sie ihn mitgenommen zu Laban, Laban hat ihn genommen, zu Laban wollte er aber nicht und da ist er zu Wigman gegangen f\u00fcr ein Jahr. Gleichzeitig ist Kreutzberg auch zu Wigman gekommen und sie haben eine M\u00e4nnertoilette gebraucht im Haus in der (?)",
            "entities": [
                "Harald Kreutzberg",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 2965,
            "text": "(lacht). Und sie haben dann mitgemacht auch bei der Wigman in einzelnen ihrer Gruppenvorstellungen im Jahr 1923 und dann ist der Terpis Ballettchef geworden in Hannover. Es haben dort sowieso, das muss man sagen, wenn man alle diese Zahlen anschaut, auch in Z\u00fcrich, sind sehr fr\u00fch Dalcroze oder Laban-Sch\u00fcler gewesen, die die Ballettleitungen \u00fcbernommen haben. Und man muss sich bewusst sein, es hat niemand Klassiker oder irgendetwas aus dem 19. Jahrhundert gespielt, das hat niemand gekonnt, mindestens so Festlandeuropa, also sagen wir mal Westeuropa ohne England.",
            "entities": [
                "England",
                "Hannover",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3006,
            "text": "Auch in Paris sind die Sachen nicht aufgef\u00fchrt worden, es hat keine eigenen Ballettabende gegeben, darum haben sie nicht in dem Sinn einen klassischen Ballettmeister gebraucht. In Z\u00fcrich ist das 1914 gewesen, wo eine Dalcroze-Sch\u00fclerin dann die Truppe \u00fcbernommen hat. Es sind nur sechs T\u00e4nzerinnen gewesen. Und das ist an vielen Theatern so gewesen, dass man dann eben Leute aus den modernen, neuen \u2026 \u2013 eben, es ist schwierig wenn man anf\u00e4ngt solche Begriffe zu gebrauchen, weil Modern Dance ist heute etwas Amerikanisches, so von der Gattung her, aber sie haben es damals als neuer, als moderner, als zeitgem\u00e4sser,\u2026 Sie haben es immer wieder anders bezeichnet, es ist einfach ihr eigener Tanz gewesen. Was sie sicher gemeinsam haben ist, sie wollten keine technische Virtuosit\u00e4t, die von Aussen her vorgeschrieben wird. Es sollte also nichts zu tun haben mit einem raffinierten, akademischen Tanz und sie wollten eigentlich auch keinen inhaltslosen, abstrakten Tanz.",
            "entities": [
                "Amerikanisches",
                "Paris",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3078,
            "text": "Also kein Divertissement. Sie haben vielleicht ein Thema abstrahiert, aber sie haben das Thema zeigen wollen, sie haben es verk\u00f6rpern wollen. Es ist eben nie nur um Divertissement gegangen \u2026 einfach nur um rein Formales, das sind wahrscheinlich die gemeinsamen Punkte gewesen. Ja, dann hat er ( Terpis?) Kreutzberg mitgenommen nach Hannover, ist aber nicht lange dort gewesen, und dann ist er zum Vortanzen ans gr\u00f6sste Musiktheater der damaligen deutschsprachigen Welt, an die Grosse Oper in Berlin und ist dort sechs Jahre Ballettmeister gewesen. Hat aber dort nat\u00fcrlich bereits etwas angefangen, das immer mehr gekommen ist, n\u00e4mlich er hat dort zum Teil noch klassisch ausgebildete T\u00e4nzerinnen gehabt und er hat dann den Gsovsky nach Berlin geholt und hat eben beides trainiert. Er hat Sachen aufgef\u00fchrt, die vielleicht mehr ins Konventionelle gegangen sind von den Theaterballetten, hat aber auch probiert reine Ausdruckstanzsachen zu bringen. Also St\u00fccke zu machen, die eigentlich l\u00e4nger sind, eben wie Wigman das mit ihrer freien Truppe gewollt hat, aber er hat eben das im Theater machen wollen.",
            "entities": [
                "Berlin",
                "Berlin",
                "Grosse Oper in Berlin",
                "Hannover",
                "Harald Kreutzberg",
                "Mary Wigman",
                "deutschsprachigen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3170,
            "text": "Er hat dann (?) und ist abgesetzt worden 1930 und dann ist Laban sein Nachfolger geworden. Und die Wigman w\u00e4re auch gern Nachfolgerin geworden. Und der Terpis ist nat\u00fcrlich ganz eine interessante Person, er hat auch eine Tanzschule gehabt, die er eben vor allem nat\u00fcrlich von den Sachen, die er gelernt hat von der Perrottet, Wigman, Laban; hat da \u00fcberall die Sachen zusammen genommen. Und hat gleichzeitig auch immer, nicht auf eine Art verfeinerte Klassik, sondern die Grundlagen vom Klassischen Tanz hat er auch gemacht. Und ein Sch\u00fcler von ihm, der Hans Wacker, der ist dann nachher nach Z\u00fcrich gekommen und ist von Ende \u2026 den ganzen Zweiten Weltkriegs und dann noch insgesamt 15 Jahre, ist er der Ballettchef von Z\u00fcrich gewesen. Damals hat man Ballettmeister gesagt, heute sagt man Chefchoreograf und? Ballettdirektor, aber es ist ungef\u00e4hr das gleiche. Es ist der, der zum Theater geh\u00f6rt und so sind viele \u2026 vorher ist (Lagarce?)\u2026 schon in den dreissiger Jahren in Z\u00fcrich gewesen, das sind reine Laban-Sch\u00fcler. Sie sind in diesen Theatern, es ist ja eigentlich das.",
            "entities": [
                "Hans Wacker",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Laban-Sch\u00fcler",
                "Max Pfister-Terpis",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Zweiter Weltkrieg",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3255,
            "text": "Und die haben kurze Tanzdramen aufgef\u00fchrt und wenn sie einmal etwas Konven-tionelles aufgef\u00fchrt haben, dann haben sie \"Coppelia\" erneuert oder aus der \"Puppenfee\" irgendetwas Neues gemacht f\u00fcr eine Puppenauff\u00fchrung. Aber sie haben im Grunde genommen zeitgen\u00f6ssische Musik genommen und haben aktu-elle Tanzdramen aufgef\u00fchrt. Auch an den Theatern. Nur, ich meine, die ganz reine Form von, eben das, was man Ausdruckstanz nennt, die sieht man eben in den Soli von der Schoop, von der Niddy Impekoven, oder eben von der Wigman.",
            "entities": [
                "Niddy Impekoven",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3295,
            "text": "Und die Wigman hat das ja dann eben f\u00fcr ihre Truppe, die sie dann immer wieder gehabt hat und die dann wieder hat aufh\u00f6ren m\u00fcssen, da hat sie dann eben solche Tanzdramen gemacht. Und eigentlich geh\u00f6ren auch Jooss mit dem Leeder dazu mit dem \"Gr\u00fcnen Tisch\". \"Der Gr\u00fcne Tisch\" ist so quasi das, was man heute noch kennt, weil es notiert ist, weil es auch m\u00fcndlich \u00fcberliefert ist. Und ist wahrscheinlich auch etwas vom Grossartigsten gewesen, was \u00fcberhaupt zu dieser Zeit gemacht worden ist. Und da hat man das Beispiel. Und ich denke, es wollten auch alle in die Richtung gehen, das ist so das (Beispiel) gewesen. Das kann man auch aus Kritiken lesen, wenn man heute so einen Vergleich gibt oder irgendwie so, aber ich glaube, das ist schon das, was man so bis vor dem Ersten Weltkrieg gerne sehen wollte in Deutschland, also einfach im sicheren deutschsprachigen Raum.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Erster Weltkrieg",
                "Der Gr\u00fcne Tisch",
                "Der Gr\u00fcne Tisch",
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Mary Wigman",
                "deutschsprachigen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3351,
            "text": "Und ja, das sind so die Leute. Terpis hat dann eben die Schule gemacht, ist dann aber w\u00e4hrend dem Krieg nach Z\u00fcrich zur\u00fcck gekommen, hat B\u00fchnenbilder gemacht, Inszenierungen. Und nachher dann einen dritten Beruf gew\u00e4hlt und den Farbpyramidentest erfunden, aber das f\u00fchrt jetzt zu weit. Er hat Psychologietests noch gemacht, am Schluss. (lacht)",
            "entities": [
                "Krieg",
                "Psychologietests",
                "Max Pfister-Terpis",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3378,
            "text": "I: Zu dieser Zeit sind ja auch noch die Dadaisten in Z\u00fcrich gewesen, kannst Du dazu noch etwas sagen, wie die sich gekannt haben? P: Ja, das Verbindungsglied ist ganz sicher Sophie Taeuber gewesen, weil sie hat sehr gern getanzt. Und sie ist sehr gern zu Laban gegangen beziehungsweise zu Mary Wigman, weil diese Stunde hat dann Wigman gegeben f\u00fcr die professionellen T\u00e4nzerinnen. Und sie ist dann auch mit einem anderen K\u00fcnstler gewesen, also geheiratet haben alle erst sp\u00e4ter. Aber, ich weiss nicht, ich habe immer das Gef\u00fchl gehabt, der Tanz, der beschrieben wird, mit diesen klirrenden Bewegungen, wo alles zerst\u00fcckelt wird, wo sie mit dieser Ganzk\u00f6rpermaske tanzt. Das ist f\u00fcr mich so das Nonplusultra von einem dadaistischen Tanz. Aber erstens weiss man nicht, ob es so gewesen ist, es ist eine gute Beschreibung von einem Tanz; und je mehr Sophie Taeuber anschaut, IHRE Kunst anschaut, dann hat man eigentlich nicht das Gef\u00fchl, dass sie eine Dadaistin gewesen ist.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Sophie Taeuber",
                "Sophie Taeuber",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3455,
            "text": "Sondern sie hat nie eine Zerst\u00fcckelung gewollt, sondern immer eine Komplexit\u00e4t. Ich will nicht sagen, einfach eine Harmonie (deutet mit den H\u00e4nden eine Kugel an, die Finger greifen ineinander), aber ihre Sachen, da haben sich immer die Einzelheiten aufeinander bezogen. In allem, was sie bei ihren abstrakten Sachen gemacht hat und darum ist es schwierig. Man kennt die vielen Gemeinsamkeiten. Die Dadaisten sind vor allem fasziniert gewesen von den Frauen, von den Laban-T\u00e4nzerinnen. (lacht)"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3495,
            "text": "Katja Wulff hat vor allem \u2026 ist wahrscheinlich die BESTE T\u00e4nzerin gewesen, die bei den Dadaisten mitgemacht hat. Mary Wigman ist jeden Tag zum Zuschauen hingegangen, hat nie mitgetanzt. Grunds\u00e4tzlich haben die Dadaisten auch nicht geschulte T\u00e4nze machen wollen, sondern jeder, meistens sind es ja dann M\u00e4nner gewesen, die ganz spontan \u2026 eben wir haben nur Beschreibungen; den Beschreibungen nach quasi pl\u00f6tzlich von einem Rhythmus, von einer Maske, von irgendetwas inspiriert werden und dann einen Tanz anfangen, der sich praktisch wie von selbst ergibt. Und der wahrscheinlich wirklich so ist, wie diese dadaistischen Masken entstanden sind. Man hat n\u00e4mlich erstmal Schnipsel gemacht und dann zuf\u00e4llig zueinander \u2026 und pl\u00f6tzlich hat sich aus diesen vielen einzelnen Sachen etwas ergeben.",
            "entities": [
                "Katja Wulff",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3552,
            "text": "Und insofern, ist glaube ich,.. f\u00fcr mich ist der Dadaismus \u2013 ich komme ja stark von der Literatur her, ich habe ja Germanistik studiert \u2013 und es ist klar, wenn man alle diese Texte liest, ist es eigentlich etwas, was zumindest zu dieser Zeit keinen eindeutigen F\u00fchrer gehabt hat. Also man kann nicht sagen, also der ist der erste gewesen und das ist das, sondern jeder hat etwas beigetragen und jeder hat seinen Splitter von dieser Dada-Bewegung dazu beigetragen. Und das Auseinandernehmen vom K\u00f6rper, also im Tanz, das haben f\u00fcr mich nicht die Dadaisten gemacht. Eben der Tanz von der Sophie Taeuber, der beschrieben ist, sondern das sehe ich im \"Sacre du Printemps\" von Nijinsky. (lacht) Oder dann bei Dalcroze. Auch noch. Weil Dalcroze wollte ja, dass das Kind lernt \u2013 das ist ja das eigentliche Ding gewesen \u2013 dass man mit den Beinen einen Zweiertakt hat und mit den H\u00e4nden einen Dreiertakt.",
            "entities": [
                "Jacques Dalcroze",
                "Jacques Dalcroze",
                "Nijinsky",
                "Sacre du Printemps",
                "Sophie Taeuber"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3623,
            "text": "Und das ist wirklich etwas, wenn der K\u00f6rper die einzelnen K\u00f6rperteile in unterschiedlichen Rhythmen bewegt, dann w\u00fcrde das dem entsprechend, was die Dadaisten wollten, n\u00e4mlich, dass jede Einzelheit selbstst\u00e4ndig wird. Was wir eben haben im \"Sacre\" von Nijinsky, mindestens in der Rekonstruktion. (lacht) Und wir haben es in der Beschreibung. Und wir haben es bei Dalcroze. Ob man es im Tanz, der beschrieben ist, also in den verschiedenen \u2026 wenn sie sagen Negert\u00e4nze oder wenn sie sagen die Laban-Frauen h\u00e4tten das, da haben wir zu ungenaue Beschreibungen. Da wissen wir es nicht. Wenn man schaut, was die Mary Wigman wollte, sie wollte gerade alles auf pers\u00f6nliche Art zusammen bringen.",
            "entities": [
                "Jacques Dalcroze",
                "Laban-T\u00e4nzerinnen",
                "Mary Wigman",
                "Nijinsky",
                "Sacre du Printemps"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3686,
            "text": "Und Laban wollte auch nicht, dass man zerst\u00fcckelt ist. Dass die einzelnen K\u00f6rper (?) sich anders \u2026, sondern er wollte eigentlich etwas Gr\u00f6sseres, etwas \u00dcbergreifendes. Und nicht das Alte einfach zerst\u00fcckeln, sondern er hat schon von Anfang an an etwas \u00dcbergreifendem, Ganzem gearbeitet. (01:02:00) Und ich bin dann best\u00e4tigt worden durch die Val\u00e9rie (Presenterna?) bei meinem Artikel, und bin dem sogar seitdem noch nachgegangen. Weil er hat in Brandenburg, glaube ich im Jahr 1916 oder 1917 einen Brief geschrieben, in dem er \u00fcber den Dadaismus urteilt. Und ich habe es dann auf englisch gehabt und eine Fotokopie bestellt in M\u00fcnchen, der Brief ist auf deutsch und Laban bezeichnet die Vorstellungen (?) und Perversion.",
            "entities": [
                "Brandenburg",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "M\u00fcnchen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3755,
            "text": "Also Laban hat die Dada-T\u00e4nze nicht gemocht, ganz eindeutig. Ich sehe gewisse Gemeinsamkeiten, aber auch sehr viele Unterschiede. F\u00fcr beide ist quasi Rhythmus wie ein Zauberwort gewesen, aber ich glaube, beide habe Verschiedenes gewollt. Laban wollte mit dem K\u00f6rper einen eigenen K\u00f6rperrhythmus finden und dadurch in etwas Gr\u00f6sseres, irgendeinen Weltgeist, einen allgemeinen, kosmischen Rhythmus einschwingen. W\u00e4hrend bei den Dadaisten \u2026 diese den Rhythmus auch wollten, sie haben die afrikanische Rhythmen nachgeahmt, getrommelt, und was weiss ich alles.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "afrikanische"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3805,
            "text": "Und dann sind sie irgendwie \u2013 ja das was auch beim Nijinsky ist: gleichzeitig verschiedene Rhythmen, das ist eine Ekstasetechnik, eine uralte. Und das hat es im Dadaismus gegeben, das hat es bei Nijinsky gegeben, das ist dann eher das, dass man das Bewusstsein verliert. Ob man dann \u2026 ja die Dadaisten haben sich sicher nicht in den Weltgeist einf\u00fchlen wollen. Sondern ich finde, man sollte es differenzierter sagen. Was sie beiden auch \u00e4hnlich war war, dass f\u00fcr beide der K\u00f6rper sehr wichtig war. Eben, dass man etwas verk\u00f6rpert und das sieht man bei den Dadaisten daran, dass sie auch Sprache verk\u00f6rpert haben, indem sie LAUT gelesen haben. Indem sie Buchstaben auch quasi k\u00f6rperlich, durch den Laut gezeigt haben.",
            "entities": [
                "Nijinsky",
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3865,
            "text": "Aber eben, ich sehe immer eine andere Intention. Ich glaube, man muss es genauer anschauen. Also ich tu da so Monte Dada \u2026 Da bin ich eher skeptisch. Aber es ist schwierig zu sagen, wir k\u00f6nnen es ja sowieso nicht rekonstruieren. Und gleichzeitig muss man auch sagen, es ist seither \u00fcber Monte Verit\u00e0, \u00fcber Laban und \u00fcber den Dadaismus dermassen viel Sekund\u00e4rliteratur entstanden, dass es schwierig ist wirklich dorthin zur\u00fcck zu kommen, zu den einzelnen Vorstellungen in Z\u00fcrich, im Cabaret Voltaire oder eben zu einzelnen Festspielen von Laban. Ich bin auf jeden Fall \u00fcberzeugt, die Dadaisten sind ja alle zusammen 1917 auf Monte Verit\u00e0 gegangen und sie haben dort im grossen \"Sang an die Sonne\" mitgemacht, und das ist kein Dada-Spektakel gewesen, sondern ein Laban-Spektakel. (lacht best\u00e4tigend)",
            "entities": [
                "Cabaret Voltaire",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3937,
            "text": "Da wollte man die Sonne feiern und da ist nicht \u2026 Wenn da die Dadaisten wirklich mitgemacht haben und nicht nur zugeschaut und wie sie mitgemacht haben, aber dann ist es da um die grosse Einheit gegangen. Und um das, was \u00fcber das Andere hinausgeht \u2026 das ist eher so ein esoterischer Zirkel gewesen, der das organisiert hat. Deshalb, eben \u2026"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 3972,
            "text": "Aber sicher ist das gleichzeitig in Z\u00fcrich gewesen und sicher ist auch, dass Dadaisten und auch Laban-Leute ein ganz ein kleines Gr\u00fcppchen gewesen sind, und dass die meisten Z\u00fcrcher n\u00e4mlich einfach arbeiten gegangen und abends m\u00fcde gewesen sind. (lacht) Und die sind weder ins Cabaret Voltaire, noch in eine Dada-Vorstellung gegangen. Was man aber sagen muss, die Dadaisten sind dann weiter gezogen und in den zwanziger Jahren zum Teil katholisch geworden und haben geheiratet und sich weiter entwickelt in ihrer Kunst.",
            "entities": [
                "Cabaret Voltaire",
                "Laban-Sch\u00fcler",
                "Z\u00fcrcher",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4013,
            "text": "W\u00e4hrend der Tanz, wie er von Laban inspiriert war, der hat sich ausgebreitet. Es hat in Z\u00fcrich enorm viele Tanzschulen gegeben f\u00fcr Kinder, aber auch Erwachsene. Oder wie es die Suzanne Perrottet gemacht hat. Sie ist zum (Mori?) gegangen und hat gesagt, sie findet das sei schlimm, dass die Verk\u00e4uferinnen so streng arbeiten m\u00fcssen. Sie m\u00f6chte ihnen auch noch eine Tanzstunde geben, und der (Mori?) hat das seinem Personal erm\u00f6glicht. Und solche Sachen. Also das ist etwas gewesen, das weitergegangen ist. W\u00e4hrenddessen Dada dann eigentlich erledigt war in Z\u00fcrich, die Leute sind weg. (?) Geblieben ist schon das Erbe von dem Tanzboom, den man da gehabt hat. (01:07:50) I: Hast Du in Deinen Quellen noch andere Verbindungen gefunden zu anderen Kunstszenen in Z\u00fcrich? Visuelle K\u00fcnste? P: Also (lacht), es hat ja zwei \u2013 das war ein Paar \u2013 die Clotilde von Derp und Sacharoff \u2026 Die sind ja lange dagewesen und (?) Und beide noch separat. Und der Sacharoff ist vorher noch in M\u00fcnchen gewesen und da hat er sogar wahrscheinlich noch mehr zu der modernen Malereiszene geh\u00f6rt als Laban. Laban ist in M\u00fcnchen eher so am Rande gewesen. Und Sacharoff hat man schon gut gekannt und die haben ja da am (La Primont?), in der Zeit, in der auch die Ballets Russes dagewesen sind, so im Jahr 1915, 1916, haben sie auch Stunden genommen, beim Szigeti zum Beispiel. Der ist ja dann dagewesen, der Wunderknabe Szigeti. Er hat ja Unterricht nehmen m\u00fcssen, weil er noch nicht so gut gewesen ist als T\u00e4nzer. Er hat ja da choreografiert. (01:0:07) Und dann sind Sacharoffs aber nach Z\u00fcrich gekommen, haben auch eine Ausstellung gehabt und geheiratet \u2013 sie haben dann viel sp\u00e4ter geheiratet, sie haben nicht so fr\u00fch geheiratet \u2013 und haben eine Auff\u00fchrung gemacht. Und das ist ganz lustig, ich weiss nur nicht mehr, wo ich das gelesen habe, aber irgendwo ist es so gewesen, dass die Laban-Leute und die Dadaisten haben sich das angeschaut. Und die Dadaisten haben das ganz toll gefunden, denen hat es gefallen und die Laban-Leuten haben denen erkl\u00e4rt, warum das nicht gut ist. (lacht) Also, warum SIE das nicht gut finden. Und HEUTE ist es wieder so, nat\u00fcrlich haben sie etwas anderes gemacht, als die Wigman und der Laban, aber wenn man grosse Epochenbeschreibungen macht, oder einfach so einen \u00dcberblick, dann geh\u00f6ren sie nat\u00fcrlich schon auch in die gleiche Zeit hinein. Also das w\u00e4ren noch Sacharoffs. (\u00fcberlegt) Was w\u00e4re sonst noch?",
            "entities": [
                "Clotilde von Derp",
                "Dadaismus",
                "La Primont",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Laban-Sch\u00fcler",
                "M\u00fcnchen",
                "M\u00fcnchen",
                "Sacharoff",
                "Sacharoff",
                "Suzanne Perrottet",
                "Szigeti",
                "Szigeti",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4218,
            "text": "Sicher vorher, aber schon in den Nuller-Jahren ist Isadora Duncan enorm wichtig gewesen. Weil sie hat auch dem Z\u00fcrcher Publikum irgendwie die Augen ge\u00f6ffnet, dass es auch einen anderen Tanz gibt \u2026 Wobei man muss wissen, dass \u2026 sagen wir mal klassische T\u00e4nzer, was man heute kennt in dieser Zeit, das hat man nicht gekannt. Sie haben eben \"Puppenfee\" gemacht, nach der Er\u00f6ffnung vom Stadttheater, Opernhaus.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Opernhaus",
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4255,
            "text": "Das sind aber vor allem Kindervorstellungen gewesen. Und sie haben sechs T\u00e4nzerinnen gehabt. Und dann gab es einen ganzen Haufen, zu dem w\u00fcrden wir heute Musicaldarsteller sagen, die in der Operette singen konnten und tanzen. Die Ballettmeisterin ist eine Gesellschaftstanzexpertin gewesen, das heisst sie wird vor allem Charaktert\u00e4nze sehr gut gemacht haben. Und reine \u2013 also eben von irgendwelchen klassischen Sachen ist nicht die Rede \u2013 sind nicht gespielt worden, sondern es waren eher Ballettpantomimen, zum Teil eben auch lustige und dann haben viele Schauspieler und S\u00e4nger mitgemacht."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4296,
            "text": "Genau gleich wie das Ballett ganz selbstverst\u00e4ndlich in der Vorstellung drinnen gewesen ist. Sie haben Corps de Ballet gemacht und vielleicht dann zwischendrin mal eine kleine Tanzszene gemacht und (?) Teil oder irgendwie so, das hat es ja alles gegeben.",
            "entities": [
                "Corps de Ballet"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4311,
            "text": "Das hat ja viel mehr zusammengeh\u00f6rt. Dass das Ballett dann in der Oper nicht mehr hat mitmachen m\u00fcssen, das ist erst etwa in den 1950er Jahren gewesen. Aber dann ist das Ballett auch weniger popul\u00e4r geworden, weil vorher haben sie in allen grossen Opernproduktionen Balletteinlagen gehabt und sie haben sehr oft \u2026 mussten sie Da capo gemacht werden. Und zwar zum Beispiel im \"Cos\u00ec fan tutte\". Niemand macht mehr heute eine Balletteinlage im \"Cos\u00ec fan tutte\", es gibt aber eine. Und die Leute haben das wahnsinnig gern gehabt, zwischendrin so eine Balletteinlage. Und das ist dann wirklich einfach Divertissement gewesen, aber sie haben das sch\u00f6n gefunden und der Vorteil ist nat\u00fcrlich f\u00fcrs Ballett gewesen, die Leute haben das Ballett gekannt. Man hat die T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzer gekannt.",
            "entities": [
                "Cos\u00ec fan tutte",
                "Cos\u00ec fan tutte"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4371,
            "text": "(Die Kamera zoomt das Bild gr\u00f6sser.) Und nachher, wo sie dann nur noch in den eigenen Ballettabende haben m\u00fcssen \u2026 zehn Vorstellungen im Jahr auftreten, dann haben die meisten sie nicht mehr gekannt. Also das ist so ein zweischneidiges Schwert, aber ich w\u00fcrde sagen, im Theatertanz ist eigentlich \u2026 sie haben was auch die Theatert\u00e4nzer sehr fr\u00fch haben machen d\u00fcrfen \u2026 also eben 1914 ist eine Dalcroze-Sch\u00fclerin Ballettchefin geworden. Und sie durften am Montag \u2026 Der Montag ist der Tag gewesen, wo",
            "entities": [
                "Theatertanz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4411,
            "text": "das (Orchester?) nicht zur Verf\u00fcgung gestanden ist und darum hat man am Montag Ballett machen k\u00f6nnen mit Klavierbegleitung, oder eben wie die Wigman mit Perkussion und so weiter. Und die haben dort auch ein Programm gehabt \"Alte T\u00e4nze, neue T\u00e4nze\" und da haben sie zum Beispiel auch, es muss so etwas \u00c4hnliches sein \u2013 so wie es beschrieben ist \u2013 wie Ausdruckstanz \u2026 vielleicht nicht so EXTREM wie die Wigman, vielleicht etwas leichter, vielleicht etwas oberfl\u00e4chlicher wahrscheinlich auch. Und gleichzeitig haben sie Tanzeinlagen, also eben so eine Mazurka oder einen Cs\u00e1rd\u00e1s, aus so (Operetten?) oder einem Walzer oder was sie so hatten, haben sie das Programm damit gemacht, mit Einzeleinlagen von einzelnen neuen T\u00e4nzen; und die alten T\u00e4nze eben aus dem Theatertanz \u2026 Aber das hat sie nicht ganz vorbereitet auf das, wie die Wigman dann in ihrer Radikalit\u00e4t gekommen ist. Das ist ganz klar. Aber was ist die Frage gewesen? (lacht)",
            "entities": [
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4475,
            "text": "I: Nach anderen Zusammenarbeiten mit (?)? P: Andere Zusammenarbeiten \u2026 Nein, das w\u00fcsste ich jetzt gerade nicht. Also die Suzanne Perrottet hat 1921/22 \u2026 hat sie im Prinzip Balletteinlagen f\u00fcrs Theaterballett gemacht. Vor allem im (Gluck?) und dort ist der Terpis zum ersten Mal als m\u00e4nnlicher T\u00e4nzer aufgetreten. Also gerade bevor er zu der Wigman ist und dann nach Hannover. Aber das sind alles solche Episoden gewesen. Der Chef hat dann der Perrottet angeboten, sie k\u00f6nne Ballettmeisterin werden. Das hat sie nicht gewollt, weil ihr ist schon dann das Unterrichten absolut \u2026 hat absolute Priorit\u00e4t gehabt. Das ist eigentlich nicht. Was w\u00e4re noch? Nein, es kommt mir niemand mehr in den Sinn \u2013 Hast Du eine Anregung? \u2013 aus dieser Zeit.",
            "entities": [
                "Hannover",
                "Suzanne Perrottet",
                "Max Pfister-Terpis",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4545,
            "text": "I: Es ist mehr Interesse \u2026 so aus den Dada-Kreisen, man weiss, dass die Sophie Taeuber-Arp \u2026 woher ihre Kunst kommt \u2026 die auch an Kunstschulen unterrichtet hat \u2026\u2013 ob es da Verbindungen gab? Aber ich weiss es nicht.",
            "entities": [
                "Dada-Kreisen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4563,
            "text": "P: Nein, also ich meine gut, eben Sophie Taeuber ist die grosse Ausnahme gewesen. Sie war erstens die einzige, die einen Beruf ausge\u00fcbt hat und (?) hat auch gesagt, sie sei die allerbeste T\u00e4nzerin gewesen, besser als die Wigman. Aber die Wigman hat ihr ganz grosses Programm erst sp\u00e4ter gemacht. Und selbstverst\u00e4ndlich ist auch mit der Malerei, also neben dem Sacharoff, der ja Ausstellungen gemacht und auch getanzt hat, hat es da nat\u00fcrlich schon noch mehr gegeben. Die Wigman hat auch, bei den Festen, die sie gemacht haben, da hat sie auch \u00fcberall mitgemacht. Und zum Teil sind die Kost\u00fcme, also die Bilder, sind nicht von diesen Dada-Soir\u00e9en, sondern von privaten Festen, wo sie im Prinzip aus nichts; also aus Kartonrollen und dergleichen, ein Programm gemacht haben. Sonst ist eigentlich eher gewesen, dass man beim Kost\u00fcm von der Wigman \u2013 sie hat gern teure, schwere Stoffe gehabt \u2013 also da ist die Rede von dem ber\u00fchmten Brokat, das sie dann verwendet hat f\u00fcr den Hexentanz. Das sie schon ziemlich vorher mal gekauft hat, oder auch einfach einen Rock und ein Oberteil, sodass man den K\u00f6rper m\u00f6glichst gut sieht. Auch die Art von Maskengebrauch \u2026 die Wigman hat nie einfach quasi eine Kartonschachtel und einen Schlitz oder so etwas gemacht.",
            "entities": [
                "Sophie Taeuber",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4665,
            "text": "Sondern sie hat schon eher Masken gewollt von der Maskenkunst, die man nat\u00fcrlich aus, sagen wir mal exotischen L\u00e4ndern, gekannt hat. W\u00e4hrenddessen der Laban \u2013 es gibt ja ein Bild von ihm mit einer Maske \u2013 das sieht dann schon wieder eher \u00e4hnlich aus, im \u00dcbertriebenen, wie die Dadaisten, aber doch nicht so radikal. Weil ich glaube, die Spontaneit\u00e4t, die bei den Dadaisten immer beschrieben, und die sie wahrscheinlich auch gehabt haben \u2026 Man hat einfach mal irgendetwas gemacht (bewegt beide Arme) und dann ist etwas Verr\u00fccktes daraus geworden und wenn sie Gl\u00fcck gehabt haben, dann haben sie es gerade an einer Dada-Soir\u00e9e noch gezeigt und wenn nicht, dann haben sie es eben miteinander gemacht. Ich glaube, dass diese Spontaneit\u00e4t eigentlich nicht beim Kunstschaffen von der Sophie Taeuber, aber auch nicht im Tanzschaffen von der Wigman. Weil sie beschreibt dann schon sp\u00e4ter sehr genau, wie sie von einem Einfall, von einem Gef\u00fchl nachher daran arbeitet. Ich glaube, sie waren nicht die, die improvisiert haben vor Publikum.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Sophie Taeuber",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4744,
            "text": "Das hat man selbstverst\u00e4ndlich gemacht, man hat mit allem experimentiert. Mit Zwischentonsingen und mit allem zusammen, aber man hat auch etwas ausgearbeitet. Es ist doch immer noch die Idee gewesen, etwas auszuarbeiten, man gestaltet einen Einfall. W\u00e4hrend die Dadaisten nicht unbedingt das dann ausgearbeitet haben \u2026 Und darum, nein. Ja, es hat vielleicht ein paar \u2026 Nein, es kommt mir jetzt niemand in den Sinn. (lacht)"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4786,
            "text": "Kamera: Das sind jetzt achtzig Minuten. I: Wollen wir etwas trinken? (alle lachen, P greift zu ihrer Trinkflasche, Absprachen \u00fcber den weiteren Verlauf, in der Pause wird die Aufnahme ausgesetzt) I: Du hast ja ganz viele Quellen studiert und bist in Archive gegangen \u2026 \u2013 ob Du da Bez\u00fcge gefunden hast aus dem Material heraus, das Du zur Verf\u00fcgung gehabt hast. Kannst Du auch noch sagen, was das f\u00fcr Material ist?"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4832,
            "text": "P: Ja, es ist ja eigentlich so gewesen: Ich habe Germanistik studiert bei (Steiger?), und der Vonmatt, der jetzt auch schon achtzig und emeritiert ist, der ist Assistent gewesen. Und das war in der Zeit, ich glaube, ich hatte das Studium schon abgeschlossen, aber ich bin auch noch als H\u00f6rerin zu Vonmatt und er hat eine grosse Vorlesung gehabt \u00fcber DADA. Und das war genau diese Zeit, wo die grosse Dada-Ausstellung, die erste \u00fcberhaupt, in Z\u00fcrich gewesen ist. Und es ist ganz klar, mein erster Zugang zu Dada ist, ausser diesen paar Bildern, die gedruckt werden, ist nat\u00fcrlich gewesen, dass ich Texte, also vor allem VER\u00d6FFENTLICHTE Texte, die Erinnerungsb\u00e4nde und eben einfach die Publikationen, dass ich die nat\u00fcrlich sehr gut gekannt habe. Und dann ist man nat\u00fcrlich weiter schauen gegangen. Und es ist eben die Zeit gewesen, wo man langsam angefangen hat, den Ausdruckstanz auch aufzuarbeiten. Ich mag mich erinnern, als dann die Ausstellung \u00fcber Monte Verit\u00e0 gewesen ist, da hat der Koegler \u2026.",
            "entities": [
                "Dadaismus",
                "Dadaismus",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4909,
            "text": "\u2026ein grosser Ballettkritiker, er hat riesige Beitr\u00e4ge gemacht und da haben eigentlich die meisten Leute gar nicht so viel \u00fcber die gewusst. Das ist dann erst wieder irgendwie gekommen. Sodass ich eigentlich eben von dem her gekommen bin; und dann ist nat\u00fcrlich auch meine pers\u00f6nliche Situation. Ich habe einfach in Z\u00fcrich ziemlich viel Material gefunden, weil dort hat man noch ins NZZ-Archiv, die haben Karteikarten gehabt und man konnte die B\u00e4nde von den Zeitungen herausnehmen und anschauen. Und dann konnte man nachkontrollieren, was man da gewusst hat oder gesehen hat oder nachschauen wollte, wie dar\u00fcber geschrieben worden ist.",
            "entities": [
                "NZZ-Archiv",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 4962,
            "text": "Und \u2026 und durch das wird man nat\u00fcrlich auch ein bisschen dann gelenkt, das ist ganz klar. Und ich bin eigentlich durch die Literatur dazu gekommen und dann sind die grossen Ausstellungen gewesen und man hat sich dann damit befasst und wollte immer mehr in diese Richtung erfahren wollen, was da auch noch ist. Und dann kommen die Einzelpersonen, die quasi noch daneben sind und wo man dann eben sieht, dass die Szene riesengross ist. Oder man findet pl\u00f6tzlich unter den Familienfotos die eigene Mutter, die mit (dreij\u00e4hrig?) im Rhythmischen ( Seminar?) gewesen ist und genauso aussieht, wie dort die T\u00e4nzerinnen. (lacht) Eben, das ist popul\u00e4r dann gewesen in den zwanziger Jahren. Und dann nachher, dann f\u00e4ngt das an, einen zu interessieren und dann nachher geht man vom Hundertsten ins Tausendste."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5035,
            "text": "Und dann f\u00e4ngt man nat\u00fcrlich auch an die B\u00fccher vom Glauser zu lesen, das ist ja dann sp\u00e4ter. Das ist dann mit dem Tessin. Wo die Dadaisten im Tessin gewesen sind, mit der Wigman, die dann den Koffer versteckt hat und dann mit der (Trix?), Beatrix Gutekunst. (lacht) Beatrix Tschumi ist die gleiche gewesen, ist die Steiner-Sch\u00fclerin von Winterthur, also mit der Schule von Winterthur hat sie angefangen und sie ist dann mit dem Glauser ja liiert gewesen. Das sind dann alles so Sachen, wo man dann einfach von der Literatur her weiter besonders studiert. Und dann kommt man so von einem zum anderen. \u00dcbrigens habe ich Beatrix Tschumi noch pers\u00f6nlich kennengelernt auf einem Fest bei (Alain Bernard?). Wo sie noch die letzten Sachen angeschaut hat, da wo auch der Film von (Kaspar?) entstanden ist.",
            "entities": [
                "Alain Bernard",
                "Beatrix Tschumi",
                "Beatrix Tschumi",
                "Beatrix Tschumi",
                "Tessin",
                "Tessin",
                "Beatrix Tschumi",
                "Mary Wigman",
                "Winterthur",
                "Winterthur"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5095,
            "text": "Da hat man da wieder diese pers\u00f6nlichen Sachen. Und dann gibt es auch Sachen, die jetzt dazu kommen. Es hat mich jemand, den ich von der ZHDK kenne, gefragt \u2013 die dort unterricht \u2013 und sie interessiert sich f\u00fcr die Julia Markus. Julia Markus ist eine Sch\u00fclerin von der Perrottet gewesen, sie ist aus St. Gallen gekommen und hat dort eben auch angefangen mit diesen Ablegern vom Tanz und ist dann zu der Perrottet gekommen, allerdings in einer Zeit, wo man von der Perrottet gar nicht so verr\u00fcckt viel hat. Aber sie hat dort etwa drei Jahre getanzt und ist dann aber weiter zur Wigman. Und hat sp\u00e4ter geschrieben, dann habe ich wieder danach geschaut. Man hat mir ein Bild gezeigt davon, wo man dann wieder die Perrottet sieht. Eben, es sind immer so Puzzlesteine.",
            "entities": [
                "Julia Markus",
                "Julia Markus",
                "St. Gallen",
                "Mary Wigman",
                "ZHDK"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5164,
            "text": "Auf jeden Fall, was man sieht ist, man kann nicht sagen, sie ( die Dadaisten) haben nicht getanzt, es hat viel Tanz gegeben. Und es hat \u00fcbrigens auf einem ganz anderen Gebiet, hat es genau zu dieser Zeit auch wieder einen Boom gegeben und das h\u00e4ngt auch zusammen mit den Reformbewegungen, von der Wandervogel ( -bewegung) und der Trachtengruppe, vom Volksgesang, \u00fcberhaupt vom Gesang. Und das ist dann wieder der Volkstanz. In dieser Zeit hat man wieder angefangen Volkst\u00e4nze gross zu sammeln, das sind die ersten, die wir da haben und aus dieser Zeit haben wir das Inventar, das es ja heute gibt. Und da hat man dann eben diese, ich habe es mal ganz genau gewusst, aber ich glaube es sind eben um die 160, die wirklich authentisch sind, die sie damals bereits beschrieben haben. Es sind nicht Notationen, es sind Tanzbeschreibungen.",
            "entities": [
                "Wandervogel"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5222,
            "text": "Weil sie haben ja auch Namen f\u00fcr die Schritte und die Reigen und wie man sich festh\u00e4lt, da gibt es ja auch ein Vokabular. Und sehr viel in dieser Zeit sind, sowohl Trachten als auch Volkst\u00e4nze, sind neu geschaffen worden. Die Volkslieder ja auch. Das ist eine lebendige Tradition, aber das hat auch in dieser Zeit in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts hat es da viele Mitglieder gegeben. Da gibt es welche, die Einzelk\u00e4mpfer sind, die sich dann zusammen tun und haben irgendwie versucht Vereinigungen zu gr\u00fcnden."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5259,
            "text": "Das ist auch in dieser Zeit entstanden. Und ich glaube, das Gemeinsame an dieser Sache ist, dass man aus irgendeinem Grund das Gef\u00fchl gehabt hat, jetzt muss etwas neues passieren. Jetzt m\u00fcssen wir unser Essen, unsere Kleidung neu benennen, wir m\u00fcssen es \u00e4ndern. Und ganz stark mit dem Ausdruckstanz in Zusammenhang ist nat\u00fcrlich auch die Kleiderreform. Und da ist nat\u00fcrlich wieder Duncan das ganz grosse Vorbild gewesen. Weil sie hat sich einfach mit diesen durchsichtigen Stoffen drapiert, wie das ja bei den Griechen gewesen ist \u2013 Triton, oder? Und hat getanzt. Und das ist, wenn man die Kritiken anschaut aus den Nullerjahren, dann nachher, wenn es irgendwann eine T\u00e4nzerin gegeben hat, die \u2013 sagen wir bis \u00fcber die Knie \u2013 die R\u00f6cke sind ja l\u00e4nger gewesen, gehabt hat, aber ein grosses Dekollet\u00e9, dann nachher ist schon geschrieben worden das ist pikant, das ist artifiziell, gek\u00fcnstelt, unnat\u00fcrlich.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Griechen",
                "Triton"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5354,
            "text": "MAN HAT DAS EINFACH NICHT GEWOLLT. W\u00e4hrenddessen ( man \u00fcber) Duncan ( sagt), das ist frei und nat\u00fcrlich. Dabei hat sie mehr K\u00f6rper gezeigt. So quasi vom Anstand her in derselben Zeit einfach, dann h\u00e4tten sie eher m\u00fcssen die Duncan \u2026 weil Duncan hat praktisch wirklich nichts darunter angehabt und am Anfang ist sie jung und sch\u00f6n gewesen. Und sp\u00e4ter ist sie nicht mehr so sch\u00f6n gewesen. Und auch \u00e4lter. Und dann war es schon schwieriger zu sehen.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Isadora Duncan"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5388,
            "text": "Und interessant ist ja, dass die Kritiker den Tanz von der Duncan \u2013 so 1903, 1904 hat sie auch in der Schweiz regelm\u00e4ssig \u00fcberall gastiert \u2013 die haben sie immer mit Figuren, die der Hodler gezeichnet hat und gemalt hat verglichen. Und haben das quasi als so etwas \u2013 das ist das Gr\u00f6sste. Und man weiss ja, dass der Hodler sehr stark von Dalcroze her beeinflusst gewesen ist, also ihn hat das sehr fasziniert. Und offenbar, wenn man es genau untersucht, dann sieht man auf den Bildern auch einzelne Bewegungen, die vor allem nur bei Dalcroze gelehrt worden sind.",
            "entities": [
                "Jacques Dalcroze",
                "Jacques Dalcroze",
                "Isadora Duncan",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5443,
            "text": "W\u00e4hrenddem gerade die Isadora Duncan nichts mit Dalcroze zu tun hatte und der Dalcroze sehr gegen die Isadora Duncan war. Weil er gesagt hat, sie macht ja mit der Musik, was sie will. Und das hat auch gestimmt. W\u00e4hrenddem man beim Dalcroze ja doppelt auf die Musik aufpassen musste, weil all die verschiedenen Gegenrhythmen und so, und eben und man hat ja da sich wahnsinnig konzentrieren m\u00fcssen, dass man das hat \u2026 Zumindest f\u00fcr uns Westler, die wir im Prinzip erstmal so erzogen werden, dass wir ein einheitliches K\u00f6rpergef\u00fchl haben und als Ganzes auftreten. Und das man seine Bewegungen irgendwie kontrolliert, das entspricht auch dem klassischen Tanz, in Parenthese.",
            "entities": [
                "Jacques Dalcroze",
                "Isadora Duncan",
                "Isadora Duncan",
                "Parenthese"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5503,
            "text": "Da hat eben dann der Dalcroze das aufbrechen wollen. Indem er sagt ( zitiert) h\u00f6r zu, Dein K\u00f6rper ist keine Einheit. Dein K\u00f6rper kann gleichzeitig ganz Verschiedenes machen. Eben, das Ber\u00fchmte, das man dann sp\u00e4ter in der rhythmischen Gymnastik lernt, mit dem Dreiertakt und dem F\u00fcnfertakt und alle diese Sachen. Es ist \u00fcbrigens lustig, sie haben im Mittelalter und im Barock viel Tanzmusik, die unregelm\u00e4ssig ist und mit F\u00fcnfertakt und mal f\u00fcnfer, zweier \u2013 also, was dann erst Strawinsky wie wild angefangen hat \u2013 sondern aber, dass die Periode immer vier zusammen oder ein sechzehner oder irgendwie so. Das ist nicht so verr\u00fcckt alt.",
            "entities": [
                "Strawinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5553,
            "text": "Das ist erst dann langsam geworden. Und der Dalcroze wollte das aufbrechen, wahrscheinlich auch aus der Meinung heraus, dass wenn immer alles im Vierertakt und dann im Acht und dann in der gr\u00f6sseren Einheit sechzehn und dann wieder so eine Phrase. Da ist man so eingebunden, dass die Sch\u00fcler das gar nicht mehr sp\u00fcren. Darum wollte er das aufbrechen, dass seine Sch\u00fcler wieder musikalischer spielen, indem sie auf die einzelnen Takte schauen.",
            "entities": [
                "Jacques Dalcroze"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5585,
            "text": "Und es ist dann lustig, dass dann ein Kritiker sagen kann, die Isadora ( Duncan) sehe aus wie eine ideale Hodler-Figur. Wie es der Hodler gemalt hat und der Hodler hat eigentlich gar nicht das malen wollen, was die Isadora Duncan \u2026 Aber eben man kann es ja auch anders anschauen, die Rezeption muss ja nicht dem entsprechen, wie es gemeint gewesen ist. Und es ist wahrscheinlich auch so, dass die Kritiker das gar nicht so gut einordnen konnten. Er hat ja irgendetwas gebraucht, um es zu beschreiben. Das ist etwas neues gewesen, weil ich glaube, Lo\u00efe Fuller ist nie hergekommen, soweit ich weiss. Weil ich glaube, von der Lo\u00efe Fuller gibt es kein Gastspiel in den Theatern in der Schweiz. W\u00e4hrenddessen die Duncan wiederholt gekommen ist. Sie ist auch in der Zeit gekommen, wo Laban da war.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Isadora Duncan",
                "Isadora Duncan",
                "Rudolf von Laban",
                "Lo\u00efe Fuller",
                "Lo\u00efe Fuller",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5651,
            "text": "I: Du hast vorhin noch die Fotos erw\u00e4hnt und die Kritiker, die Literatur; bist Du auch in die Schulen, in die Privatarchive oder die Schularchive gegangen, um diese zu studieren?"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5666,
            "text": "P: Nein, eigentlich nicht. Da habe ich eben alles vom Stadttheater von fr\u00fcher, jetzt nicht mehr, aber damals vom Stadttheater fr\u00fcher, wo ich dort geschaut habe. Und das ist vor allem von bevor es Opernhaus geworden ist, weil nachher habe ich alle Jahrb\u00fccher gehabt. Und abgesehen davon, habe ich vom 62er Jahr an alles gesehen. Dann habe ich es nicht mehr so gebraucht. Und von vorher, da bin ich bei (?) hat alle Jahrb\u00fccher gehabt und ich habe alles herausgeholt, also alle Gastspiele, alles, was Tanz gewesen ist, habe ich mir aufgeschrieben. Ich habe das noch heute, einfach die Ausz\u00fcge daheim, damit ich das schnell nachschauen kann. Ich bin aber in die Schulen eigentlich auch nicht gegangen, aber ich habe eine Verbindung gehabt zu der alten Theatertanzschule.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5723,
            "text": "Die Theatertanzschule ist ja einfach die Schule gewesen, die zum Stadttheater geh\u00f6rt hat in Z\u00fcrich. Und die hat sp\u00e4ter immer noch Theatertanzschule geheissen und fr\u00fcher hat das einfach sehr eng zusammen geh\u00f6rt. Und ich bin mit einer Lehrerin (?) gewesen, der Annemarie Sutter. Und die Annemarie Sutter ist ein Jugendstar gewesen. Sie ist schon als kleines M\u00e4dchen Kinderdarstellerin am Stadttheater gewesen. Nicht zum Singen, sondern f\u00fcr Bewegung. Sie hat schon seit den zwanziger Jahren mitgemacht und sie hat aber dort immer noch unterrichtet. Zusammen mit der Maya K\u00fcbler. Maya K\u00fcbler ist etwas j\u00fcnger gewesen. Maya K\u00fcbler ist eine sehr gute T\u00e4nzerin gewesen.",
            "entities": [
                "Annemarie Sutter",
                "Annemarie Sutter",
                "Maya K\u00fcbler",
                "Maya K\u00fcbler",
                "Maya K\u00fcbler",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5771,
            "text": "Maya K\u00fcbler ist vom (Lagarce?) zum Kurt Jooss, weil sie hat immer die Hauptrollen getanzt. Und dann hat sie beim (Lagarce?) selbst getanzt und dann ist sie zum Kurt Jooss und dann ist sie mit dem (Rowida?) verheiratet gewesen und dann sind sie beide miteinander immer wieder mit dem Ballet Jooss ziemlich lange erw\u00e4hnt \u2026 Und nachher ist sie zur\u00fcck gekommen und sie hat dann da wieder unterrichtet. Und das sind so die beiden, die schon vor dem Krieg unterrichtet haben. Und von denen \u2013 es hat ja so im kleinen Saal, damals ist ja die Theatertanzschule noch hinten an der Seerosenstrasse gewesen, das ist heute \u00fcberbaut, da sind Werkst\u00e4tten \u2013 da gab es so einzelne Fotos von fr\u00fcher. Eben die Maya K\u00fcbler in \"Der Schwarzen Spinne\" oder in \"Der Verlorene Sohn\". Oder irgendwie so. (Unv.) Einfach diese Sachen, so KLEINE Fotos (deutet mit den H\u00e4nden einen Rahmen an).",
            "entities": [
                "Der Verlorene Sohn",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Maya K\u00fcbler",
                "Maya K\u00fcbler",
                "Rowida"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5834,
            "text": "Und wir sind dann nat\u00fcrlich ganz begeistert gewesen, weil der (?)\u2026 da haben wir Klassik gehabt. Und alle T\u00e4nzerinnen mit der (?). Und dann nachher hat sie immer gesagt, meine Lehrerin, die Annemarie: \"Weisst Du, wir haben fr\u00fcher auch ganz tolles Zeug getanzt.\" Und ich Lappen habe nicht gefragt, was, wie, wann \u2026 Ich weiss noch, dass sie es gesagt hat, aber man interessiert sich dann halt leider nicht f\u00fcr alles. Es ist immer, man k\u00f6nnte so viel fragen. Mein Grossvater hat sicher den Terpis sehr gut gekannt."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5871,
            "text": "Er ist auch Architekt gewesen, sie haben beide mit Holz gearbeitet, sie sind in der gleichen Zunft gewesen. Mein Grossvater hat ihn hundertprozentig sicher gekannt. Aber eben (zuckt mit den Schultern), da ist man halt dann zu sp\u00e4t. Das ist dann \u2026"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5891,
            "text": "Kamera: Sollen wir eine Pause machen? P: Ja (greift zu ihrer Trinkflasche). Ich glaube, ich habe alles erz\u00e4hlt, was ich weiss. Kamera: Nein, jetzt machen wir eine halbe Stunde Pause und dann sprechen wir \u00fcber ein neues Thema. Aber es ist super, oder? I: Ja. Schnitt. I: Wir haben vor allem von Personen, Verbindungen und Schulen geredet. Jetzt w\u00fcrde ich gerne noch in der Zeit weiter und zu den Ereignissen gehen, die die Personen und Schulen versucht haben zu b\u00fcndeln, oder sie haben sie quasi zwangsl\u00e4ufig zusammen gebracht. Und SAPA zum Beispiel oder sp\u00e4ter die Landi \u2026",
            "entities": [
                "SAPA"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 5932,
            "text": "Kamera zu I: Darf ich Dich ganz schnell zur\u00fcckziehen, weil Du kommst jetzt ins Bild. Danke. P: Ja, bei der (?) von 1928, da hat der Tanz mitgemacht, sie sind eingeladen worden. Und weil vorher ja vor allem Frauen im Tanz gearbeitet haben, haben sie dort eine ganze Serie von Vorstellungen machen k\u00f6nnen, aber das hat eigentlich nicht so grosse Wellen geworfen. Das ist mehr so gewesen, dass die sich glaube ich, getroffen haben. Aber ganz wichtig ist nat\u00fcrlich dann gewesen, dass der Tanz irgendwie prominent dargestellt worden ist an der Landi. Im Vorfeld, wo das geplant worden ist, haben sie gesagt, ja das ginge nicht, sie k\u00f6nnen da nicht mit einzelnen T\u00e4nzern verhandeln. Es muss irgendwie eine Vereinigung gegr\u00fcndet werden und darum haben sie dann den Schweizerischen Bund von der \u2013 ah, wie hat es geheissen \u2026 I: Bund f\u00fcr Tanz und Gymnastik \u2026"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6018,
            "text": "P: SBTG, also \u2026 Schweizerische Bund f\u00fcr Tanz und Gymnastik \u2026 das kann man dann herausschneiden. Fangen wir nochmal an? (lacht) Okay. An der (Safa?), wo die Schweizerische Frauenausstellung ja gewesen ist, haben die einzelnen T\u00e4nzerinnen und Tanzgruppen mitmachen k\u00f6nnen, aber die Initiative musste pers\u00f6nlich sein. Und selbstverst\u00e4ndlich haben sich die Leute untereinander dann besonders gut kennengelernt, aber sie haben sich ja sowieso eigentlich schon gekannt, weil sie zum Teil miteinander in der gleichen Schule waren oder Verbindungen gehabt haben \u2026 oder sie haben einander nicht so gern gemocht und sind darum \u2026 vielleicht haben sie sich gekannt. Aber, wo dann die Landi vorbereitet worden ist, hat sich gezeigt, dass die Organisation einfach zu kompliziert ist und die von der Landi haben erwartet, dass f\u00fcr das ganze Tanzprogramm, dass da jemand verantwortlich ist und dass man da eigentlich sollte einen Verein gr\u00fcnden. Und dann nachher ist der Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik gegr\u00fcndet worden.",
            "entities": [
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
                "Safa",
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
                "Schweizerische Frauenausstellung"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6095,
            "text": "Und die haben eine Ausschreibung gemacht und da hat man sich melden k\u00f6nnen. Und da gab es eine ganz (?) von Tanz. Und die haben verschiedene Programme gemacht, es gab drei Tage einen Wettbewerb. Es gab aber auch Pr\u00e4sentationen (?) und es gab eine Jury und sehr viele haben da mitgearbeitet. Das ist \u00fcberall gekommen in den Schweizer Illustrierten, alle Zeitungen haben dar\u00fcber berichtet. Es ist wahrscheinlich fast das erste Mal gewesen, dass f\u00fcr so etwas gesamt Schweizerisches der Tanz wirklich ins Bewusstsein getreten ist. Und die Jury hat dann entschieden, dass sie keinen ersten Preis geben, sondern ein paar wenige zweite Preise und dann dritte Preise so weiter.",
            "entities": [
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6150,
            "text": "Und die Beatrix Tschumi ist nat\u00fcrlich besonders ber\u00fchmt geworden, weil sie hat, nachdem sie in der Gruppe von der Katja Wulff gewesen ist, ist nach Paris gegangen und hat dort auch noch Akrobatik gelernt und klassischen Tanz. Und hat ein wunderbares Solo gemacht mit einem Stuhl und es hat so gute Fotos gegeben, dass das eigentlich \u00fcberall gekommen ist. Aber die Schweizer Illustrierten haben auch ganze Seiten von Fotos gegeben und wenn man das anschaut, dann gibt es wirklich alle Arten von Tanz, alle Arten von Gruppen.",
            "entities": [
                "Beatrix Tschumi",
                "Katja Wulff",
                "Paris",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6187,
            "text": "Es gibt auch Folklore, es gibt auch Theatertanz vom Theater und Ausdruckstanz ist nur ein Teil gewesen. Und das Fazit am Schluss ist dann gewesen, das hat glaube ich Berte Tr\u00fcmpi so geschrieben \u2026, dass sie gesagt hat, es w\u00e4re eben wichtig, dass da nicht nur das Tanzen und die Tanzp\u00e4dagogik \u00fcberliefert werden, sondern man sollte eigentlich auch repr\u00e4sentative T\u00e4nze haben, die man einstudiert. Das heisst, damit w\u00e4ren wir eigentlich wieder gleich weit gewesen wie der Theatertanz oder der klassische Tanz, wo eben die Rollen nicht mehr das gleiche ist wie der T\u00e4nzer selber, sondern wo das wieder getrennt wird. Wo man auch quasi, in dem Sinne Ausdruckst\u00e4nzer oder auch andere T\u00e4nzer in dem Sinne ihre Rolle weitergeben.",
            "entities": [
                "Berte Tr\u00fcmpi",
                "Theatertanz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6250,
            "text": "Und das ist ja eigentlich bis jetzt bei denen im englischen Ausdruckstanz, bei der Mary Wigman, ist das eigentlich nicht der Fall gewesen. Mary Wigman hat Rollen oder ein St\u00fcck nur so lange getanzt, wie sie noch mit Leib und Seele und allem zusammen dabei gewesen ist. Und dann hat sie es nicht mehr getanzt. Es hat andere gegeben, wie die Rosalia Chladek, die eine ganz grosse K\u00fcnstlerin gewesen und auch zwei Jahre sehr folgenreich wirksam gewesen ist in Basel. Sie hat dann sp\u00e4ter, hat sie ihre Rolle weitergeben. Und da hat man auch gesehen \u2013 wenn man die Rekonstruktion; Wiedereinstudierung mit ihrer Mithilfe \u2026 \u2013 dass es das nicht nur an der Person gehangen ist, sondern dass es wirklich auch hervorragende St\u00fccke gewesen sind.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Rosalia Chladek",
                "englischen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6307,
            "text": "Und dann gab es nat\u00fcrlich so die Leute, die bereits ihr Spektrum erweitert haben zum Theatertanz, wie der Kurt Jooss, wo es ja Rollen gegeben hat, die man \u00fcbergeben konnte. Der Jooss hat ja den Tod getanzt, aber nicht immer, er hat die Rolle sp\u00e4ter \u00fcbergeben und die Urauff\u00fchrungsbesetzung ist weiss Gott nicht mehr die gleiche gewesen wie dann sp\u00e4ter. Das heisst, das sind Rollen gewesen, die man wie bei einem anderen Tanzwerk \u00fcbergeben konnte. Nur ist es eigentlich immer so gewesen, die weiteren Interpretationen, gerade vom \"Gr\u00fcnen Tisch\", die sind von den Ballet Jooss inszeniert und aufgef\u00fchrt worden. Man hat vorl\u00e4ufig, wenn man mindestens in der, in den dreissiger, vierziger Jahre hat man das Werk nicht einem Theaterballett \u00fcberlassen, was heute ja der Fall ist.",
            "entities": [
                "Ballet Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6369,
            "text": "Heute ist \"Der Gr\u00fcne Tisch\" in Bern getanzt worden, in Z\u00fcrich ist er auch getanzt worden, ich weiss nicht wo sonst noch, er wird \u00fcberall getanzt. Und bei dem Ereignis hat sich dann irgendwie auch herausgestellt, dass der Schweizerische Verband f\u00fcr Tanz und Gymnastik \u2026 , dass der wichtig ist. Weil die haben dann auch angefangen quasi tanzpolitisch f\u00fcr den Tanz einzustehen. Das hat es schon vorher gegeben, dass man gesagt hat, der Bund muss schauen wegen Ausbildungsst\u00e4tten. Man hat immer wieder grosse Pl\u00e4ne gehabt. Man hat auch grosse Pl\u00e4ne gehabt, dass sich nicht jeder Tanzlehrer nennen darf, sondern dass es ein Reglement gibt, dass das kontrolliert wird. Aber das ist dann noch ziemlich lang gegangen, bis das dann wirklich der Fall gewesen ist.",
            "entities": [
                "Bern",
                "Bund",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6429,
            "text": "Interessant ist, dass es dort eben bereits sehr verschiedene Richtungen von Tanz getanzt worden sind, an der Landi. Und dass es einen Kritiker gegeben hat, der geschrieben hat, es besch\u00e4ftigt ihn eigentlich, dass es niemanden gab, der etwas typisch Schweizerisches gebracht hat. Es hat spanische T\u00e4nze gegeben, der Volkstanz hat nicht mitgemacht, der Schweizer Volkstanz hat nicht mitgemacht. Aber andere Folkloret\u00e4nze hat es gegeben. Aber das hat irgendwie keine grossen Folgen gehabt, der Volkstanz, das ist irgendwie bis heute fast eine Entwicklung, die so neben dran geht. Die Szene ist sehr lebendig. Und f\u00fcr die, die da mitmachen, gibt es sehr, sehr viele Anl\u00e4sse. Aber es ist immer noch separat, weil normalerweise hat man halt \u2026 ist quasi das G\u00fctezeichen vom Tanz, also Tanz als Auff\u00fchrung, ist immer noch, dass man sagt: \"Ich bin Berufst\u00e4nzer.\" Obschon ja viele von den Berufst\u00e4nzern, ob das im American Modern Dance oder zum Teil auch im Ballett genauso \u2026 Es gibt viele T\u00e4nzer, die nicht davon leben k\u00f6nnen, dass sie Tanzauftritte machen.",
            "entities": [
                "Schweizer",
                "spanische"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6517,
            "text": "Sie m\u00fcssen noch unterrichten oder sie m\u00fcssen noch einen anderen Job haben, weil man zum Beispiel wenig Jahresvertr\u00e4ge hat oder der Lohn zu klein ist, oder \u2026 Es gibt verschiedene Gr\u00fcnde. Also, es sollte eigentlich kein Kriterium sein. Aber, wie gesagt, das ist immer noch Trend. Interessant f\u00fcr mich ist, dass eigentlich im Ausdruckstanz so quasi gesamteurop\u00e4isch, dass die Schweiz da fast mitgezogen hat, aber eben nur zum Teil mit dem, was sonst im deutschsprachigen Raum passiert ist.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "deutschsprachigen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6555,
            "text": "Weil in Deutschland und in \u00d6sterreich hat es nat\u00fcrlich sehr ber\u00fchmte Ausdruckst\u00e4nzer gegeben, sehr ber\u00fchmte Events mit dem Tanzkongress, auch mit den Streitereien zwischen den verschiedenen Vereinigungen, aber das ist alles sehr lebendig gewesen mit eigenen Publikationen und so weiter. Und dann hat sich das irgendwie getrennt, wo die Nationalsozialisten an die Macht gekommen sind. Weil grunds\u00e4tzlich hat sich der Ausdruckstanz oder einfach das, was man heute nimmt und so bezeichnet, da geh\u00f6rt das Eigene, quasi das, was man selber macht, das Eigenst\u00e4ndige, Selbstbestimmende und das Freie von \u00e4usseren Zw\u00e4ngen, aber auch von k\u00fcnstlerischen Zw\u00e4ngen, politischen Zw\u00e4ngen, das hat alles zusammen dazu geh\u00f6rt. Eines von den wichtigsten (Sinnen?), darum gibt es auch viele, die sagen, das ist der Freie Tanz. Und der befreit auch.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "\u00d6sterreich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6629,
            "text": "Und das hat sich nicht aufrecht erhalten lassen in Deutschland. Weil dort hat der Staat auf der einen Seite eingegriffen mit Subventionen, das heisst, sie haben das Tanzen unterst\u00fctzt von Staates wegen und gleichzeitig haben sie Vorschriften gemacht. Das heisst, sie hat eigentlich ihre Unabh\u00e4ngigkeit, ihre Selbstbestimmung verloren. Und die, die sich nicht haben k\u00f6nnen einverstanden erkl\u00e4ren, die sind emigriert. Und die anderen, die haben einen Kompromiss gemacht, weil sie sich nicht vorstellen konnten, dass sie weggehen von Daheim. Die haben sich jetzt mit einem Kompromiss durchgewurschtelt und schauen, dass sie m\u00f6glichst viele von ihren T\u00e4nzerinnen nachher besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen.",
            "entities": [
                "Daheim",
                "Deutschland"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6681,
            "text": "In \u00d6sterreich ist das dann nat\u00fcrlich genau gleich gewesen, nur eben sp\u00e4ter. In der Schweiz hat es ja keine politischen Repressionen gegeben, da hat jeder so weitermachen k\u00f6nnen, wie er wollte. Und trotzdem ist es eigentlich so gewesen, dass es so, eben gerade zur Zeit von der Landi, also Ende der dreissiger Jahre, hat es auch da so ein abflachen gegeben. Es ist so die Forderung, dass man jetzt auch das andere gelten l\u00e4sst (?), dass es nicht nur ums Eigenst\u00e4ndige geht, dass man auch Rollen \u00fcbernehmen kann. Das heisst, es ist auch in der Schweiz, dass man das Gef\u00fchl hat, die grosse Zeit von dem Neuen Tanz, die ist irgendwie vorbei.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "\u00d6sterreich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6733,
            "text": "Und die Frage ist, wie man das interpretieren will. Ich glaube, es ist einerseits einmal eine Zeiterscheinung und es wird auch sicher sehr kontrovers diskutiert. Aber f\u00fcr die Schweiz will ich einfach mal sagen, dass es mich nicht wundert, dass es zwar nicht mehr das Einzige und das Wichtigste gewesen ist, so im allgemeinen Bewusstsein, aber dass es weitergegangen ist. Das finde ich sehr interessant. Und zwar ist es ganz klar f\u00fcr mich, aber vielleicht ist das nur meine Meinung, aber ich habe das Gef\u00fchl, dass es eigentlich zur Schweiz passt, dass die Tanzgeschichte in der Schweiz vor allem damit anf\u00e4ngt, wo der Ausdruckstanz erbl\u00fcht \u2026 also angefangen hat. Und eine Bl\u00fcte hat, weil \u2026 Nat\u00fcrlich hat es immer Gesellschaftstanz gegeben \u2026 in Z\u00fcrich, wo der Napoleon Z\u00fcrich erobert hat, haben sie franz\u00f6sische B\u00e4lle gemacht.",
            "entities": [
                "Napoleon",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "franz\u00f6sische"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6802,
            "text": "Und die haben alle zusammen m\u00fcssen franz\u00f6sischen Tanz lernen, und das haben sie auch gemacht. Die haben mitgemacht. Und auch an den anderen Orten, die haben Sachen \u00fcbernommen und man hat seine Volkst\u00e4nze gehabt. Man hat den Wilhelm Tell aufgef\u00fchrt und hat das Girlanden Ballett zugemacht. Alles diese Sachen hat es gegeben. Aber eine eigentliche Tanzgeschichte als selbst\u00e4ndige Kunstform hat es eigentlich nicht gegeben. Und dass dann das genau mit dieser Zeit mit dem Ausdruckstanz zusammen gefallen ist, das ist eigentlich \u2026 meiner Ansicht nach schon passt zur Schweiz, die eigentlich immer eigenst\u00e4ndig sein will, die lieber etwas riskiert, als sich von etwas bestimmen lassen, was man als fremd bestimmt versteht. Und etwas ganz wichtiges, von dem wir eigentlich noch nicht geredet haben, was aber f\u00fcr die Schweizer auch wichtig ist: Nat\u00fcrlichkeit. Wobei es ist klar, es ist \u2026 keine Kunstform ist nat\u00fcrlich, nicht einmal die Schimpansen bewegen sich ganz nat\u00fcrlich. (lacht) Schon dort f\u00e4ngt das Kulturelle und fangen kulturelle Unterscheidungen an. Und trotzdem haben die Ausdruckst\u00e4nzer vielleicht schon mit einem gewissen Recht Nat\u00fcrlichkeit f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, wenn sie es verglichen haben zu dem, was sie affektiert, verfeinert, nicht so als passend, weil wir haben keinen Hof gehabt und darum gegen das zaristische Ballett ja relativ schnell gewettert haben, sie haben das nicht gewollt. Wobei man muss sagen, sie haben das auch nicht gekannt.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweizer",
                "Wilhelm Tell",
                "franz\u00f6sischen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6912,
            "text": "Aber man hat so das Gef\u00fchl gehabt, das sei pikant, das sei gek\u00fcnstelt, das sei irgendwie verwerflich. W\u00e4hrenddem bei der Isadora Duncan schon und dann eben auch bei der Wigman und allen diesen Sachen \u2026 man das Gef\u00fchl hatte, ja das sei Natur. Obschon das nat\u00fcrlich, eben, wenn man es genau anschaut, ist es auch eine Kultur, aber es ist etwas, das f\u00fcr die meisten Schweizer positiv besetzt gewesen ist und darum hat man das eigentlich auch ohne Widerspruch \u2026 hat man das immer so f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Man wollte nicht das rigide Ballett \u2026 sondern man hat eben etwas gewollt, wo man selbstbestimmt ist und wo man selber bestimmen kann und wo man eine gewisse Selbstst\u00e4ndigkeit und Emanzipation von den Frauen durchsetzen kann.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Schweizer",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6986,
            "text": "Und ich glaube, das ist diese Haltung diesen Sachen gegen\u00fcber, das spielt noch heute mit. Und ich glaube, es ist auch klar, dass die Ideen vom Ausdruckstanz \u2026 eben dass man etwas selber macht und dass man etwas Eigenst\u00e4ndiges macht und dass man auf seine Bewegungen schauen kann \u2026 Dass das einen hohen Stellenwert hat. Das sieht man noch heute, ich glaube, diese Sachen sind immer noch da. Das kann man noch machen. Auch wenn einer das heute vielleicht mit anderen Mitteln macht, aber wenn eine Solistin kommt und sagt, ich mache nur meinen eigenen Tanz, ich mache keine Bewegungen, die ich bloss gelernt habe und die mir angez\u00fcchtet worden sind. Sondern ich gehe in mich selbst hinein, ich probiere mit mir etwas aus und ich komme nachher zu dieser Bewegung, dann kommt eigentlich kein Widerspruch, sondern das wird als positiv angesehen."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7047,
            "text": "Und ich glaube, darum auch sind zum Beispiel \u2026 eben jemand wie der Sigurd Leeder, der dann eigentlich zu einer Zeit, wo, wenn man das heute sieht, eigentlich wo man h\u00e4tte k\u00f6nnen sagen, die vorbei ist. Das ist \u2026 da hat in Amerika die Postmoderne schon angefangen und den Modernen Tanz haben sie auch schon am Stadttheater zum Beispiel eingef\u00fchrt gehabt. Also die Modern Tanz Technik und solche Sachen. Da h\u00e4tte man sagen k\u00f6nne, jetzt kommt doch nicht mit dem. Aber das hat man nicht gesagt, sondern man hat Leute gefunden, die das noch zu ihrem Eigenen machen konnten und die auch noch Grosses geleistet haben. Und ich glaube auch eine Karriere von, zum Beispiel von der Fumi Matsuda, die als Wigman-Sch\u00fclerin Unterricht gehabt hat und die ihre allerersten Sachen, die sie beim Tanz-November gemacht hat in den siebziger Jahren, das ist wirklich Ausdruckstanz gewesen und das ist einfach grandios gewesen. Also alle, die da gesessen haben, haben einfach gesagt, das ist fantastisch. Auch ich \u2026 bin darum immer schauen gegangen, wenn die Fumi etwas getanzt hat.",
            "entities": [
                "Amerika",
                "Fumi Matsuda",
                "Fumi Matsuda",
                "Sigurd Leeder",
                "Tanz-November"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7114,
            "text": "Und noch jetzt, wenn sie mal noch selber auftritt, es ist noch etwas von dem drinnen, was von dem Ausdruckstanz ist. Und ja, es klingt vielleicht dumm, aber es funktioniert immer noch. Es passt immer noch. Es stimmt immer noch. Und ich glaube, es ist eine M\u00f6glichkeit, die geblieben ist. Genauso wie der Kreutzberg, der dann bei der Hilde Baumann unterrichtet hat, \u00fcbrigens auch hier und da getanzt hat. Das ist vielleicht gerade in der Schweiz besonders, sagen wir mal ohne grosse Widerst\u00e4nde gegangen, sondern im Gegenteil, man hat sich gefreut, dass er kommt. Und ich glaube, in dem Geist sind halt auch die Sommerkurse vom SBTG dann nach dem Krieg gewesen. Einerseits haben die Leute \u2026 nat\u00fcrlich sind alle froh gewesen in die Schweiz zu kommen, weil es muss das Paradies gewesen sein, wenn man sich mit dem vertraut macht, wie es in Deutschland und \u00d6sterreich ausgesehen hat. Das ist das eine, aber das andere ist auch, man hat hier ein Publikum gefunden \u2013 das ist auch international gewesen, es gab nicht nur Schweizer, die geschaut haben \u2013 wo man sich getroffen hat und wo man eine Resonanz gehabt hat und wo man das Gef\u00fchl hatte, man hat Leute, die sich interessieren. Und darum denke ich schon, ist das etwas irgendwie \u2026 eine Art von Tanz, die wahrscheinlich in der Schweiz nie ganz verloren gehen wird, sondern wo man sich vorstellen kann, dass das weitergeht. Weil es gibt doch einige Sachen, so Leute, die Tanzgedichte machen, oder eben irgendwie pl\u00f6tzlich einfach mal ein Solo \u2026 eben das zeigen, was in ihnen ist und das wollen sie mit Bewegung mitteilen. Ich glaube, das ist etwas, dass bei den Schweizern bleibt. Als M\u00f6glichkeit ist es geblieben, auch wenn es nicht mehr die quasi dominante Richtung ist.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Hilde Baumann",
                "Harald Kreutzberg",
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweizer",
                "Schweizern",
                "Krieg",
                "Schweiz",
                "\u00d6sterreich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7233,
            "text": "Und ich denke, das hat \u2026 die Aufmerksamkeit ist ungef\u00e4hr gekommen mit der Landi, und es hat da eben unbelastet von irgendwelchen Zuordnungen hat es weitergehen k\u00f6nnen. Und ich glaube auch, dass es immer noch junge gibt, die sich daf\u00fcr wirklich begeistern k\u00f6nnen. Ich mag mich erinnern an einen Sch\u00fcler, der ist einfach so in die Tanzgeschichte gekommen und hat so zugeh\u00f6rt und es ist klar gewesen, in ich bin an der (TAZ? gewesen, da hat man klassische Tanz, aber andere Sachen auch. Und pl\u00f6tzlich einmal ist er zu mir gekommen und hat gesagt: \"Sie, das war jetzt aber wirklich stark.\" Und das ist \"Der Gr\u00fcne Tisch\" gewesen. Das ist etwas, das sind Werke, die \u2026 und auch Werke von der Graham zum Beispiel, wenn die mit den Bez\u00fcgen gezeigt werden, dann ist dieselbe Epoche, eben jetzt der Modern Tanz \u2013 sie ist ja vom gleichen ausgegangen wie der Ausdruckstanz, n\u00e4mlich vom Individuum, vom Ich, das sich ausdr\u00fccken wollte. Ob man dann die Bewegungen mehr systematisiert hat wie bei der Wigman, oder ob man sie richtig in ein System gebracht hat wie die Chladek-Technik oder ob man einfach wie der Leeder und die Mary Wigman indviduell ordnet, ohne einen sturen Lehrplan unterrichtet \u2026",
            "entities": [
                "Graham",
                "Der Gr\u00fcne Tisch",
                "Mary Wigman",
                "TAZ",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7318,
            "text": "Das kommt nicht so darauf an, aber ich glaube, es ist etwas, das die Leute immer noch erreichen kann, auch wenn es nicht mehr so dominant ist. Und auch wenn die meisten, die es heute auf der B\u00fchne tanzen eine gemischte Ausbildung haben, nicht nur, nicht allein im Ausdruckstanz ausgebildet sind, weil heute lernen alle T\u00e4nzer sehr viele verschiedene Techniken. Aber ich glaube, irgendwie geh\u00f6rt der Ausdruckstanz ein bisschen zu der Schweiz.",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7352,
            "text": "I: Es ist ja wahrscheinlich auch noch \u2026 Du hast ja jetzt eher auf einer k\u00fcnstlerisch-\u00e4sthetischen Linie argumentiert, aber es gibt ja auch noch politische Gr\u00fcnde, dass ja die T\u00e4nzer in Deutschland gar nicht mehr auftreten konnten. Oder wenn sie mit dem Naziregime zusammen gearbeitet haben, nat\u00fcrlich nachher ihre Arbeit auch nicht mehr weiterverfolgen konnten und sind dann in die Schweiz gekommen. Also die Schweiz hat ja diesbez\u00fcglich, wenn man das jetzt auf den Tanz bezogen anschauen will ist das so ein Refugium gewesen, aber wenn man es kritisch anschaut, dann haben sie da ja auch Leute aufgenommen, die man irgendwo auch in der Schweiz h\u00e4tte kritisch betrachten m\u00fcssen.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7400,
            "text": "P: Ja, eben. Ich bin da immer eher vorsichtig. Ich vertrage es nicht so gut, wenn Leute, die im Deutschland der dreissiger Jahren mitgearbeitet haben und die j\u00fcdische Sch\u00fcler aus den Schulen geworfen haben und gegen Juden gewesen sind, die klassisch unterrichtet haben \u2026 aber, die weitermachen konnten und dann auch zum Teil an prominenten Stellen mitmachen konnten, wenn die nachher sagen, es sei entartete Kunst gewesen und sie seien dort verfolgt worden. Da bin ich eher skeptisch. Andererseits muss man auch sagen, ja \u2026 wenn man in einer Zeit lebt, wo man nur mit Kompromissen \u00fcberhaupt weiterleben kann, dann nachher ist es glaube ich, nicht ganz richtig, wenn wir in der Schweiz, vor allem meine Generation, die gerade nach dem Krieg geboren ist \u2026 Ich meine, wir haben es am allerbesten gehabt, besser kann man es wirklich nicht haben, als in dieser Zeit aufzuwachsen. Wo man Jobs findet, wo man alles machen kann. Wo man \u00fcberhaupt kein Problem hat, es ist Frieden, es geht nur aufw\u00e4rts. Wenn man dann urteilt \u00fcber andere Leute, die grosse Schwierigkeiten hatten und sich sicher auch etwas \u00fcberlegt haben. Und mir kommt da immer der Joseph Brodsky in den Sinn, der ja einer von der letzten \u2026 der noch in der Sowjetzeit \u2026 Dichter war. Der ja noch in der (Sowjetzeit?) noch verbannt worden ist.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Frieden",
                "Joseph Brodsky",
                "Juden",
                "Schweiz",
                "Krieg",
                "j\u00fcdische"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7502,
            "text": "Und er hat sich da sehr gut ausgekannt und der hat gesagt, jeder, der das Konzentrationslager \u00fcberlebt, der ist auch ein Mitl\u00e4ufer, weil ohne Konzessionen \u00fcbersteht man es einfach nicht. Und darum finde ich \u2026 bin ich immer vorsichtig da eben zu urteilen. Einerseits nervt es mich eben, wenn pl\u00f6tzlich alle zusammen sagen, ja sie w\u00e4ren verfolgt worden, sie seien wegen entarteter Kunst in den Untergrund und alles. Aber andererseits finde ich auch schwierig, wenn man im Nachhinein sagt, ja man h\u00e4tte halt sollen \u2026 Und habt ihr nicht gemerkt, dass das rassistisch und sexistisch und weiss ich, was alles ist. Wenn ich heute h\u00f6re, eine junge franz\u00f6sische T\u00e4nzerin, achtzehn, aus der Schule von Paris \u2026 h\u00f6re, ja eigentlich sollte man ja die Klassiker aus dem 19. Jahrhundert gar nicht mehr auff\u00fchren, weil das Frauenbild, das die transportieren sei ja total sexistisch \u2026 Da muss ich einfach denken, das ist nicht genug weit gedacht. Welche Lehrer hat ihr jetzt das eingeimpft. Das finde ich, eben, ich finde, man muss da im Urteil einfach auch differenzierter sein und vielleicht auch etwas vorsichtiger.",
            "entities": [
                "Paris",
                "franz\u00f6sische"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7569,
            "text": "Klar ist, dass es nat\u00fcrlich zu dieser Zeit nach dem Krieg in Deutschland schwierig gewesen ist, erstens hat sich dann die Tendenz, n\u00e4mlich dass man in der Ballettkompanien wieder vermehrt auch klassische, also akademische Einfl\u00fcsse hat. Das hat sich fortgesetzt, das ist ja schon langsam gekommen vorher. Das hat sich dann fortgesetzt. Und dann hat man grossartige Choreografinnen gehabt, wie zum Beispiel die Tatjana Gsovsky. Die hat ja dann Tanzdramen gemacht, das ist jammerschade, dass das nicht erhalten ist. Und da hat einfach niemand sagen k\u00f6nnen, das ist bloss Tripleklassik und die haben bloss sch\u00f6ne (Tutus/Et\u00fcden?) und sind rosarot angezogen und mit weissen Strumpfhosen. Also, das sind dann wieder die Vorurteile gewesen, oder? Sondern \u00fcberhaupt nicht, die haben (Hamlet-?)Ballett und die grossartigsten Sachen gemacht und das ist dann halt immer mehr gekommen.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Tatjana Gsovsky"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7630,
            "text": "Und daneben, das ist zum Beispiel dem Leeder passiert in England. Dort haben sie ja schon lange langsam eine klassische, akademische Tradition aufgebaut und dann WOLLTEN sie auch eine moderne, also nicht-akademische Technik \u2026. auch sehr f\u00f6rdern. Und damals hat ja Leeder seine eigene Schule noch gehabt, die Sigurd Leeder School of Dance, aber die ist halt dann zu wenig organisiert gewesen. Mindestens nach aussen, und dann hat (?) eigentlich entschieden: \"Nein, wenn wir schon eine neue Technik, eine zweite Technik neben der akademischen einf\u00fchren, dann ist es Graham-Technik.\" Und dann ist halt Graham-Technik gekommen und der Leeder hatte immer weniger Sch\u00fcler und ist dann eben nach Chile und dann nach Herisau gekommen. Und dort hat er noch Sch\u00fcler gehabt, ganze Klassen, die das unbedingt wollten.",
            "entities": [
                "Chile",
                "England",
                "Graham-Technik",
                "Graham-Technik",
                "Herisau",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7688,
            "text": "Und da ist es nat\u00fcrlich auch um staatliche F\u00f6rderungen gegangen, weil es ist eben \u2026 es ist dann auf der einen Seite \u2026 hat Klassik wieder angefangen zu bl\u00fchen. Und man hat sich dann sogar, viel, viel sp\u00e4ter, nachdem er wieder auf klassischer Basis quasi zeitgen\u00f6ssische Themen aufgef\u00fchrt hat, hat man ja dann auch WIEDER pl\u00f6tzlich die Klassiker entdeckt. Oder \u00fcberhaupt zum ersten Mal getanzt. Im deutschsprachigen Gebiet ist der \"Schwanensee\" 1955 zum ALLERERSTEN Mal aufgef\u00fchrt worden. Also ich meine vorher \u2026 Sie haben das auch nicht gekannt, sie konnten auch nicht gegen \"Schwanensee\" sein, weil sie haben ihn nicht gekannt. Oder gewisse Klassiker sind erst wieder mit dem Nurejew zum ersten Mal in den Westen gekommen und auch heute kann man die Werke ja sehr unterschiedlich auff\u00fchren.",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "deutschsprachigen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7747,
            "text": "Man kann sie so auff\u00fchren, dass alle sagen, ja es sind ja dumme Geschichten und die sind bloss dazu da, dass sie ihre Pirouetten zeigen. Aber man kann es auch so auff\u00fchren, dass jede Pirouette Sinn macht und dass man weiss, warum man diese Geschichte erz\u00e4hlt. Und die Geschichte sehr vielf\u00e4ltig und interessant erz\u00e4hlt. Es gibt da alle M\u00f6glichkeiten. Also darum, eben, ich glaube, es ist schwierig da einfach nur einen Grund oder mehrere Gr\u00fcnde zu nennen. In der Schweiz ist es einfach so, dass die Zeit, wo die Klassik quasi vorherrschend gewesen ist. Und zwar \u2026 oder meistens (am?) Theater, die ist schon lange vorbei und die hat zehn, zw\u00f6lf Jahre gedauert. Und seither machen wir eine erweiterte Neoklassik oder so irgendetwas. Und man f\u00fchrt die Klassiker ver\u00e4ndert auf. Aber es sind eigentlich so die f\u00fcnfziger und sechziger Jahre. Da ist der (Papaberiosow?) in Z\u00fcrich gewesen und der (Olegkowski) in Basel, in Genf haben sie auch Klassik gebracht. Da hat man sagen k\u00f6nnen, dass an den grossen Theatern mindestens die Kompanie so gross gewesen ist, dass man \u00fcberhaupt daran denken konnte so ein Werk aufzuf\u00fchren.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Genf",
                "Papaberiosow",
                "Schweiz",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7830,
            "text": "Das ist eine kurze Zeit gewesen und dann hat es schon geheissen: \"Ach, immer nur 'Schwanensee'.\" Und dann nachher hat man es halt nicht mehr so aufgef\u00fchrt oder man hat es ver\u00e4ndert. Und das ist einfach die Situation. Es gibt jetzt halt einfach viel nebeneinander. Aber ich glaube, vom Ausdruckstanz her gesehen, hat er schon eine Wirkung gehabt, indem er mindestens zum Beispiel die Geschichte und Inhalt, dass man dem grosse Bedeutung zumisst.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7865,
            "text": "I: Interessant ist auch noch, dass sich das viel st\u00e4rker in der Deutschschweiz einen Niederschlag gefunden hat \u2026 P: Ja, das ist ganz klar. (nickt) Es gab sicher im Welschland, eben zum Beispiel Sacharoff hat dort einen gr\u00f6sseren Einfluss gehabt. Es gab dort noch T\u00e4nzerinnen, die die Sacharoff-St\u00fccke noch kannten und die sie noch getanzt haben. Aber, es ist klar, es ist etwas, das irgendwie zum deutschsprachigen Raum geh\u00f6rt. W\u00e4hrenddem ja in Paris gleichzeitig, oder? Die haben dann anstatt dem Ausdruckstanz \u2026 ist man in Frankreich und dann in England begeistert gewesen von den Ballets Russes. Und das ist mit ein paar abgeh\u00e4ngten Klassiker-Inszenierungen \u2013 nicht abgeh\u00e4ngt, weil sie nicht gut sind, sondern es hat nicht das Publikum gefunden \u2013 hat man eigentlich neue Werke zu neuer Musik kreiert und hat die aufgef\u00fchrt.",
            "entities": [
                "England",
                "Frankreich",
                "Klassiker-Inszenierungen",
                "Paris",
                "Sacharoff",
                "Sacharoff-St\u00fccke",
                "deutschsprachigen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7939,
            "text": "Und in London hat es dann ein grosses Interesse auch f\u00fcr Klassiker gegeben und dann langsam mit der Tradition \u2026 Und in Paris ist es dann der Fall gewesen, dass dann Tanz \u00fcberhaupt an der Pariser Oper wieder das Gewicht bekommen hat, den er zur Zeit von der Romantik hatte. Die haben wieder einmal in der Woche einen reinen Ballettabend gemacht, hat es ja \u00fcberhaupt nicht mehr gegeben. Nur noch Ballett als Einlage. \u00dcbrigens auch die \"Gis\u00e8le\" und \"Les Sylphides\" sind nie allein aufgef\u00fchrt worden, weil sie haben ja das Grand Ballet eigentlich nicht gehabt, es sind immer die kurzen St\u00fcck gewesen. Die haben sie immer bei einer Oper mit dabei gewesen.",
            "entities": [
                "Grand Ballet",
                "London",
                "Paris",
                "Pariser Oper"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 7983,
            "text": "Und er hat dann die reinen Tanzabende \u2026 und er hat auch angefangen Gis\u00e8le wieder zu interpretieren. Das hat er zu seiner Rolle gemacht und er hat es ver\u00e4ndert und so ist es jetzt erhalten. Aber bis sie angefangen haben \"Dornr\u00f6schen\" zu tanzen, das hat eine Zeit gedauert, das hat ziemlich lange gebraucht. Das haben die Engl\u00e4nder eigentlich schon lange vorher schon gemacht. Und selbstverst\u00e4ndlich in Prag zum Beispiel hat man eine Tradition gehabt, es hat schon \u2026 Aber im deutschsprachigen Raum ist eigentlich das \u2026 und es ist nicht umsonst, dass auch das, was man jetzt Deutsches Tanztheater nennt, dass das dann eben \u2026 Pina Bausch, ihre ersten Auftritte in Z\u00fcrich, die sie hatte, w\u00e4hrend eines Sommerkurses, wo der Jooss unterrichtet hat \u2026 Ihr Solo hat man sicher unter Ausdruckstanz einmal eingeordnet. (deutet mit beiden H\u00e4nden vor sich einen Kreis) Und dann hat sie halt wieder etwas anderes daraus gemacht.",
            "entities": [
                "Deutsches",
                "Dornr\u00f6schen",
                "Engl\u00e4nder",
                "Kurt Jooss",
                "Pina Bausch",
                "Prag",
                "Z\u00fcrich",
                "deutschsprachigen"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8043,
            "text": "Aber der Hintergrund ist immer noch, es geht um die Pers\u00f6nlichkeit vom T\u00e4nzer, es geht um eine Aussage, es geht darum vielleicht etwas zu hinterfragen, es gibt neue Strukturen, aber grunds\u00e4tzlich ist auch da das Individuum das Zentrum. Und das finde ich etwas, das relativ wichtig ist. W\u00e4hrenddem das, wo man eben sagt, man hat eine akademische, klassische Tanztradition, man geht bis dorthin zur\u00fcck, man kann sie verfolgen, wie sich die entwickelt hat und st\u00e4ndig weiterentwickelt. Aber es ist doch so die Tradition, die muss sich ein T\u00e4nzer einverleiben. Er muss die Tradition lernen, er muss sie sich aneignen, bis er im klassischen Bereich ein guter T\u00e4nzer ist. W\u00e4hrenddem, wenn ich richtig Tanztheater machen will oder richtig Ausdruckstanz, richtig Selbstbestimmung, dann nachher gehe ich eben an die Folkwang Hochschule. Und dann lerne ich eben noch etwas anderes und was ich dann daraus machen, da muss man weiterschauen \u2026 Aber, wenn ich dort gewesen bin, dann will ich wahrscheinlich nicht das \"Dornr\u00f6schen\" tanzen, weil sonst bin ich am falschen Ort gewesen.",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen",
                "Folkwang Hochschule",
                "Zentrum"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8118,
            "text": "Also es gibt eigentlich die Unterscheidung an sich immer noch, und es gibt immer den Typ K\u00fcnstler, der unbedingt ausbrechen will aus allem, was ihn beengt. In seiner Erziehung, in der Schule, wo er etwas gelernt hat und er muss sich davon befreien und sagen, ich habe das gelernt und gelernt und gelernt \u2026 Ich muss meine F\u00fcsse ausw\u00e4rts strecken, ich muss diese Bewegung machen k\u00f6nnen, ich muss meinen Kopf so halten, ich muss ausw\u00e4rts sein, ich muss die Kopfhaltung sch\u00f6n und so weiter. Und ich muss mich davon befreien, ich will das gar nicht. Und gleichzeitig gibt es auch andere, die haben eher das Gef\u00fchl: \"Ja, ich bin mir hier selber nicht so ganz sicher, ich muss mir das zusammensuchen. Ich suche lieber etwas, wo ich mal ein Gestell habe, eine Sicherheit, in die ich hineinwachsen kann. Und das sind dann vielleicht eher die, die eben etwas lernen wollen, das sie mehr zusammenfasst und ihnen vielleicht etwas vorgibt. Das sind vielleicht verschiedene Typen einfach."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8192,
            "text": "I: Es geht ja in dieser Zeit der Sommerkurse, aber auch schon vorher, auch noch akademisches Ballett beziehungsweise Ausdruckstanz, dann gibt es ja auch noch grosse Diskussionen \u00fcber Gymnastik und Tanz. Das ist ja relativ lange Zeit heftig diskutiert worden.",
            "entities": [
                "Sommerkurse"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8211,
            "text": "P: Ja, ich glaube, sie haben es immer wieder probiert in den Heften, also im (?) oder in der Zeitschrift, die sie herausgegeben habe, haben sie es immer wieder definieren wollen. Sie haben eigentlich zwei Vereine aus einem machen wollen. Aber ich glaube, die Grundtendenz ist schon gewesen, wenn ich Gymnastik mache, dann will ich K\u00f6rperert\u00fcchtigung, das ist quasi Turnunterricht. Das hat den Zweck, dass mein K\u00f6rper gesund ist, dass mein K\u00f6rper beweglich ist, aber ich habe keine weitere Absicht, die \u00fcber K\u00f6rperbeherrschung hinausgeht. W\u00e4hrenddem man dann vom Tanz redet, wenn die K\u00f6rperert\u00fcchtigung, das Beherrschen vom K\u00f6rper oder sich wohlf\u00fchlen, dass ich den K\u00f6rper einsetzen kann, wenn man etwas mitteilen will, wenn man etwas darstellen oder etwas zeigen m\u00f6chte."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8275,
            "text": "Also, wo eben noch eine k\u00fcnstlerische Absicht ist. Ich glaube, das ist fast die einzige Definition. Dann die \u00dcbungen sind zum Teil die gleichen. Das kommt wahrscheinlich auch auf das Individuum an, wie einer das empfindet. Aber die Gymnastik ist mehr wie Turnunterricht, da geht es einfach um die Freude an der Bewegung und um Gesundheit, Fitness. Aber nicht, weil ich das Bed\u00fcrfnis habe oder ein besonderes Gef\u00fchl mich auszudr\u00fccken oder mich als Pers\u00f6nlichkeit zu zeigen oder irgendjemanden irgendetwas Abstraktes zu erz\u00e4hlen."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8320,
            "text": "Oder eine bestimmte Emotion zu verk\u00f6rpern. Aber die \u00dcbungen k\u00f6nnten gleich sein. Es kommt nat\u00fcrlich auch ganz stark auf den Lehrer an, wie er das macht, wie er das erkl\u00e4rt. Das ist klar, wie man da irgendwie eingespurt wird. I: Um nochmal auf Herisau zur\u00fcck zu kommen, da noch einmal anzukn\u00fcpfen. Du hast ja schon Sch\u00fcler erw\u00e4hnt vom Leeder, die das weiterentwickelt haben. Ich w\u00fcrde gern dort nochmal ankn\u00fcpfen so in den f\u00fcnfziger, sechziger Jahren, welche Personen dort wichtig gewesen sind. Dass das am Leben bleibt, die Idee der Schule \u2026(?)",
            "entities": [
                "Herisau",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8375,
            "text": "P: Richtig gross aufgetreten sind ja eigentlich die Leeder-Sch\u00fcler dann erst ab 1975. Also vorher ist ja eigentlich noch der (Ding?) gewesen und da sind einfach die gewesen aus der Choreo 77 mit Juri Ackermann, Margit Huber, die Fumi hat auch manchmal ausgeholfen und mitgetanzt. Und dann nat\u00fcrlich die Evelyn Rigotti, all die Leute, die jetzt zum Teil unterdessen auch ihre eigene Schule haben und das weitergeben und die Technik auch immer weiterentwickelt haben. Und jetzt auch zum Teil neue Techniken einfliessen lassen haben. Das ist ja eigentlich immer das Ding gewesen, ich meine, in dem Moment, wo ich klassisch unterrichte nach Waganowa, dann weiss ich ziemlich genau \u2026 Ja, ich kann es h\u00f6chstens ein bisschen so oder ein bisschen so machen, und ich kann sagen, meine Sch\u00fcler sind so alt, dass das n\u00fctzt ihnen jetzt nur f\u00fcr das. Und so.",
            "entities": [
                "Fumi Matsuda",
                "Juri Ackermann",
                "Leeder-Sch\u00fcler",
                "Margit Huber",
                "Waganowa"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8443,
            "text": "Und mit einem \u00c4lteren kann ich es anders aufbauen, aber im Prinzip weiss ich genau, was herauskommen soll nach einem Jahr oder zwei. Und das ist nat\u00fcrlich etwas anderes, da bin ich auch als Lehrer relativ gebunden. W\u00e4hrenddem als Lehrer im ja, sagen wir jetzt mal Freien Tanz, man k\u00f6nnte eigentlich ja einen anderen einen Ausdruck verwenden \u2013 neu ist er ja nicht mehr, oder? (lacht) Da kann ich mehr auf die Gruppe oder sogar auf die einzelnen Sch\u00fcler eingehen und kann sagen: \"Ja das ist Deine St\u00e4rke, schaue wir mal da \u2026\" Es ist auch eine ganz andere Unterrichtsmethode. Der Leeder ist da wirklich GENIAL gewesen. Indem er den Leuten quasi weniger die einzelnen Bewegungen erkl\u00e4rt hat, sondern er hat erkl\u00e4rt, was dahinter ist.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8503,
            "text": "Und manchmal erinnert es mich ein bisschen, es gibt eine wunderbare Stelle, wo er sagt \u2026 Wenn ich jetzt einmal ein ganz gew\u00f6hnliches Tendu mache \u2026 also, wenn ich jetzt dem Klassiker-Lehrer das Tendu \u2026, dann geht es entweder ums Tempo, es geht um den gestreckten Fuss, es geht genau um die Position so (deutet auf den Boden mit der Hand), gehe ich aus der ersten oder aus der f\u00fcnften Position und so weiter. Und der Oberk\u00f6rper darf sich nicht bewegen und das Tendu, das muss einfach \u2026 das ist mechanisch in einem gewissen Sinn. Aber der Leeder sagt dann eben bei so einem Tendu: \"Im Grunde genommen muss man im Hinterkopf haben, dass man unbedingt die Ferse vorschieben will, m\u00f6glichst weit vorschieben, und dann ans \u00c4usserste gehen und dann, wenn er dann ganz weit draussen ist, dann ist er auf dem Spitz. Und dann, wenn er dann vorne die Spannung hat, dann will er wieder zur\u00fcck in die Ruhe und dann zieht man den Fuss ganz langsam wieder zur\u00fcck.\"",
            "entities": [
                "Klassiker-Lehrer",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8566,
            "text": "Und hat man so ein ganz (kommodes?) Tendu gemacht, aber der Sch\u00fcler hat sich etwas ganz anderes gedacht. Er hat wirklich vielleicht etwas gesp\u00fcrt von dem hinausgehen und zur\u00fcckgehen. Nat\u00fcrlich, wenn man es dann schnell macht, kann man das nicht mehr jedes Mal, aber der Leeder wollte, dass man sich eine Bewegung, genau wie die heutigen nonverbalen Techniken \u2026, dass man st\u00e4ndig auch an seine Knochen denkt, dass man sp\u00fcrt, welcher Teil macht jetzt was.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Tendu"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8597,
            "text": "Das ist das eine gewesen vom Leeder, dass er dem immer auch einen emotionalen Hintergrund gegeben hat. Und das andere ist gewesen, dass er mit Bildern geredet hat. Er hat bildhafte Vorstellungen erweckt, nicht nur jetzt bei einer Armbewegung, sondern wenn es auch darum gegangen ist, dass man zum Beispiel eine \u00dcbung \u2026 wie es ja heute im zeitgen\u00f6ssischen Tanz auch ist \u2026 man macht im Grunde die gleiche Bewegung, aber sie ist nicht die ganz gleiche. Es gibt ja wunderbare Bilder von der Graham schon. Wo man eindeutig sieht, es ist die gleiche Bewegung, aber jeder macht sie ein bisschen anders. Das darf der Klassiker nicht, aber im Modern Dance und auch im Ausdruckstanz, im Freien Tanz da geh\u00f6rt das dazu, da ist das Teil vom Gruppengeschehen, dass das nicht so abgezirkelt ist.",
            "entities": [
                "Graham",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8655,
            "text": "Und da ist nat\u00fcrlich dann auch die Schulung anders, da bleibe ich mehr eine Idee von der Bewegung und dann, wenn man eben miteinander tanzt, muss man doch dann schauen, dass alle das gleiche Tempo haben oder man will es auch im Tempo verschieben. Aber diese verschiedenen M\u00f6glichkeiten gibt es eigentlich immer. Ich glaube, dass sowohl im klassischen Tanz, als auch in den nicht-akademischen Formen die Pers\u00f6nlichkeit vom Lehrer enorm wichtig ist. Ob es darum geht, dass ich mir eine bestehende Form aneigne oder dass ich zuerst selber f\u00fcr etwas eine Form finde, das kommt darauf an, wie mich der Lehrer f\u00fchrt. Und ich glaube, der Leeder ist ein grosser F\u00fchrer gewesen. Ich weiss nicht \u2026 beim Laban habe ich noch nie so eine detaillierte Beschreibung vom Unterricht gelesen. Das ist mehr so dann auf einer abstrakteren Ebene, die Sachen, die ich gelesen habe, vielleicht nicht ganz alles. Aber eben, das sind dann diese Sachen.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8718,
            "text": "Aber das Ziel ist ja eigentlich immer, dass man auf dem direkten oder indirekten Weg zum Eigenen kommt, aber trotzdem muss es eine Gestalt haben, die ein Zuschauer versteht. Wie auch immer. Und dann ist es h\u00f6chstens eine Frage von der Einteilung, wie will man es gewichten. Was hat man lieber, wohin geht man lieber. (l\u00e4chelt) Es ist jetzt wieder, ich bin jetzt gerade vor zwei Tagen in der Urauff\u00fchrung gewesen von \"Ikarus\" von Flamencos en Route. Und gleichzeitig ist es ja auch ein modernes St\u00fcck. Es sind ja mehr moderne T\u00e4nzer als Street-T\u00e4nzer und zeitgen\u00f6ssische T\u00e4nzer. Zwei gibt es wohl, die sind fantastisch gewesen \u2026 Akrobatik und Streetdance mit den verr\u00fccktesten Dingen (deutet mit dem Finger in der Luft einen Wirbel) und es geht ums Fliegen.",
            "entities": [
                "Ikarus",
                "Street-T\u00e4nzer"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8784,
            "text": "Und ich meine, das Fliegen im Tanz, wenn ich es jetzt einfach mal so sagen w\u00fcrde \u2026 dann hole ich einen ganz einen tollen leichten T\u00e4nzer und dann lasse ich einfach so ein Grand Jet\u00e9 machen (deutet eine grosse Kurve an) wie der Nijinsky, der dann zuoberst den Eindruck erwecken konnte, er st\u00fcnde still in der Luft. Aber weder Flamenco noch Streetdance ist im Prinzip etwas was, das nach oben geht (deutet nach oben). Und trotzdem hat sich das mit dem Flamenco und eben mit dem Contemporary, Street \u2026 es ist ein ganz gemixtes Ensemble. Haben sie es zustande gebracht, dass man immer wieder den Eindruck hat von Leichtigkeit und von dieser Bewegung (deutet erneut vor sich eine Linie von unten nach oben). Ja, es geht ja um den Ikarus.",
            "entities": [
                "Ikarus",
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8828,
            "text": "Und es geht nicht darum, dass Ikarus abst\u00fcrzt, es geht nicht um ihn selbst, sondern es geht darum, dass der Mensch die M\u00f6glichkeit hat die Aufw\u00e4rtsbewegung zu erfahren. Und das erf\u00e4hrt man auch als Publikum. Und das ist ja eigentlich grossartig, dass man das so darstellen kann. Und da gibt es auch noch etwas, wo man das mit diesen beiden \u2026 also einem rigiden Tanzstil wie der Flamenco und einen eher freieren sieht und die haben grosse Gruppent\u00e4nze miteinander \u2026 Und die einen sind pr\u00e4zise zusammen und die anderen sind auch zusammen, aber weniger im Detail. Und trotzdem, es stimmt! Als Ganzes stimmt es total. Und das sind einfach die grossen Erlebnisse, die man dann \u2026 Und es ist klar, es geht allem am Schluss auch wieder um den Ausdruck, ums Thema, ums Thema Fliegen. Wenn man das will Ausdruckstanz, oder einfach heutiger Tanz \u2026 woran man sich erfreuen kann. Wo zum Gl\u00fcck neben vielen Arten von Tanz auch das, was beim Ausdruckstanz noch neu gewesen ist, auch noch mit drinnen hat. Dass das auch noch irgendwo mit dazu geh\u00f6rt.",
            "entities": [
                "Ikarus"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8910,
            "text": "I: Es sind vor dieser Zeit vor allem Schulen gewesen, die Auff\u00fchrungen organisiert haben. Also Schulen, die an die \u00d6ffentlichkeit treten und nachher hat es irgendwann eine \u00c4nderung gegeben hin zu \u2013 wir nennen es heute Freie Szene \u2013 also nicht mehr die Schulen, die Auff\u00fchrungen machen, sondern Gruppen, die sich quasi abseits von den Stadttheatern als eigenst\u00e4ndige freischaffende Gruppen formieren."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8938,
            "text": "P: Ja, wobei sie \u2026 (Das ist nat\u00fcrlich auseinander hervorgegangen.?) Sagen wir, also in der Zeit der dreissiger, vierziger Jahre da sind es eigentlich vor allem die Ausdruckst\u00e4nzerinnen gewesen, die selbst nicht gross als T\u00e4nzerinnen \u2026 die vielleicht mal einen Abend, zwei Abende gemacht haben oder mal gemeinsam einen Abend. Aber, die dann vor allem ihre Schule gehabt haben und gerade in den kleineren \u2026 also sagen wir jetzt Chur oder irgend so \u2026 Da sind es die grossen Ereignisse gewesen, die eigentlich eben die Eltern haben die Kost\u00fcme (?) und die M\u00fctter haben geputzt und die V\u00e4ter geholfen die Kulissen zu malen \u2026",
            "entities": [
                "Chur"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8985,
            "text": "Es ist ein Ereignis gewesen f\u00fcr alle und es ist etwas gewesen, wo dann alle auch hingegangen sind. Und dann haben die Kleinen wieder gesagt: \"Ja, da will ich auch mitmachen.\" Und diese Schulauff\u00fchrungen gibt es bis heute, die findet man nat\u00fcrlich heute noch. Und ich glaube, eine von den ganz grossen Kompanien, die sich dann schon sehr fr\u00fch selbst als freie Truppe selbstst\u00e4ndig gemacht haben und wo es nur Meistersch\u00fclerinnen gewesen sind, das ist die von der Katja Wulff gewesen. Die sind nat\u00fcrlich auch international aufgetreten und die haben mit der Mariette von Meyenburg eine hervorragende Choreografin gehabt. Und die haben das wirklich doch ein Jahrzehnt lang mindestens \u2026 haben sie das auf ganz hohem Niveau durchhalten k\u00f6nnen.",
            "entities": [
                "Katja Wulff"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9036,
            "text": "Und sie haben auch bei dem Tanzkongress oder an solchen Orten haben sie \u2026 und sie sind auch selber auf Tournee gegangen. Und sie sind eigentlich bereits eine freie Kompanie gewesen, aber die haben keine Gelder bekommen. Ich weiss nicht, vielleicht haben sie M\u00e4zenen gehabt, so genau kann ich das nicht sagen. Aber die haben mit grossen Komponisten zusammen gespielt, die Oppenheim hat die Dekorationen gemacht. ( Laut dem Schweizer Theaterlexikon die Kost\u00fcme.) Das sind eine ganz k\u00fcnstlerische (?), die dort auch mitgearbeitet haben, aber die haben eine viel gr\u00f6ssere Ausstrahlung gehabt.",
            "entities": [
                "Oppenheim"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9074,
            "text": "Und das hat immer, eben die Suzanne Perrottet hat mit ihrer Schule auch mal Auff\u00fchrungen gemacht, aber das hat nicht diese grosse Wirkung gehabt. Dann es ist es so gewesen, dass (Moore/Pagacini?) in Z\u00fcrich, dass die jedes Jahr, das ist eine Tradition gewesen und die haben da eine Zweigstelle gehabt und die konnten dann nat\u00fcrlich auch ein Gastspiel machen in der ganzen Schweiz. Und w\u00e4hrend dann zum Beispiel die Trudi Schoop, die ist nur ganz kurz \u2026 das sind ja am Anfang alles Laien gewesen in ihrer Schule, mit dem Fridolin en Route \u2026 aber sehr bald hat sie nat\u00fcrlich ganz grosse T\u00e4nzer gehabt, also auch Jooss-T\u00e4nzer und der d\u00e4nische, der Nils hat mit ihnen getanzt. Und die sind mit dem (?) auf Amerika-Tournee gegangen.",
            "entities": [
                "Amerika-Tournee",
                "Jooss-T\u00e4nzer",
                "Schweiz",
                "Suzanne Perrottet",
                "Trudi Schoop",
                "Z\u00fcrich",
                "d\u00e4nische"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9133,
            "text": "Das ist dann sehr schnell ein grosses Ensemble geworden und da ist es auch einfach so gewesen, dass das nicht so ernster Tanz war. Ich sage mal nicht so wie bei der Wigman, bei der es immer um existenzielle Fragen ging. Sondern, dass es viel mehr um ungeschicktes Benehmen, eben von dem Looser, der immer alles durcheinander bringt und am Schluss ist gleich irgendetwas \u2026 Es sind eher, sagen wir mal lustigere Geschichten gewesen, die sie gemacht hat. \"Barbara\" zwar nicht mehr, ihr letztes St\u00fcck, aber trotzdem hat sie mit diesen Sachen ihr Publikum gefunden. Und dann sp\u00e4ter kann man eigentlich nicht mal sagen, ich meine die ber\u00fchmteste freie Truppe nach dem Krieg ist die Deroc gewesen. Und der hat nicht gerade Ausdruckstanz, aber der hat eigentlich alle \u2013 er selber ist Klassiker gewesen, aber er hat auch alle modernen und so mitgenommen.",
            "entities": [
                "Barbara",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9214,
            "text": "Und er hat auch immer Nachwuchschoreografen die Chance gegeben ein Teil von einem St\u00fcck zu machen. Oder irgendwie so. Also er hat da enorm gef\u00f6rdert. Und ihm ist zugute gekommen, dass er selbst eine kaufm\u00e4nnische Ausbildung gehabt hat und das organisieren konnte. Und wenn man das in seinem Nachlass nachschaut, der ist ja auch da im Archiv (deutet zur Seite), dann sieht man \u2026 Er hat mal gesagt: \"Er h\u00e4tte NIE angefangen zu proben, bevor er nicht gewusst hat, er kann die T\u00e4nzer bezahlen, und zwar auch die Proben. Und bevor er nicht das Geld zusammen gehabt hat.\" Und das hat kaufm\u00e4nnisch total gestimmt. Er ist einfach ein Talent gewesen, das haben halt dann viele nicht. Und ich meine heute, eben wenn man sieht, heute wird eher das Kulturmanagement angestellt, da ist ja der Grafiker oder der Kulturmanager viel gr\u00f6sser, als der, der choreografiert und tanzt. Das ist dann eben schwierig, oder?"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9262,
            "text": "Also in Z\u00fcrich weiss ich ja, wie es gewesen ist, dass sich Ausdruckstanz und Modern Tanz angefangen haben miteinander zu vermischen, das ist sehr fr\u00fch gewesen aber dennoch zeitlich verschoben zu der internationalen Einteilung von den Stilen. Das sind dann von Claude Perrottet die \"Tanznovember\" gewesen. Nein, nicht \"Tanznovember\", \"Tanzforum\" hat er es genannt, weil es hat das \"Literaturforum\" gegeben und er hat der Stadt gesagt, er will auch so etwas machen, dass muss es doch auch f\u00fcr den Tanz geben. Und er hat eine Defizitgarantie bekommen f\u00fcr (dreieinhalb Jahre?) und sonst nicht mehr. Und was er noch organisiert hat und das ist nat\u00fcrlich sehr gut gewesen; er hat die Leute gekannt und er hat gesagt: \"Ihr m\u00fcsst nicht den ganzen Abend machen, wir machen gemischte Abende.\" Dann sind es vielleicht am Anfang wenig und sp\u00e4ter f\u00fcnf Programme gewesen. Und dann haben alle zusammen, die sp\u00e4ter ihre eigene Kompanie gehabt haben \u2026 hat Fumi und der Erwin Schumann und alle diese \u2026 Die haben dort mal angefangen mit einem St\u00fcck.",
            "entities": [
                "Claude Perrottet",
                "Erwin Schumann",
                "Fumi Matsuda",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9337,
            "text": "Haben einmal ausprobiert und dann hat man wir dar\u00fcber diskutiert. Und das ist viel selber gemacht gewesen und es hat aus dem Kleinen angefangen und dann hat man ganz langsam angefangen \u2026 ist es dann mehr Geld geworden, haben sie dann auch mal eine Jury gemacht und so weiter. Aber das ist langsam gekommen. Und das ist nat\u00fcrlich hinterher (?) eigentlich. Und jetzt scheint es mir so, vielleicht ist das eine falsche Einsch\u00e4tzung von jemanden, der \u00e4lter geworden ist und schon sehr lange ins Theater geht. Ich habe das Gef\u00fchl, jetzt sei die Organisation von der Unterst\u00fctzung eigentlich relativ breit abgest\u00fctzt und trotzdem gibt es nicht unbedingt bessere Truppen. Wie fr\u00fcher."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9394,
            "text": "Mir scheint es so, in den achtziger Jahren ist die Unterst\u00fctzung langsam anst\u00e4ndig geworden, also so dass man nicht mehr sagen konnte: \"Ja, das ist gerade eine Defizitgarantie.\" Sondern die Vorschriften sind gewesen, die T\u00e4nzer sind (?) nat\u00fcrlich nicht das ganze Jahr, aber wenn die Produktionen gelaufen und geprobt wurden und dann war da so etwas wie ein Aufschwung. Und jetzt habe ich das Gef\u00fchl ist es wahrscheinlich ein bisschen verzettelt, aber wie gesagt, ich gehe auch nicht mehr alles anschauen, vielleicht ist das jetzt auch ein falsches Urteil. (lacht)"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9428,
            "text": "I: Was macht den Aufschwung denn aus? P: Es ist einfach so, es hat pl\u00f6tzlich sehr viel gegeben, die unbedingt wollten. Die, die eben einmal angefangen haben oder es hat auch Leute gegeben wie die Margit Huber, die ist aus der Choreo 77 gekommen und die hat nachher Soloabende gemacht. Ich mag mich an einen Abend im Kunsthaus erinnern, da ist wahrscheinlich nicht viel anders gewesen, als die Ausdruckstanzabende dreissig Jahre vorher. Es hat schon das Publikum erreicht, aber nicht mehr das grosse Publikum wie die Wigman es erreicht hat. Vielleicht ist da auch \u2026 es sind doch weniger gewesen. Und es hat einfach dann viele [gegeben), die den Elan hatten: \"Ja doch, jetzt wollen wir etwas machen. Jetzt probieren wir es.\"",
            "entities": [
                "Kunsthaus",
                "Margit Huber",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9488,
            "text": "Aber warum, wann, wer, wo aufh\u00f6rt, das ist schwierig zu sagen. Ich meine, unterrichten tun ja sehr, sehr viele. Also, wenn man in der Szene nur mal nach dem Angebot schaut, wo man \u00fcberall in welchem Stil tanzen kann heutzutage \u2026 Das ist ja enorm. Und das wundert einen, weil die haben alle ihre Leute, die dahin tanzen gehen. Es gibt viele Leute, die tanzen gehen. Aber es ist leider nicht so, dass alle die, die tanzen gehen, auch Tanz anschauen. Das Publikum ist lange nicht so gross. Weil sonst h\u00e4tte ja die Gessnerallee gar nicht f\u00fcr alle Platz. I: Sonst w\u00fcrde es kein Vermittlungsprogramm geben.",
            "entities": [
                "Gessnerallee"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9545,
            "text": "P: Aber Entschuldigung, man ist fr\u00fcher auch ins Theater gegangen, wenn es kein Vermittlungsprogramm gab. Wobei, man muss sagen, das Opernhaus ist fr\u00fcher viel billiger gewesen f\u00fcr Studenten. Das muss man wirklich sagen, das ist fr\u00fcher viel, viel besser gewesen. Aber vielleicht ist es allgemein ein \u00dcberangebot, es gibt einfach viel, man kann so viel anschauen gehen. Man k\u00f6nnte ja jeden Tag f\u00fcnf Mal ins Theater und drei Mail etwas vom Tanz anschauen gehen und dann hat man erst das abgedeckt, oder? Das ist man noch nicht bei einer Lesung gewesen oder irgendetwas. Oder etwas von der Musik. Es gibt eben einfach auch ein grosses Angebot. Und fr\u00fcher ist eben auch der Elan dagewesen, also ich mag mich erinnern, wo das CH-Tanztheater in Z\u00fcrich das Westend gebucht hat, sind sie ja selbst ins Publikum und haben gesagt: \"Ja, wir wissen schon, es wird abgerissen und wenn wir es nur f\u00fcr drei Jahre haben, wir wollen das einfach. Und die haben G\u00e4ste eingeladen und die haben dort unterrichtet und da ist man wie in eine Gemeinschaft gekommen, wenn man dorthin gegangen ist.",
            "entities": [
                "CH-Tanztheater",
                "Opernhaus",
                "Westend",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9618,
            "text": "Man hat alle gekannt. Aber wir haben zum Beispiel viel mehr Gastspiele gehabt aus dem Welschland damals. Und da habe ich das Gef\u00fchl gehabt, gab es vielleicht weniger, aber die \u2013 sagen wir 10, 12 oder 15 Kompanien, die regelm\u00e4ssig gespielt haben, die hat man eigentlich gekannt. Und ist eher hingegangen. (hebt die H\u00e4nde) Ich weiss es nicht. Aber vielleicht ist das eben einfach, weil man schon so lange ins Theater geht und dann, naja \u2026 und dann mit der Zeit nicht mehr so viel geht. Dann kann es schon sein, dass der Eindruck entsteht. Ich weiss es nicht. Aber ich habe das Gef\u00fchl, in den achtziger Jahren da gab es wie ein Ventil, das aufgegangen ist, wo dann pl\u00f6tzlich die Sachen aufgebl\u00fcht sind."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9675,
            "text": "Und es ist klar, das ist jetzt nat\u00fcrlich eine Zeit her, also die sind jetzt nicht mehr \u2026 die sind jetzt vielleicht am Unterrichten, oder \u2026 (hebt die Schultern). Oder in irgendeiner Institution. Ausser die Fumi, die macht einfach weiter. (lacht) I: Eine Person, die mich noch interessieren w\u00fcrde, ist Erika Ackermann. P: Die habe ich wenig gesehen, ich glaube, ich habe nur einen Abend mit ihr gesehen. I: Und der Juri Ackermann? P: Der Juri Ackermann hat es einfach geleitet, der hat es organisiert. Er ist einer von den Leeder-Sch\u00fclern gewesen, es waren drei, die eigentlich miteinander in der Klasse waren und miteinander mehr oder weniger abgeschlossen haben. Und er hat es probiert und sie haben ja dann den Preis gewonnen und dann haben sie aber schon bald wieder aufgegeben, weil sie einfach (?) keine Chance gehabt haben auf nur die kleinste Unterst\u00fctzung.",
            "entities": [
                "Erika Ackermann",
                "Fumi Matsuda",
                "Juri Ackermann",
                "Juri Ackermann",
                "Leeder-Sch\u00fcler"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 6150,
            "text": "Zu der Zeit ist es auch noch so gewesen, dass da ein Unterschied gewesen ist zwischen Mann und Frau; eine Frau konnte noch eher sagen, dann gehe ich eben unterrichten, das muss ja nicht gerade eine Vollzeitstelle sein oder so. Aber als Mann hat man als T\u00e4nzer noch nicht so viele M\u00f6glichkeiten gehabt, weil man nicht auch in die (?) h\u00e4tte gehen k\u00f6nnen oder so, um zu tanzen. Oder das auch gar nicht gewollt h\u00e4tte. Das kann nat\u00fcrlich auch sein, dass man damals gesagt hat: \"Nein, dann mache ich lieber etwas anderes.\" Und dann haben eben ein paar leider einfach aufgeh\u00f6rt. Und das ist eigentlich schade f\u00fcr die grosse Ausbildung. Aber damals ist es auch noch so gewesen, dass man offenbar als Mann das Gef\u00fchl hatte, man m\u00fcsste eine Familie ern\u00e4hren k\u00f6nnen; und das hat man nicht gekonnt als Ausdruckst\u00e4nzer (in dieser Zeit?). Ja."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9812,
            "text": "Das ist schon so, es hat zu jeder Zeit K\u00fcnstler gegeben, wo nachher die Frau f\u00fcr die Wohnung und die Krankenkasse gesorgt hat und ihn unterst\u00fctzt hat, aber das ist nicht so quasi das normale Rollenmodell gewesen. Und es hat sich dort, glaube ich, auch noch nicht ganz abgezeichnet \u2026 weil es ist ja das das erste Experiment in Z\u00fcrich gewesen, wo man mal (?) ein bisschen Geld bekommen hat \u2026 es hat sich einfach da zu langsam abgezeichnet, dass es bald besser gehen k\u00f6nnte. Ich meine, der Bund hat sich ja erst sp\u00e4t eingeschalten. Das ist wirklich alles kleinr\u00e4umig gewesen. Und er hat ja \u2026 ich habe auch schon mal mit ihm geredet f\u00fcrs Lexikon und er sagte, es interessiert ihn nicht mehr, er will es nicht. Er will es eigentlich gar nicht mehr wissen.",
            "entities": [
                "Bund",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9875,
            "text": "Es ist klar, es braucht f\u00fcr jede Karriere nicht nur das K\u00f6nnen, sondern es braucht auch das Gl\u00fcck und dass man zur richtigen Zeit am richtigen Ort ist. Und er ist nat\u00fcrlich nicht mehr ganz jung gewesen, 1977 war er 31, da hat er sich entscheiden m\u00fcssen. Das ist nicht so einfach. Und Nyon hat ihm eben auch nicht so viel geholfen, wenn man die Preistr\u00e4ger vom Choreografiewettbewerb in Nyon anschaut, dann hat die Maguy Marin und so, die haben hat dann nat\u00fcrlich grosse Karriere gemacht, aber die hatten halt einfach auch schon fr\u00fcher ein besseres F\u00f6rdermodell in Frankreich gehabt. Das sind dann schon die Sachen, die dann einfach eine Rolle spielen.",
            "entities": [
                "Frankreich",
                "Maguy Marin",
                "Nyon",
                "Nyon"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9939,
            "text": "Und ich meine, der Tanz l\u00e4uft nat\u00fcrlich immer noch. Nat\u00fcrlich sagen sie, die T\u00e4nzer in Z\u00fcrich im Ballett verdienen wahnsinnig viel, aber wenn man das mit einem anderen \u2026 das ist dann vielleicht im Vergleich zu denen in St. Gallen, aber im Vergleich zu anderen Berufen ist es einfach nicht besonders gut. Und dann noch das Ding, dass man ja den Beruf nur f\u00fcnfzehn bis zwanzig Jahre aus\u00fcben kann, und was macht man dann? Fr\u00fcher ist es m\u00f6glich gewesen das Geld aus der Pensionskasse zu nehmen f\u00fcr eine Umschulung. Heute gibt es M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine Umschulung, aber das mit der Pensionskasse geht nicht mehr. Und das bringt einem auch nicht so viel, wenn man zehn Jahre im Z\u00fcrcher Ballett gewesen ist, von der Pension kann man auch nicht leben.",
            "entities": [
                "St. Gallen",
                "Z\u00fcrcher",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 9997,
            "text": "I: Was verdient man denn als T\u00e4nzer? P: Ich weiss es nicht, ich glaube, sie verdienen 5.000 bis 6.000 Franken. Habe ich einmal gelesen, aber ich weiss nicht genau, ob das heute noch so ist. Aber sie gelten einfach in Z\u00fcrcher Ballett als (gutverdienend?). Ich weiss auch nicht, wie es ist, weil fr\u00fcher ist die Hierarchie noch gewesen, also quasi wie in Paris und heute haben sie ja noch die Hierarchie, aber ich weiss nicht, ob das unterschiedliche L\u00f6hne bedeutet. Ich glaube, das kann von Theater zu Theater verschieden sein. Ich weiss nur, der Schl\u00e4pfer macht keine Unterschiede bei der Gage.",
            "entities": [
                "Franken",
                "Paris",
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10035,
            "text": "Aber das ist im Verh\u00e4ltnis f\u00fcr einen anderen T\u00e4nzer ist es recht \u2026 aber im Verh\u00e4ltnis zu einem anderen Beruf \u2026 (sch\u00fcttelt den Kopf und hebt die Arme) Mit der Unsicherheit zusammen, mit der langen Ausbildung, die man vorher hatte \u2026 (hebt wieder H\u00e4nde und Schultern)\u2026also \u2026 Da muss man schon sicher sein, dass man nichts anderes will. (lacht) I: Du hast jetzt Ausdruckstanz als \u2026 oder das ist quasi immer noch da, oder das ist der N\u00e4hrboden heute. Und dann hat es ja dennoch auch, gerade in der Freien Szene Leute gegeben, \u00fcber die man heute sagen w\u00fcrde, die machen Tanztheater. Die gegen den Ausdruckstanz geredet haben und gleichzeitig w\u00fcrde ich sagen, die entsprechen dem, was Du gesagt hast, also dass das Individuum im Zentrum steht. P: Ja, es ist klar Ausdruckstanz \u2026 der Begriff ist erst in der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts gepr\u00e4gt worden. Die selbst wollten nie Ausdruckst\u00e4nzer heissen. Mary Wigman hat gesagt, Neuer / Freier Tanz oder New German Dance. Der Leeder hat gesagt Zentraleurop\u00e4ischer Tanz. Weil der Leeder selbst hat ausdr\u00fccklich gesagt: \"Ausdruckstanz, so etwas Bl\u00f6des gibt es ja gar nicht. Jeder Tanz hat Ausdruck. Warum soll ich meinen Tanz Ausdruckstanz nennen?\"",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Mary Wigman",
                "Zentraleurop\u00e4ischer Tanz",
                "Zentrum"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10124,
            "text": "Jeden Tanz, auch den, der er gar nicht gemocht hat, zum Beispiel Klassik, das hat alles Ausdruck. Das ist nicht das, was ich will. Selbst wenn ich den Ausdruck nicht will, wenn ich ihn absichtlich verneine, wenn ich sage, ich will nichts ausdr\u00fccken, ich will nichts darstellen, das ist auch eine Art Verweigerung von Ausdruck, aber es ist dennoch irgendetwas, was in diesem Bereich geht, oder?"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10165,
            "text": "Und dann hat man eben f\u00fcr die Wigman, f\u00fcr das Pathetische und zum Teil auch f\u00fcr den Laban mit dem esoterischen \u00dcberbau und all das, zu dem hat man dann Ausdruckstanz gesagt. Und all das wollen wir nicht mehr. Und eine ganz grosse T\u00e4nzerin im 20. Jahrhundert, Dore Hoyer, die wirklich in jedem Stil ganz grossartig gewesen, die ist jetzt einfach nicht mehr in der richtigen Zeit gewesen. Ich meine, wenn sie zwanzig Jahre j\u00fcnger gewesen w\u00e4re, w\u00e4re sie eine von den ganz grossen Stars gewesen. Und sie st dann in eine Zeit hineingekommen, wo sie nicht mehr den Beifall gehabt hat, den sie eigentlich verdient h\u00e4tte. Weil sie eben einfach nicht als zeitgem\u00e4ss gegolten hat.",
            "entities": [
                "Dore Hoyer",
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10220,
            "text": "Auch das gibt es. Und ich glaube, sie hat sich auch nicht gewehrt, sich Ausdruckst\u00e4nzerin zu nennen. Von den heutigen gibt es ja viele \u2026 ich meine, Postmoderne, das ist ja jetzt auch schon ein halbes Jahrhundert her, wenn man es jetzt einfach mal so \u2026 Aber die Postmoderne hat sich ja einfach gegen alles gewehrt. Gegen das klassische Ballett und gegen den Modern Dance und gegen den Ausdruckstanz und gegen alles dieses Zeug. Sie haben ja alles das nicht gewollt. Das heisst, es ist nat\u00fcrlich auch einfach eine Frage von der Jugend und von der Pubert\u00e4t und von den Dingen, wo man drinnen ist, dass man dann etwas so bek\u00e4mpfen muss und dass man dann sagt: \"Nein, das will ich nicht.\" Und vielleicht sieht es dann halt von aussen gar nicht so anders aus."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10276,
            "text": "Weil, man kann ja nicht verlangen, dass das Publikum auch noch die Produktionsbedingungen, den Hintergrund, die Schule alles zusammen in Rechnung zieht. Ich meine, ich kann auch nicht bei jeder S\u00e4ngerin, die ich h\u00f6re, kann ich \u2026 aha, die singt so, weil das und so weiter \u2026, ja! Und dann am Schluss schaue ich es an und was nat\u00fcrlich ist, das muss man einfach sagen, der menschliche K\u00f6rper hat gar nicht unendliche viele M\u00f6glichkeiten sich zu bewegen. Wenn ich denke, was die Musik an T\u00f6nen \u2026 es kann ja nicht nur der Mensch T\u00f6ne machen, sondern da hat man ja alle Instrumente. Und man heute noch die Elektronik. Was man da alles machen kann. Und der Mensch hat seinen K\u00f6rperbau und so und so viele Gelenke kann er nur sehr eingeschr\u00e4nkt bewegen. Ich meine, mit dem Knie kann man nicht alles machen, eine Marionette kann alles machen mit dem Knie, aber \u2026"
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10333,
            "text": "Und dann ist es quasi mit diesen eingeschr\u00e4nkten Mitteln eigentlich schon erstaunlich. wie viele unterschiedliche Sachen man machen kann. Aber das ist nicht unendlich. Sodass halt am Schluss eine Bewegung im Kontext ganz etwas anderes heissen kann. Aber es kann dann auch der eine oder der andere \u2026 je nachdem, wie er rezipiert, was er schon vorher gesehen hat, kann er es anders einordnen. Und wenn ich etwas sage, was der da macht, dann denkt er, wie kommt er darauf? Und vielleicht haben beide Recht, vielleicht hat der eine nicht daran gedacht, dass er so etwas machen wollte und der das gesehen hat, der hat jetzt halt etwas genauso in der Art gesehen und das ist dann zwar in dem Kontext gewesen, aber es hat ihn daran erinnert. Also, ich glaube, man muss da so viel in Rechnung stellen."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10385,
            "text": "Dass man das nicht sagen kann, aber ich glaube, die Idee, dass man den K\u00f6rper und die eigene Identit\u00e4t irgendwie als T\u00e4nzer dann doch sehr ins Zentrum stellt, das ist schon sehr (?) beim Ausdruckstanz. Weil ich mein, man muss ja auch daran denken, genau dort, wo die Psychologie, \u00fcberhaupt die Wissenschaft, angefangen hat zu verneinen, dass es \u00fcberhaupt ein Ich, ein ungespaltenes Ich \u2013 Ich selber \u2013 gibt, genau da haben sie das Ich selber als Zentrum und Ausgangspunkt ihrer Kunst gesehen und nichts anderes. Also, sie haben eigentlich genau in der Zeit, wo viele um sie herum diese Frage gestellt haben, ist das dort in diesem Expressionismus, ist das das absolut Prim\u00e4re gewesen von dort ist die Kunst ausgegangen. Und das ist eigentlich auch spannend. Und nat\u00fcrlich gibt es heute, gibt es ja auch grossartige T\u00e4nzer, die das quasi auch aus sich heraus gelernt haben.",
            "entities": [
                "Zentrum",
                "Zentrum"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10465,
            "text": "Aber die k\u00f6nnen sogar darstellen, dass sie gespalten sind, oder? Das ist ja das Fantastische, wie ihnen die eigene Identit\u00e4t abhanden kommt. Obschon sie selber ja grandiose T\u00e4nzer sind und sicher ihre Identit\u00e4t haben, aber das k\u00f6nnen sie darstellen. Man hat \u2026 (r\u00e4uspert sich, bricht ab und trinkt etwas) Man hat in allen Stilen einen Charakter, eine Befindlichkeit oder ein Gef\u00fchl oder etwas darstellen k\u00f6nnen. Man hat es mit verschiedenen Mitteln gemacht. Aber das so auf die eigene Pers\u00f6nlichkeit und das Eigenst\u00e4ndige \u2026 dass ich es eigengesetzlich quasi mache \u2026 Ich glaube, das ist das Erbe; dass man vielleicht nicht von ganz fr\u00fcher hat, sondern dass vielleicht tats\u00e4chlich aus dem Ausdruckstanz, aus dieser Zeit heraus gewachsen ist. Das heisst nicht, dass jeder Ausdruckstanz \u2026 ich mein, (?) ist es schon ganz anders. Aber trotzdem, ich glaube, es ist eine Idee. Die sich als fruchtbar erwiesen hat."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10548,
            "text": "I: Ich habe in einem Deiner Texte gelesen, da hast Du geschrieben, dass jahrhundertelang die Voraussetzungen in der Schweiz gefehlt haben f\u00fcr einen k\u00fcnstlerischen Tanz. Und die Schweiz hat quasi nichts zur allgemeinen Tanzgeschichte beigetragen, von dem, wor\u00fcber wir jetzt alles geredet haben. Was w\u00fcrdest Du jetzt sagen im R\u00fcckblick oder vielleicht auf die heutige Zeit bezogen, tr\u00e4gt sie jetzt etwas bei und was ist denn das \u2026, das sie m\u00f6glicherweise betr\u00e4gt?",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10592,
            "text": "P: Ich glaube, da kann man nicht mehr sagen die Schweiz oder nicht die Schweiz. (zuckt mit den Schultern) Das ist schwierig zu sagen. Es ist vielleicht typisch , dass ja schon der Noverre (umk\u00e4mpft?) gewesen ist. Allerdings noch bevor (?) beieinander war, aber egal. Auch dort ist es ja das Darstellen, etwas Pers\u00f6nliches. Ich glaube, man kann das \u2026 Das ist zu wenig abgeschlossen. (?) Man kann vielleicht noch irgendwie einen westlichen Kulturkreis gegen\u00fcber einem anderen Kulturkreis, der sprachlich und so ganz anders ist, abgrenzen, wenn man das unbedingt will. Aber ich glaube, man kann das nicht mit Nationen oder irgendwie so \u2026 das sehe ich nicht. Man kann sich ja einen Tanzstil von einem ganz fremden Kontinent aneignen (es klingelt) oder es kann auch sein, ich meine, die beiden Flamenco-T\u00e4nzerinnen, Susanna?, Nina Curti?; bei der Susanna? habe ich fr\u00fcher nicht gewusst, dass sie aus Bern/Biel kommt. Oder, also \u2026 ich glaube, das kann man \u00fcberhaupt nicht mehr so eng sehen.",
            "entities": [
                "Bern",
                "Biel",
                "Nina Curti",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Susanna",
                "Susanna"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10675,
            "text": "Und ich glaube, es gibt einfach immer einzelne K\u00fcnstler, die halt Schweizer sind, die irgendwie etwas Interessantes machen. Ich w\u00fcrde sagen der Schl\u00e4pfer tut Deutschland relativ gut mit seinem Schaffen in D\u00fcsseldorf. Der Spoerli hat auch international gearbeitet. Und ich glaube, mit seiner ganz speziellen Sturheit und Eigenst\u00e4ndigkeit ist der Schl\u00e4pfer vielleicht auch typisch schweizerisch. (lacht) Aber ich meine, man hat ihm in Bern nicht die grossen M\u00f6glichkeiten gegeben, sein Talent so gut zu entfalten, wie er es nachher in Deutschland gekonnt hat. Oder, es kommen ja auch immer alle diese Sachen dazu. Und eben, der Schl\u00e4pfer, der muss nicht unbedingt ein Schweizer sein. Man kann einfach sagen, es gibt Merkmale, wo man einfach sagen kann Appenzeller-Kind, oder irgend sowas? (lacht)",
            "entities": [
                "Appenzeller-Kind",
                "Bern",
                "Deutschland",
                "Deutschland",
                "D\u00fcsseldorf",
                "Schweizer",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10736,
            "text": "Ja, so quasi in dem Ding, aber das ist dann eher fast ironisch gemeint eigentlich. Aber im Ernst zu sagen, was jetzt der Unterschied ist, wenn ich in der Schweiz so tanze und in Deutschland so tanze, das sehe ich eigentlich nicht mehr. Das kann ich mir nicht vorstellen. Vor allem auch, weil das mischt sich ja alles. Es sind ja heute auch alles, auch die Stile und so, und es gibt ja nur ganz wenig Institutionen im Tanz, wo ich sagen kann (deutet eine enge Schneise in die Luft und spricht lauter): \"Ja, das genau! Das Mariinski-Ballett. Sie tanzen anders als die anderen und ich sehe es sofort.\" Aber ich liebe es auch sehr. Oder die Franzosen, ich meine, das Pariser Ballett, das tanzt, wie man sonst nicht tanzt. Da kann ich alle Klassiker nebeneinander anschauen, die tanzen einfach so \u2026 Aber das sind meistens alte, eher traditionelle Institutionen, die in sich sehr stark geschlossen sind. In Paris, ich rege mich ja auf \u00fcber den Patrice Bart, weil der kommt ja nicht mal um zu schauen, was die anderen f\u00fcr Klassiker machen.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Mariinski-Ballett",
                "Paris",
                "Pariser",
                "Patrice Bart",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10809,
            "text": "Sondern er sagt einfach, so wie ich es mache ist es die grosse franz\u00f6sische Tradition und darum das Beste. Aber beim Mariinski ganz genau gleich. So wie wir Petipa tanzen, wir sind das Haus vom Petipa, f\u00fcr uns hat er das gemacht, wir tanzen Petipa am Besten und wenn einer wie der (Radwanski?), der vom Bolschoi kommt aber in Petersburg geboren ist, wenn der sagt: \"Nein, ihr tanzt nicht mehr Petipa, ihr tanzt nur noch dreissig Prozent Petipa und das andere habt ihr seither dazugetan.\" Dann sagen sie: \"Das stimmt nicht.\" Sie reden ja sogar davon, dass sie ihre Klassiker-Inszenierungen patentieren lassen. Ich meine, so sehr ich sie bewundere als Stil, aber das k\u00f6nnen sie doch den anderen nicht vorwerfen. Ich kann nur sagen, gewisse Sachen, die will ich mit dem Mariinski sehen oder nicht mehr. Aber das ist jetzt ganz pers\u00f6nlich. Aber ich glaube, bei all dem, was nicht so traditionell ist, das ja schon von der Truppe enorm gemischt. In Paris oder in Petersburg tanzen quasi nur T\u00e4nzer aus der eigenen Schule. Die Lehrer sind schon aus der eigenen Schule. Mindestens neunzig Prozent sind (Inzest/in sich?), da ist nichts dazu gekommen. Und w\u00e4hrenddem eine Truppe eben jetzt in D\u00fcsseldorf vom Schl\u00e4pfer, die ist ja ganz international, jeder hat da einen ganz anderen Werdegang. Jeder ist in einer anderen Schule gewesen. Nur die Schoch kommt aus der Schweiz, die ist jetzt gerade bei \u2026 hat bei (?) angefangen. Und ist dann beim Neumeier gewesen und jetzt ist sie bei ihm. Aber sonst eben, das sind alles individuelle Dinge. Und dann gibt es SEINEN Stil von dem Werk, mehr oder weniger, nat\u00fcrlich er pr\u00e4gt es dann. Aber, wenn er jetzt geht, dann ist D\u00fcsseldorf schon wieder ganz anders. Genau wie Mainz jetzt ganz anders ist.",
            "entities": [
                "D\u00fcsseldorf",
                "D\u00fcsseldorf",
                "Petipa",
                "Klassiker-Inszenierungen",
                "Mainz",
                "Mariinski-Ballett",
                "Neumeier",
                "Paris",
                "Petersburg",
                "Petersburg",
                "Petipa",
                "Petipa",
                "Petipa",
                "Schweiz",
                "franz\u00f6sische"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 10930,
            "text": "W\u00e4hrend beim Mariinski und bei der Pariser Oper, vielleicht auch bei der (?) \u2013 weiss ich nicht so genau. Da ist es einfach so, das sind Institutionen von st\u00e4rkeren Pers\u00f6nlichkeiten. Da ist es wirklich die Institution. Aber sonst ist doch alles gemischt, genau wie jeder T\u00e4nzer \u2026 der nimmt nur das mit, der nimmt nur das mit, der nimmt nur da mit, der geht noch dort in den Sommerkurs, die sind doch alle so vielf\u00e4ltig ausgebildet. Man muss schon waganowa-trainiert sein, um zu denken, dass nur das, was ich da gelernt habe das Beste ist. (lacht) Das geh\u00f6rt eben auch dazu. Dass es so einheitlich ist geh\u00f6rt dazu, dass man so stur ist und nicht rechts und links schaut. Und sobald ich sage, nein, jetzt gehe ich noch zwei Jahre nach Kopenhagen, ich will wissen, wie die tanzen. Dann wird es schon ein eigenes Gemisch, und dann kann man es nicht mehr genau zuordnen. Und eben solche Erscheinungen wie Ausdruckstanz oder irgendeine heutige zeitgen\u00f6ssische oder auch moderne Technik, sei das jetzt von der Graham oder von der Humphrey oder von irgendwo her \u2026 Das ist kaum mehr nur das Reine, das ist fast nicht m\u00f6glich.",
            "entities": [
                "Graham",
                "Humphrey",
                "Kopenhagen",
                "Pariser Oper"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11011,
            "text": "Es ist fast nur m\u00f6glich, wenn man nur gerade so schaut, was man selber macht. Und dann gibt es ja auch die vielen Wechsel. Dann kann ich noch eher sagen beim Erwin Schumann, das ist ein Erwin Schumann. Ja, fr\u00fcher beim (?), das hat man nicht verwechseln k\u00f6nnen. Der Erwin Schumann hat ein St\u00fcck gemacht und er hat ein neues St\u00fcck gemacht, aber man hat es sofort erkannt, dass es von ihm ist. Das ist irgendwie ein eigenes St\u00fcck gewesen und das CH ist anders gewesen. Aber das ist alles viel umgrenzter gewesen. Man hat viel weniger \u2026 Aber ich glaube heute \u2013 nein, w\u00fcrde ich nicht sagen. Vor allem, wenn man nur anschaut \u2026 also, wenn man jetzt irgendeinen Schweizer nimmt und schaut, wo er \u00fcberall ausgebildet worden ist.",
            "entities": [
                "CH",
                "Erwin Schumann",
                "Erwin Schumann",
                "Erwin Schumann",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11063,
            "text": "Da kann man ja nicht sagen, das hast du da gelernt und das hast du da gelernt und das hast du da gelernt. Und dann kommt es noch darauf an, was f\u00fcr einen Lehrer du da gehabt hast. Nein, ich glaube es nicht. ( auf das Interview bezogen) Haben wir nicht alles? (lacht) I: Wollen wir eine Pause machen und kurz unterbrechen? P: Was haben wir noch? I: (zur Kamerafrau?) Hast du noch etwas, dass du \u2026 willst \u2026 ?: L\u00e4uft es noch? K: Es l\u00e4uft noch. ?: Willst Du ausmachen? K: Nein \u2026 Weisst du, das ist mir jetzt einfach so in den Sinn gekommen, mir sind so Bilder gekommen, als du erz\u00e4hlt hast. Ich als Filmerin \u2026 habe ja die (Maja Dehringer?)-Filme so toll gefunden, das sind die vierziger Jahre, so Ende der vierziger Jahre. Sie hat nie etwas mit den Schweizern \u2026 da hat es nie Connections gegeben? P: (sch\u00fcttelt den Kopf) K: Gar nicht? Sie ist auch nie in der Schweiz gewesen und da hat es auch niemanden gegeben in der Schweiz, der irgendwie \u00e4hnlich gearbeitet hat? I: Also ich weiss in der Kunst hat es Verbindungen gegeben. Da kenne ich den (Johannes Schmid?) in Winterthur, der das erforscht hat. Aber nicht aus dem Tanz. Der hat das Interesse aus dem Film, aus der Kunst heraus \u2026 K: Mmh genau. F\u00fcr den Film hat sich wie niemand interessiert, also jetzt in der Tanzszene in der Schweiz? P: Nein, ich glaube es nicht. Ich glaube, darum gibt es ja auch keinen Film.",
            "entities": [
                "Johannes Schmid",
                "Maja Deringer",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweizern",
                "Winterthur",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11158,
            "text": "Jetzt wollen wir ja schauen (deutet wahrscheinlich auf eine vierte Person im Hintergrund), ob es Volkstanzfilme gibt. (lacht) Nein, das w\u00e4re ja sch\u00f6n gewesen. Sowohl der Diaghilev als auch der Laban wollten das nie gefilmt haben. K: Explizit?P: (nickt) Explizit. K: Interessant. P: Ja, man w\u00e4re froh, wenn man ein bisschen mehr Material h\u00e4tte, man k\u00f6nnte es sich dann besser vorstellen. Vor allem beim Ausdruckstanz hat man ja dann den Eindruck, es sei etwas sehr statuarisches gewesen. Wenn man die Bilder sieht von der Wigman, ein Foto nach dem anderen, es sind ja meistens die Serien von der (?) und dann hat man das Gef\u00fchl, ja von der Dynamik \u2013 und das ist es ja wahrscheinlich gewesen, was sie ausgemacht hat \u2013 weil die Wigman ist nicht gut gewesen, weil sie so eine Pose einnehmen konnte. (h\u00e4lt beide H\u00e4nde seitlich, die linke nach oben spitz gefaltet, die rechte Handfl\u00e4che vor dem K\u00f6rper nach oben ge\u00f6ffnet) Sondern, wie sie zu der n\u00e4chsten gekommen ist. Wie sie den Arm so bewegen konnte, dass es eben eine Aussage gewesen ist.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11235,
            "text": "Und dann kann man es wieder vergleichen mit anderen grossen T\u00e4nzerinnen. Und dann habe ich am Schluss die Wigman und die Margot Fonteyn und die m\u00fcssen nur so machen (hebt langsam und akzentuiert den rechten Arm \u00fcber die Seite von unten bis \u00fcber den Kopf, schaut dabei erst auf den Arm, dann dar\u00fcber hinweg in den Raum, dann in die Kamera) und es ist grosse Kunst. Und wenn wir es machen, machen wir einfach so. (bewegt den Arm auf derselben Strecke schnell und etwas nachl\u00e4ssig, ohne dabei hinzusehen) Und bei der Fonteyn und bei der Wigman, dort ist es beschrieben, bei der Fonteyn kann man es anschauen, weil das sind sp\u00e4tere Filme, da sieht man \u2026 Es muss ( das) bei der Wigman gewesen sein, weil sie hat es nicht mit den Schritten machen k\u00f6nnen und nicht mit den Spr\u00fcngen und nicht mit den Pirouetten, das hat sie nicht gekonnt, das wissen wir alles, sie ist auf dem Boden gestanden. Sie konnte nicht mal auf einem Bein stehen. I: (schmunzelt) P: Ja, nein \u2013 das muss man nicht k\u00f6nnen! Aber sie hat Oberk\u00f6rper gehabt (deutet selbst mit ihrem K\u00f6rper an, was sie meint), Haltung. Sie konnte mit ganz wenigen Sachen \u2026 Und sie hatte Arme. So, wie die im Stummfilm, die haben Gesichter gehabt. Und mit dem, da kann man das Publikum zur Begeisterung f\u00fchren. Wenn es stimmt, wenn es (?) dargestellt ist. Oder so irgendetwas. Das geht eben. Aber das kann man auch nur erraten, weil da hat man die sch\u00f6nen, im Studio gefilmten Bilder, wo die Wigman sch\u00f6n eine Pose nach der anderen zeigt. Aber das Entscheidende ist wahrscheinlich das dazwischen gewesen, das sieht man an den wenigen Filmdokumenten, die man hat, die man nicht von der (?) hat.",
            "entities": [
                "Margot Fonteyn",
                "Margot Fonteyn",
                "Margot Fonteyn",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11330,
            "text": "Aber eben, es ist auch von den Dokumenten her manchmal etwas schwierig. Und wenn ich jetzt da den Ding anschaue (deutet hinter sich in den Raum) \"Danse macabre\", dann begreife ich jeden, der hier hereinkommt und sagt, ja aber die tanzen viel besser, als die beim Leeder. Das ist etwas ganz anderes. Das ist n\u00e4her beim Leeder und das [Anm.Transkription: andere) sieht f\u00fcr heutige Augen besser aus. Und das ist auch heute \u00fcbersichtlicher, weil sie eine gr\u00f6ssere B\u00fchne hat, als der Leeder je gehabt hat. Das macht auch noch etwas aus. Aber es gibt Sachen, wo man eindeutig eigentlich sagen k\u00f6nnte, nein, das sollte sie nicht machen. Weil so hoch auf der Halbspitze stehen \u2026(deutet die H\u00f6he an) dann sage ich, oben am Oberk\u00f6rper m\u00fcsste richtig sein (deutet mit beiden Zeigefingern nach oben).",
            "entities": [
                "Halbspitze",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11381,
            "text": "Und dann schaut man n\u00e4mlich oben, wenn sie so sch\u00f6n stehen. Oder, das ist dann wieder das Problem, wenn man es heute wiederauff\u00fchrt. Man kann nicht mehr sagen, fr\u00fcher sind sie dicker gewesen oder fr\u00fcher sind sie ich weiss nicht, was gewesen. Sondern sie sind anders geschult gewesen. Meine Sch\u00fclerinnen haben mir einmal, weil ich auch die Filme gezeigt habe, habe ich ihnen \"Der sterbende Schwan\" mit der Pawlowa gezeigt, da gab es welche, die sind total ger\u00fchrt gewesen, wie die Ausdruckst\u00e4nzerinnen, die alle zusammen (pfeifen?) wollten und nachher (gek\u00fcndigt?) haben. Aber es gibt auch solche, die mir kalt l\u00e4chelnd sagen, wenn ich so auf der Spitze stehen w\u00fcrde, w\u00e4re ich nie in der Ballettschule aufgenommen worden.",
            "entities": [
                "Der sterbende Schwan",
                "Pawlowa"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11430,
            "text": "Die sind anders auf der Spitze gestanden, oder? (zuckt mit den Schultern) Das muss man immer auch noch in Rechnung stellen, das ist schon klar, aber man kann einfach sagen, grosse K\u00fcnstler, die so eine Ausstrahlung gehabt haben, die haben immer ein riesiges Charisma gehabt. Ich habe den Nurejew gesehen, die erste Vorstellung in Z\u00fcrich, die er getanzt hat, wo er in Z\u00fcrich das erste Mal gastiert hat. Wir sind da einfach drinnen gewesen, ich habe jede Vorstellung, die ich mir leisten konnte, gesehen. Wenn ich heute einen Film schaue, denke ich, spinne ich eigentlich. Jede Pirouette versaut, kein Sprung richtig gelandet, wenn mir das Charisma von der Darstellung fehlt, die Faszination auf der B\u00fchne, wo ich nur ihn anschaue und die \u2026 \u2013 wenn mir das fehlt und ich das einfach so anfange anzuschauen, dann denke ich, spinn' ich?",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11489,
            "text": "Und dann schaue ich mir den (Lawiow?) an, ein eher langweiliger T\u00e4nzer: PERFEKT! NIE eine versaute Pirouette, JEDER Sprung sitzt, absolut im richtigen Tempo. Aber NIE hat er das Charisma gehabt vom Nurejew. Das muss man auch in Rechnung stellen. Die Wigman hat wahrscheinlich nur wenn sie aufgetreten ist,\u2026 hat sie das gekonnt. Und die Ausdruckst\u00e4nzerinnen, die ber\u00fchmt sind, die den Erfolg hatten, die mussten alle mit relativ, sagen wir mal, wenig akrobatischen und technischen Mitteln haben sie GANZ Grosses darstellen k\u00f6nnen. Die haben nicht mit viel Aufwand \u2026 wenn ich jetzt einfach eine Pirouette drehen muss, damit sie mir \u00fcberhaupt zuschauen, dann ist doch damit nichts, oder?",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11539,
            "text": "Ja, was mache ich, wenn ich nur (neun?) kann, ja dann gibt es mich nicht mehr, oder? W\u00e4hrenddem DIE, die haben mit ihren \u2026 eben nur eine Neigung vom Kopf, nur ein Blick, irgendetwas, was man fast nicht sieht, aber was alle sp\u00fcren. Und auch an den gr\u00f6sseren Theatern, die Wigman hat in der Carnegie Hall getanzt. Allein. Und das muss wirklich \u2026 die haben nicht alle gesponnen, ich meine, die haben wirklich ETWAS erlebt mit diesen Leuten. Ich meine, bei dem Modern Dance von der Graham ist es noch eher verst\u00e4ndlich, weil sie hat viel mehr M\u00f6glichkeiten gehabt. Sie ist besser geschult gewesen. Einfach mal von der K\u00f6rperbeherrschung her. Ja, eben. So bin ich auf die Ausdruckst\u00e4nzer gekommen. (lacht)",
            "entities": [
                "Carnegie Hall",
                "Graham",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11604,
            "text": "?: Ich glaube, das ist auch eine Faszination, oder? F\u00fcr dich? P: Nein, also ehrlich gesagt. Eben, die Faszination ist nat\u00fcrlich wirklich beim klassischen Tanz bei mir, das muss ich also ehrlich sagen. (lacht) I: (unv. weil zur gleichen Zeit gesprochen) eher die Fachfrau beim Ausdruckstanz? P: Nein, es ist einfach \u2026 Ich kann ja nicht \u00fcber irgendeinen Russen schreiben. Das einzige, was ich k\u00f6nnte, es gibt sehr gute russische Ballettb\u00fccher, wenn ich die \u00fcbersetzen w\u00fcrde, das ist das Einzige, was ich machen k\u00f6nnte. Aber, das interessiert mich heute schon sehr. Also, der (Radmanski?) eigentlich interessiert mich, weil er die Rekonstruktionen \u2026 das finde ich schon fantastisch. (zu I.) Ich weiss nicht, hast du \"Paquita\" in M\u00fcnchen gesehen? Es ist ein richtiges Handlungsballett aus der Romantik. Also \"Gis\u00e8le\" hat ja glaube ich, 55 Minuten Pantomime und sechs Minuten Tanz urspr\u00fcnglich. Und da ist auch der mittlerer Akt mehr wie die H\u00e4lfte Aktion. Aber ein (Krimi?) Aber, das ist fantastisch, wenn das richtig gemacht ist.",
            "entities": [
                "Aktion",
                "M\u00fcnchen",
                "Radmanski",
                "Russen",
                "russische"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11685,
            "text": "Das ist grossartig. Und dann hat er im letzten Akt, bevor da die grosse Ding ist vom Petipa, die hat er aber dann dennoch mit reingenommen, kommen ja die beiden verfeindeten Parteien, die den h\u00f6fischen Gesellschaftstanz von etwa 1815 tanzen. Das ist wahnsinnig, man sieht jeden schauen, was da wieder passiert und dem kann man auch einen \u2026 und sollte man den schon umbringen und irgendetwas. Das ist unglaublich! In einem gew\u00f6hnlichen Gesellschaftstanz, ganz einfach. Das kann der (Radmanski?). Ich meine, f\u00fcr die Notation \u2013 das ist nicht notiert, das sind dann einfach seine M\u00f6glichkeiten. Und das finde ich dann schon faszinierend. Und wenn er sich dann auch getraut \"La Bayad\u00e8re\" zu machen, ohne das Wahnsinnssolo vom goldigen Gott. Dass er das einfach wegl\u00e4sst und sagt, das geh\u00f6rt nicht dazu. K\u00f6nnt' ihr heute nicht anschauen, m\u00fcsst ihr halt auf YouTube anschauen. (lacht)",
            "entities": [
                "Petipa",
                "YouTube"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 11751,
            "text": "Eben, meine grosse Liebe geh\u00f6rt dem klassischen Tanz. Muss ich schon sagen. Aber der Ausdruckstanz interessiert mich wegen der Personen, das ist es eigentlich. I: Ganz zuletzt w\u00fcrde mich noch interessieren, es gibt ja mittlerweile auch B\u00fccher zum Ausdruckstanz in der Schweiz. Da m\u00fcssen wir nicht dar\u00fcber reden, aber gibt es etwas, wo du findest, das fehlt noch, das m\u00fcssen wir noch weiter erforschen?P: Ich h\u00e4tte es eigentlich gern, dass es in der Schweiz eine Art Sammelband geben w\u00fcrde. Und zwar hat das \u00d6sterreich tanzt \u2013 ich weiss nicht, ob du die kennst? Hat das einmal gehabt, und die haben dann einfach alle Spezialisten genommen \u2026 und bei uns w\u00e4re es relativ, also dann, als ich das einmal vorgeschlagen haben an der ZHDK, die haben es dann nicht gewollt und ich habe es auch nicht weiterverfolgt. Im Prinzip einmal eine Theater \u2026 einfach eine Anf\u00fchrung \u2013 ich habe ja \u00fcber das Z\u00fcrcher Ballett bis 1990 \u2026 und dann einfach bei den Autoren, bei denjenigen die Luzern mal gemacht haben und St. Gallen, es ist ja alles, diese alten Sachen irgendwo aufgearbeitet. Und dann entweder von denen, dass die das selber weiterf\u00fchren, oder dass man das noch dazu nimmt. Und dann selbstverst\u00e4ndlich von der Tina einen grossen \u00dcberblick oder so etwas, dass man das noch dazu nimmt und dann einzelne Aspekte. Vielleicht nicht das Ganze aus dem Berner Almanach, aber f\u00fcr das vielleicht dennoch zusammengefasst, oder?",
            "entities": [
                "Berner",
                "Luzern",
                "Schweiz",
                "St. Gallen",
                "Tina",
                "ZHDK",
                "Z\u00fcrcher",
                "Schweiz",
                "\u00d6sterreich"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8251,
            "text": "Und dann einzelne wichtige Sachen, und einfach einen Sammelband, wo verschiedene, vielleicht f\u00fcnfzehn Beitr\u00e4ge, dass man die ganz wichtigen Sachen einmal zusammen gestellt h\u00e4tte. Einfach so als Momentaufnahme. Das ist das Einzige, was ich wichtig f\u00e4nde zu publizieren und das andere w\u00e4re noch f\u00fcr das Theaterlexikon oder ein eigenes Tanzlexikon. Also die Sachen herausnehmen und alles erg\u00e4nzen und alles weiterf\u00fchren. Und zwar online. Das muss man nicht unbedingt drucken, das k\u00f6nnte man online machen, aber man muss einen Geldgeber haben, weil man muss die Leute ja dennoch zahlen, auch wenn es nicht gedruckt ist. Das w\u00e4re spannend, wenn man das h\u00e4tte. Das w\u00e4re toll und schon nur, wenn man es \u00fcber Personen und Institutionen \u2026 Ich meine man hat ja die Namen und alles, man hat ja fr\u00fcher in den Jahrb\u00fcchern alles gehabt, es br\u00e4uchte einfach etwas Geduld."
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8314,
            "text": "Und dann g\u00e4be es sicher, f\u00fcr die die wirklich forschen wollen und ganz bei den Quellen, die k\u00f6nnten dann den Terpis nehmen oder die Suzanne Perrottet \u2013 jetzt, wo ich da angefangen habe zu sortieren \u2013 und das nochmal ganz genau anschauen. Das w\u00e4re spannend. Ich glaube, da g\u00e4be es schon noch mehr. Und eben, ich w\u00fcrde sagen, bei den Schweizer mindestens in der ersten H\u00e4lfte vom 20. Jahrhunderts ist es Ausdruckstanz. Es hat immer Tanz gegeben also Gesellschaftstanz und Volkstanz sowieso, aber es hat auch Showtanz gegeben. Eben, es gibt ein paar ber\u00fchmte Sachen, die man gefunden hat, die haben zum Teil gar nicht einmal Schweizer gefunden. Einfach bei Brauchtumst\u00e4nzen oder zum Beispiel die drei Ehrenzeichen von Basel, das sind ja uralte T\u00e4nze. Mal \u00fcberhaupt diese Schritte auch vom Tanz her genauer anzuschauen, und dem nachzugehen.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Schweizer",
                "Schweizer",
                "Suzanne Perrottet"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 8386,
            "text": "Und dann aber auch, eben, was ich vorher erw\u00e4hnt habe, die haben diese \"Hohe Gasse\" gebildet, das ist irgendsoeine von den Freilichtauff\u00fchrungen, nicht die, die im \"Gr\u00fcnen Heinrich\" ist, sondern eine andere, vom \"Wilhelm Tell\". Da haben sie die hohe Gasse dargestellt und sie haben doch immer die Girlanden, die aber nicht rund sind, sondern zwei Schenkel von einem gleichseitigen Dreieck. Und mit dem tun sie doch \u2026 (gestikuliert das Gemeinte fortw\u00e4hrend anschaulich mit, zeigt zum Beispiel ein Dreieck \u00fcber dem Kopf und dergleichen)\u2026 ja, das sieht man auch in den klassischen Balletten \u2026 und mit dem haben sie die hohe Gasse gebildet, f\u00fcr den \"Wilhelm Tell\" bei der Auff\u00fchrung vom Schiller. Und dort singen sie auch und tanzen und warum nicht diese Tanzszenen, oder? Und bei all diesen Theatern, das was Heidi Greco \u2026 was sie da bei den Spielen, da gibt es immer Szenen, die von der Bewegung her sind. (eindr\u00fccklich und begeistert) Und wenn es nur die J\u00fcnger sind, die ein Wettrennen machen, wer zuerst beim Grab ist.",
            "entities": [
                "Heidy Greco",
                "Schiller",
                "Wilhelm Tell",
                "Wilhelm Tell"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 12045,
            "text": "Oder wer zuerst bei den anderen ist um zu erz\u00e4hlen, was beim Grab gewesen ist. Da g\u00e4be es viel Material! Eben, da g\u00e4be es Material, aber ich glaube, da findest du nicht mal beim Nationalfonds Geld daf\u00fcr. (lacht) Ja, das ist wahr. Ist schon klar. Schon nur die Tanzszene im \"Gr\u00fcnen Heinrich\", wo der (?) tanzt, das ist doch fantastisch. (?) spielt den \"Faust\". Da in der oberen (?), der Gottfried Keller ist einmal in der oberen B\u00fchne nachschauen gegangen und es steht ja, das ist ja fr\u00fcher in den oberen (?) gewesen, da, wo jetzt das Obergericht ist, oder? Und da ist das Theater gewesen, das abgebrannt ist. Und da ist er hingegangen, um zu schauen, wie sie da den \"Faust\" auff\u00fchren. Und da gab es Affendarstellungen im 19. Jahrhundert. Also quasi kleine Akrobaten, die dann die Affenszenen und das Zeugs aufgef\u00fchrt haben. Schon nur das, was man so andeutungsweise weiss, w\u00e4re spannend zum genauer Schauen. Und den will man nat\u00fcrlich schon finden \u2026 ich meine, fr\u00fcher \u2013 sie haben schon Theater gespielt in der Schweiz, oder?",
            "entities": [
                "Gottfried Keller",
                "Nationalfonds",
                "Obergericht",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 3,
            "start": 12126,
            "text": "Sie haben die Theatergruppen gehabt, die gekommen sind. Meistens sind die zur Messe oder wenn sie baden gegangen sind oder irgendwie so. Und jede Theatergruppe hat mindestens ein T\u00e4nzerpaar dabei gehabt, wenn nicht gar ein bisschen mehr. Und die haben IMMER eine Einlage gespielt, bei JEDER Vorstellung. Tanz ist immer dabei gewesen, aber nat\u00fcrlich keine Tanzgruppe, die von der Scala in Mailand gastiert hat. \"Excelsior\" haben sie in Z\u00fcrich nicht spielen k\u00f6nnen. Das haben sie sonst \u00fcberall gespielt, aber bei uns nicht. (zuckt mit den Schultern) ?: Es gab keinen Platz? P: Nein. Ich meine, also eben das Theater, was sie dann wieder gebaut haben, das abgebrannt ist 1890, das hatte diese Dimensionen von der Scala. \"Excelsior\" ist ja in der Scala uraufgef\u00fchrt worden. (lacht, zu I) Kennst du den Film? Es ist ein Klassiker, da sieht man viel. So haben sie auch \"Schwanensee\" in der Klassik getanzt, das ist genau der Stil. K: (\u00fcber das laute Poltern im Hintergrund) Da tanzen sie jetzt nicht \"Schwanensee\". P: Die tanzen jetzt nicht \"Schwanensee\", die machen eher so einen Flamenco vielleicht. (tappt mit den F\u00fcssen ger\u00e4uschvoll auf den Boden und lacht) Oder (Gangboots?). ?: Ja, im (Fumi-Stil?). Genau! Das ist der (Fumi-Stil?). P: (Gangboots?). (nickt) ?: Der Vorg\u00e4nger vom Stepptanz, das habe ich einmal recherchiert \u2026 P: Ist der Stepptanz nicht aus Irland gekommen??: Von wo?P: Hat der sich nicht von Irland aus \u2026??: Nein, ich glaube,\u2026 P: Sind da Amerikaner? ?: S\u00fcdafrikaner, die dann \u2026 Also, so habe ich es einmal recherchiert. P: Aber, das ist ja noch nicht so alt. Also, wo die Weissen nach S\u00fcdafrika gekommen sind, sind die Schwarzen ja auch noch nicht da unten gewesen, sondern erst die Hottentotten und die \u2026 ?: Aber, das ist dann aus den Minen \u2026 P: Den Minen. ?: Dann haben sie sich Zeichen gegeben, mit den Gummistiefeln. P: Wir h\u00f6ren schon lange auf, oder?",
            "entities": [
                "Amerikaner",
                "Excelsior",
                "Excelsior",
                "Irland",
                "Irland",
                "Mailand",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "S\u00fcdafrika",
                "S\u00fcdafrikaner",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 0,
            "text": "Transkription: Nadja Rothenburger 25.07.\u201317.08.2019 Ursula Pellaton vom 07.07.2019 I: Es ist Sonntagmorgen, der 07. Juli 2019. Der Tag, wo draussen das Z\u00fcri-Fest stattfindet. Das gr\u00f6sste Volksfest in der Schweiz. Wir befinden uns hier, gesch\u00fctzt vom L\u00e4rm draussen, im Ballettsaal vom Opernhaus, in einem wundersch\u00f6nen Ambiente und ich freue mich, dich, Ursula Pellaton, zu begr\u00fcssen. Danke, dass du da bist. Wir haben einiges vor zusammen. Ich m\u00f6chte dich als Expertin und Zeitzeugin \u00fcber viele spannende Tanzthemen befragen. Zum Beispiel \u00fcber Kost\u00fcme, B\u00fchnenbildner, \u00fcber Tanzchefs in Z\u00fcrich, \u00fcber Original und Rekonstruktionen, \u00fcber Musik im Tanz, \u00fcber Vermittlung. Doch ganz zuerst, was sehen wir hier um dich herum? P: Also, ich finde es auch sch\u00f6n, dass ich hier \u00fcber das Stadttheater, Opernhaus, Ballett reden darf, weil das habe ich schon sehr lange selber miterlebt. Und rund um mich herum sind ganz sch\u00f6ne Kost\u00fcme, die Erinnerungen wecken. Die \u00e4ltesten Kost\u00fcme, die wir haben, sind das Tutu (deutet nach unten neben sich) und das andere ist dort hinten (deutet hinter sich in die andere Richtung). Das ist von der Jahreszeitenfeier aus der \"Cinderella\" von Nicholaus Beriozoff, das 1967 hier uraufgef\u00fchrt wurde. Das ist ein typisches Tutu aus dieser Zeit, weil es ist relativ steif und steht nach aussen. Wenn dann getanzt wird, wippt es so auf und ab, aber man sieht eigentlich einen grossen Teil von den Beinen, das ist bei diesen Tutus damals \u00fcblich gewesen. Und ich finde es sch\u00f6n, dass wir wenigstens ein Kost\u00fcm haben aus dieser ganz wichtigen Zeit von (Papa Beriozoff?). (1:57) Es ist sehr geschm\u00fcckt und ich habe da sehr gute Erinnerungen daran. Und dann das modernste Tutu, das wir haben ist das gr\u00fcne Tellertutu von William Forsythe. Das ist \"The vertiginous Thrill of Exactitude\", das war eine Gastchoreografie von Forsythe in der \u00c4ra von Heinz Spoerli. Und da haben wir einfach einen Teller, das ist irgendwie abstrakt, das macht einfach aus der Ballerina, die auf Spitzen ist mit dem Teller, dann irgendwie eine Figur, die nicht mehr eine Frau oder eine Feder darstellt, sondern die dann mehr einfach eine Idee ist vom Tutu. Und dann haben wir hier auch noch ein ganz ein wundersch\u00f6nes Tutu (schaut von sich aus gesehen nach links), das ist eines aus der Rekonstruktion vom Ratmansky von \"Schwanensee\", das haben wir erst vor zwei Jahren gesehen. Das ist zwar ein neuer Kost\u00fcm- und B\u00fchnenbildner, aber er hat genau die Form vom Tutu aus der Urauff\u00fchrungszeit nachvollzogen. N\u00e4mlich quasi die Tutus, die bis ans Knie gehen und die nicht steif abstehen, sondern die so eine sch\u00f6ne runde Form ergeben. (3:15) Etwas sehr Weibliches haben, eigentlich. Dann haben wir vor allem besonders farbig und sch\u00f6n gestaltet \u2026 sind ja Kost\u00fcme, die wir von den Charaktert\u00e4nzen haben. Da haben wir auch von Ratmansky aus dem \"Schwanensee\" (dreht sich mit dem Oberk\u00f6rper ganz nach hinten) haben wir dort hinten den ungarischen Tanz, wo der Kaplan sehr sch\u00f6n das Typische gezeigt hat. Auch mit dem (?) hat man ja die Charaktert\u00e4nze gar nicht gern gehabt, aber dort haben sie dann wieder einen ganz einen grossen Stellenwert gehabt. Dann haben wir auch zwei M\u00e4nnerkost\u00fcme von Charaktert\u00e4nzern. Eines ist der Espada aus dem spanischen \"Don Quijote\" von der Version vom Spoerli. Das ist quasi die zweite m\u00e4nnliche Hauptrolle. (4:11) Dann auf der anderen Seite haben wir die Hosen, quasi mit einem Rock \u00fcber den Hosen, die mit Pfauenfedernaugen bestickt sind. Das ist aus dem \"Nussknacker\" vom Spoerli. Und da ist der arabische Tanz von einem Mann mit drei Frauen getanzt worden. Und dann haben wir selbstverst\u00e4ndlich auch noch Tutus, die romantische Tutus sind. Da haben wir das von der \"Giselle\", das ist aus der \u00c4ra Spuck, das hat der (Patrice Barte?) gemacht. Und auf dieser Seite, da hinten (deutet von sich aus gesehen nach rechts hinten) ist das Kost\u00fcm von den \"Sylphides\", das hat der (Koburg?) einstudiert. Das ist ein Bournonville-Ballett, das noch ziemlich stark aus der m\u00fcndlichen Tradition unver\u00e4ndert ist. (5:08) Und die Sylphides, das sind ja eben die Geister, die dann auf Spitzen sind und die dann eben die Tutus so wie die K\u00f6rper aufl\u00f6sen und alles wippt und lebt mit und ist luftig und man hat das Gef\u00fchl, die schweben. Neben dem Schweben haben wir dann ein sehr erdiges Kost\u00fcm und das ist der graue Mantel dort hinten. Der ist aus der \"Winterreise\", das ist das Ballett, das der Spuck in dieser laufenden Spielzeit am Anfang kreiert hat, zu der \"Winterreise\" bearbeitet von Schubert. Und da sieht man die Schwere und man kann sich auch die Stimmung, wie er das gestaltet hat, die kann man sich schon vorstellen. Der Spuck hat f\u00fcr diese Choreografie den Prix Benois bekommen. Eine von den h\u00f6chsten Auszeichnungen, die man f\u00fcr eine Choreografie erhalten kann. (6:09) Es fehlt noch da (deutet nach links) mit dieser riesigen Krinoline, das ist aus dem \"Nussknacker und Mausek\u00f6nig\" vom Spuck und das ist Frau M\u00e4userich, die kommt eigentlich vor allem in der Geschichte in der Geschichte vor, weil er hat ja eigentlich nicht das Libretto vom Ballett \"Nussknacker\" \u00fcbernommen, sondern er ist aufs Original von E. T. A. Hofmann zur\u00fcckgegangen. Und da hat es ja eine zweite Geschichte in dieser Geschichte und er hat die Musik umgestellt und eben in dieser Geschichte kommt die Frau M\u00e4userich vor. Jetzt muss ich mal geschwind schauen, ob ich etwas vergessen habe. (erhebt sich flink, schaut sich um und lacht) Ja, nat\u00fcrlich, da haben wir noch das, was im heutigen, sagen wir mal zeitgen\u00f6ssischen, Ballett ganz typisch ist, das sind die Trikots, die zum Teil halb transparent sind. Und da sind es zwei Trikots aus Martin Schl\u00e4pfers seiner (?)-Choreografie, dem \"Forellenquintett\", sind die beiden sehr stark farbigen Trikots. Das sind quasi die beiden weiblichen Hauptrollen, wenn man das so sagen will. Weil der Schl\u00e4pfer hat ja auch so etwas wie eine Musikinterpretation, zwischen Narration und Abstraktion, und das Kost\u00fcm, das auf der linken Seite ist, das geh\u00f6rt der Frau, wo man dann wirklich sieht wie der Fisch umgebracht wird. Es ist ein ganz kurzer, aber sehr, sehr pr\u00e4gnanter Moment. (7:51) Und unten dran sind noch die Stiefel. Die Stiefel sind st\u00e4ndig w\u00e4hrend dieser Choreografie auf der B\u00fchne, weil die Stiefel geh\u00f6ren dem Fischer, der den Fisch fangen will und dann auch erwischt. I: Du hast vorhin etwas Interessantes gesagt, man hat die Charaktert\u00e4nze nicht gern gehabt. Was meinst du damit? (8:12) P: Es gibt viele Leute, die Ballett aus dem 19. Jahrhundert eigentlich nicht interessant finden, weil die grossen abendf\u00fcllenden Ballette eben aus dem 19. Jahrhundert, das sind ja eigentlich immer Geschichten gewesen. Das ist so Kinoersatz gewesen damals. Und daf\u00fcr hatte man ganz verschiedene Arten des Erz\u00e4hlens gehabt. Man hat Pantomimen gehabt. Man hat klassische T\u00e4nze gehabt. Man hat aber auch und ganz stark die Charaktert\u00e4nze gehabt, die etwas Fremdes oder etwas L\u00e4ndliches dargestellt haben. So ist zum Beispiel der Walzer von den Bauernleuten im ersten Akt von der \"Giselle\", das ist eigentlich ein Charaktertanz. Das sollt ein l\u00e4ndlicher Walzer sein, also nicht so ein stilisierter, sch\u00f6ner Ballettwalzer. (9:11) Und genauso gab es schottische T\u00e4nze und es gibt auch mehrere Ballette, wo die Schweiz das Exotische ist und der Petipa hat ein Ballett gemacht, wo es eben f\u00fcnf oder sechs unterschiedliche Schweizer Charaktert\u00e4nze gibt. Es ist aber nicht erhalten. Aber wo dann die Technik immer besser geworden ist, hat man immer mehr den klassischen Tanz in den Auff\u00fchrungstraditionen vom 20. Jahrhundert, hat man ins Abseits gestellt und hat auch Pantomime ersetzt durch Tanz und hat den klassischen Tanz absolut ins Zentrum ger\u00fcckt und hat das Gef\u00fchl gehabt, das sei richtiggehend staubig, wie es der Spoerli gesagt hat. Und er hat zum Beispiel die Charaktert\u00e4nze besonders ungern gehabt, hat aber eben im \"Don Quijote\" und in seinem \"Nussknacker\" hat er es beibehalten, aber es gab viele Ballette \u2013 zum Beispiel in der \"Raymonda\" hat er es ersetzt durch ganz andere Gesellschaftst\u00e4nze des 20. Jahrhunderts.",
            "entities": [
                "Charaktert\u00e4nze",
                "Nadja Rothenburger",
                "Opernhaus",
                "Petipa",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweizer",
                "Ursula Pellaton",
                "Ursula Pellaton",
                "Zentrum",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 617,
            "text": "Man hat das als \u00fcberfl\u00fcssig angesehen, weil man hat die anderen Ausdrucksmittel nicht als gleichwertig mit dem klassischen Tanz angesehen. Und dann in der Rekonstruktion vom Ratmansky, da geht man dann nat\u00fcrlich wieder auf alle Ausdrucksmittel, Erz\u00e4hlmittel, geht man zur\u00fcck und darum hat er auf das dann einen ganz grossen Wert gelegt. Und vor allem die (Anne Hahn?), die das Kost\u00fcm dort dr\u00fcben getragen hat im ungarischen Tanz, die hat eigentlich w\u00e4hrend dem ganzen Akt den eingeladenen Gast gespielt. Das heisst, das war Teil von der Handlung von dem Fest und da hat man ganz gut gesehen, dass das eben f\u00fcr solche Rollen ganz, ganz grosse T\u00e4nzerinnen braucht, die das eben so gestalten k\u00f6nnen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 666,
            "text": "I: Das B\u00fchnenbild spielt ja auch noch eine grosse Rolle. Es sind verschiedene B\u00fchnenbildmacher gewesen in Z\u00fcrich, von Mario Botta \u00fcber Alberto Rossi. Wie frei darf man mit dem B\u00fchnenbild umgehen? Was hast du da erlebt? P: Da kann man ganz Verschiedenes erleben. Als ich angefangen habe ins Theater zu gehen, vor etwa sechzig Jahren, da hat man sich eigentlich an das gehalten, was es so gesagt hat. Also auf der linken Seite muss es ein Bauernhaus geben und hinten eine Burg und da einen See und so weiter. Also, man hat das einfach gemacht, auch in der Oper ist das ganz selbstverst\u00e4ndlich gewesen. Und man hat meistens einfach einen Ausstattungschef gehabt oder einen B\u00fchnenbildner, der hat sehr viel ganz Verschiedenes gemacht. In der Spielzeit zum Beispiel, in der der R\u00f6thlisberger, der die Tutus entworfen hat, der ist einfach in Z\u00fcrich gewesen und hat sehr viel von den Produktionen unterst\u00fctzt.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 736,
            "text": "Und dann sp\u00e4ter wollte man das ver\u00e4ndern, und das Gegenbeispiel ist eigentlich, das hat dann der Bienert gemacht \u2013 der ist zwischen dem Spoerli und dem Uwe Scholz gewesen. Und er hat quasi Architektur im B\u00fchnenraum zum Motto gemacht. Und er hat auch den (Nouvelle?) noch, den Botta, den Rossi, den Renzo (?) engagiert. Die haben zum Teil wirklich quasi B\u00fchnenbilder gemacht in dem Sinn, dass sie einen Hintergrund geschaffen haben, der aber dann sehr dominant geworden ist. Und f\u00fcr mich am Schlimmsten und am Unpassendsten \u2013 muss ich ehrlich sagen, ganz pers\u00f6nlich \u2013 war die \"Raymonda\" von Botta, weil da haben sie einfach geometrische Elemente, die beweglich waren, die haben auf der B\u00fchne mitgespielt, die sind beweglich gewesen. Und \"Raymonda\", wo eigentlich auf der B\u00fchne sowieso schon zuviel ist, wenn man alle Personen, die tanzen und die wie bei Petipa IMMER Symmetrien braucht und Diagonalen und mit der B\u00fchnentiefe spielt \u2013 was ist vorne, was ist hinten, wo ist die Mitte, wo passiert was?",
            "entities": [
                "Petipa"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 812,
            "text": "War es nat\u00fcrlich schwierig, wenn der B\u00fchnenraum so verstellt gewesen ist. Ich mag mich auch einmal an ein B\u00fchnenbild erinnern, wo der Scholz \"Dornr\u00f6schen\" gemacht hat, das hat er nachher mit viel Erfolg auch in Leipzig gemacht, ich weiss nicht, wie es dort ausgestattet gewesen ist, aber bei uns gab es vom Zuschauerraum aus gesehen links ein Objekt, sodass auch wieder die Symmetrien und die Diagonalen einfach gest\u00f6rt waren. Und ich finde, das sollte man eigentlich nicht machen, wenn man wirklich gern solche Klassiker inszenieren will, dann ist die B\u00fchne frei f\u00fcr den Tanz und das andere ist \u2026 Man muss nicht gerade B\u00e4ume von oben herunterh\u00e4ngen lassen, wie beim Bolschoi das immer ist, aber man sollte m\u00f6glichst die relativ kleine B\u00fchne voll ausnutzen.",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 872,
            "text": "Bei modernen Sachen ist das nat\u00fcrlich ganz anders, da ist sehr, sehr viel m\u00f6glich. Da haben wir schon alles erlebt, von reiner Abstraktion, auch im Ballett, bis dann einem Schneeh\u00fcgel mit Ski und was weiss ich alles. Also, ich glaube dem sind ist da keine Grenze gesetzt. Und in der letzten Zeit wird auch im Tanz die B\u00fchne sehr stark ausgen\u00fctzt, also die B\u00fchnentechnik. Das geh\u00f6rt auch dazu. I: Der Bernd Bienert hat im Interview 1993 w\u00f6rtlich gesagt: \"Ballett ist an Ort und Zeit seines Entstehens gebunden, in meinem Fall heisst der Z\u00fcrich und nicht St. Petersburg.\" Was sagst du denn da dazu? P: Das ist seine Meinung gewesen. Er hat \"Raymonda\" gemacht, das mir sehr chaotisch in Erinnerung ist, ich habe aber nicht so eine genaue Erinnerung an die Einzelheiten, wie gesagt. Die B\u00fchne ist verstellt gewesen, er hat keinen klassischen Tanz gewollt, er hat die Musik umgestellt, er hat seine eigenen Ideen gehabt und so einzelne Einf\u00e4lle und hat aber eigentlich auch nicht die Geschichte von der \"Raymonda\" erz\u00e4hlt, sondern es hat einfach so wie popartig gewirkt, also ganz einzelne Momente. Das ist seine Idee gewesen. Er hat sich eigentlich nicht mit Petersburg, also nicht mit dem 19. Jahrhundert besch\u00e4ftigt aus Petersburg, aber er hat dennoch die Tradition sehr stark gewollt, weil er ist ja der gewesen, der die Rekonstruktionen angefangen hat von der Tanzwissenschaft.",
            "entities": [
                "Petersburg",
                "Petersburg",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 977,
            "text": "Also nicht einfach das ein Choreograf wie der (Papa Beriozoff?) einen Klassiker einstudiert nach der Tradition, aber mit R\u00fccksichtnahme auf die Begebenheiten von der B\u00fchne. Also, ich meine das \"Dornr\u00f6schen\" braucht 400 Leute in Petersburg, die haben keinen Platz auf unserer B\u00fchne. Und auch die technischen F\u00e4higkeiten von den T\u00e4nzern, aber er hat immer versucht, die Idee von den Geschichte zu erz\u00e4hlen von diesen Klassikern. Insofern kann man sagen, sind die authentisch gewesen, aber es ist immer eine m\u00fcndliche Tradition gewesen. Die wurde immer von einer T\u00e4nzerin zur n\u00e4chsten \u00fcberliefert, die das dann so gestaltet hat. Und so haben viele \u2026",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen",
                "Petersburg"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1041,
            "text": "Dann haben wir aber nat\u00fcrlich auch ganz andere Sachen gehabt, Matts Eks' sein \"Dornr\u00f6schen\" ist bei uns auch getanzt worden, es ist hier einstudiert worden. Eben, man hat ganz verschiedene Sachen ausprobiert, wir haben sehr fr\u00fch einen \"Schwanensee\" gehabt von (Popesku?), wo der Neumeier, der ist vorher in Z\u00fcrich gewesen, das mit dem Ludwig II von Bayern in Verbindung gebracht hat. Und das quasi der ganze \"Schwanensee\" als Traum von dem K\u00f6nig, der ja die Schw\u00e4ne so gern gehabt hat, dargestellt hat. Da gibt es so VIELE M\u00f6glichkeiten, es kommt immer darauf an, auf was man zur\u00fcckgehen will. I: Ich erinnere mich, in Z\u00fcrich gab es den \"Nussknacker\" von Heinz Spoerli, den er auch schon in Basel gemacht hat. Es gab von Christian Spuck 2017 einen \"Nussknacker\", der eine ist sehr gut angekommen beim Publikum, der andere nicht so. Hat das auch mit der Ausstattung zu tun gehabt oder was ist da der Grund gewesen.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Dornr\u00f6schen",
                "Neumeier",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1107,
            "text": "Kannst du dich da erinnern? P: Ich glaube es nicht. \"Nussknacker\" hat es so viele gegeben in der ganzen Geschichte. \"Der Nussknacker\" ist ja etwas vom ersten gewesen, das schon ganz fr\u00fcher \u2013 und zwar haben sie einfach das Divertissement, also vom zweiten Teil aufgef\u00fchrt \u2013 oder dann als Kindervorstellung \u2026 Der Spoerli hat den \"Nussknacker\" dennoch anders gemacht als in Basel, er hat ja seine Werke immer wieder anders gestaltet. Ah, ich glaube die \"Goldberg Variationen\" hat er nicht ver\u00e4ndert als er sie nach Z\u00fcrich gebracht hat, das sind so \u2026 Da hat er wahrscheinlich selber gemerkt, dass das ein ganz grosses Meisterwerk ist. Aber gerade im \"Schwanensee\" hat er immer wieder Zugang gesucht. Mir ist der \"Nussknacker\" von Spoerli nicht in besonderer Erinnerungen, er hat es relativ konventionell gemacht. Er hat aber bei den Hauptgestalten \u2026 hat er das psychologisch ausgestaltet, w\u00e4hrend eben der Spuck hat nat\u00fcrlich den \"Nussknacker\" eben stark auf den E. T. A. Hoffmann bezogen und der Spoerli hat vielleicht etwas heraus gek\u00fcrzt, aber sicher nicht die ganze Musik umgestellt, was der Spuck gemacht hat.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1188,
            "text": "Ich weiss jetzt nicht, welches nicht angekommen ist. Ich kenne keinen \"Nussknacker\", der nicht ein Erfolg ist, eigentlich in Z\u00fcrich. \"Nussknacker\" wird immer gern gespielt. Ich denke aber, dass den Spuck sein \"Nussknacker\" nicht alle verstanden haben. Und zwar einfach darum, weil das ist relativ schwierig eine Geschichte in einer Geschichte in einer Geschichte drinnen \u2026 also relativ verwinkelt ineinander \u00fcbergehend. Also einfach fr\u00fcher, da hat da vorne jemand getanzt und mir ist ja gleich, was es bedeutet. Dann kann man sich das immer anschauen. Wenn man aber genau dahinterkommen will, wo jetzt die Bez\u00fcge sind von der Geschichte vom \"Nussknacker\", die sonst in der Musik auch nicht vorkommt, wo dann aber die Musik vom zweiten Akt f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Geschichte gebraucht wird. Und wie dann der Bezug ist zum anderen \"Nussknacker\", das ist relativ schwierig mit Tanz darzustellen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1254,
            "text": "Und kein Choreograf kann damit rechnen, das die Leute das Programm schon so genau studieren, dass sie dann schlau werden. Weil die meisten kommen ja mit Freunden oder mit den Eltern und dann schwatzt man bis zur Vorstellung und schaut dann das Programmheft erst nachher genau an. Und es gibt auch nicht so viele Leute, die den E. T. A. Hoffmann, das Kunstm\u00e4rchen, das er da geschrieben hat Anfang des 19. Jahrhunderts, so genau kennen, dass sie genau diese Sachen haben identifizieren k\u00f6nnen. Und darum hat es auf die meisten dann wie ein Durcheinander gewirkt und sie haben es nicht recht verstanden. Aber ich glaube, alle \"Nussknacker\" sind ein Erfolg gewesen. Es hat noch einen gegeben vom Hans Meister, aus derselben Zeit. Und der hat vor allem mit vielen Kindern gearbeitet."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1311,
            "text": "Dann die Ballettschule. Und damals ist die Ballettschule noch angeschlossen gewesen ans Z\u00fcrcher Ballett, also die alte Theatertanzschule. Er hat ja sehr stark integriert, weil er selber ja eine Bubenklasse angefangen hat und die Kinder da mitmachen durften. Die Lisa Stutz, dann noch als Kind, durfte die Hauptrolle tanzen. Und dann nachher ist viel \u00fcber den \"Nussknacker\" geredet worden. Aber es ist eines von den erfolgreichsten, was die Besucher-, also Auff\u00fchrungszahl betrifft. Eins von den h\u00e4ufigsten Balletten gewesen. Eben, man kann es nie sagen. Es gibt einfach \u2026 Ich glaube, die Beliebtheit von einem Werk h\u00e4ngt sehr stark von der Musik ab. Weil die Leute gehen zwar in den \"Nussknacker\", aber sie gehen eigentlich in Tschaikowsky. Und sie gehen in \"Romeo und Julia\" und sie gehen aber in Prokovjiev.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1373,
            "text": "Das ist es ja ein bisschen. Und das sind dann auch f\u00fcr Choreografen die Sachen, die auf jeden Fall ein Erfolg werden, und zwar ein Erfolg, das heisst, wo man dann f\u00fcnfzig Vorstellungen davon zeigen kann oder noch irgendetwas. Und nicht nur zehn. F\u00fcnf bis zehn haben sie schon lange hinbekommen, aber eben, dass man bis 55 kommt in einer Spielzeit, das ist dann schon etwas Anderes gewesen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1410,
            "text": "I: Du hast es ja anklingen lassen, du hast etwas Fantastisches gemacht. Du hast Daten gesammelt, du hast Statistiken gef\u00fchrt. Kommen wir nun auf das zu reden. Mich w\u00fcrde noch im Zusammenhang mit dem Publikum interessieren, du als Tanzexpertin \u2013 hat es St\u00fccke gegeben, die du fantastisch gefunden hast, die das Publikum \u00fcberhaupt nicht goutiert hat? Und umgekehrt? Kannst du dich da erinnern?"
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1435,
            "text": "P: Ja, das hat es sicher gegeben. Vor allem mache ich irgendwie einen gr\u00f6sseren Unterschied zwischen etwas, das ich ganz grossartig gefunden habe und Sachen, die vielleicht erfolgreicher gewesen sind, die mir aber nicht so viel gesagt haben. Das ist vor allem zum Beispiel beim Uwe Scholz der Fall gewesen. Da habe ich seine kurzen St\u00fccke, die er vor allem zur Musik gemacht hat, die vielleicht nur zwanzig Minuten waren, habe ich grossartig gefunden. W\u00e4hrenddem ich nicht mitjubeln konnte bei \"Rot und Schwarz\", das er nach dem Stendal gemacht hat, und alle gejubelt haben und er ist in der Nachfolge von John Cranko. Das ist er nicht gewesen, er konnte nicht erz\u00e4hlen, meiner Ansicht nach. Aber selbstverst\u00e4ndlich ist das nat\u00fcrlich auch gut gelaufen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1490,
            "text": "Und vor allem bei Handlungsballett bin ich etwas skeptisch, wenn ich das Gef\u00fchl habe, es wird eigentlich nicht durch Bewegung erz\u00e4hlt, sondern vielleicht mehr durch das Theatralische oder so etwas. Ich mag mich erinnern, etwas was mich total begeistert hat, das ist dem Peter Schaufuss seine \"Sylphides\" gewesen, wir haben ja schon verschiedene \"Sylphides\" gehabt, \"La Sylphide\" VON Bournonville unver\u00e4ndert, aber selbstverst\u00e4ndlich verschieden einstudiert. Wir haben als erstes den (Brenan?) gehabt, das ist DER Bournonville-Spezialist gewesen zur selben Zeit. Das hat einen riesigen Erfolg gehabt, mit der Gaye Fulton das ist aus der Zeit gewesen vom (Descomb\u00e9?), wo der Choreograf selber sehr zeitgen\u00f6ssische Ballette gemacht hat."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1549,
            "text": "Er aber f\u00fcr die Klassiker quasi, f\u00fcr die traditionellen Werke, der Nurejew hat \"Raymonda\" studiert und eben der (Brenan?) hat die \"Sylphides\" einstudiert. Und sp\u00e4ter dann haben wir nochmal, das ist in der \u00c4ra Scholz gewesen, hat der Peter Schaufuss noch einmal seine \"Sylphides\" pr\u00e4sentiert. Er hat eine ganz spezielle Fassung gehabt, die \"Sylphides\" dauert ja nur eine Stunde. Und er hat anderthalb Stunden daraus gemacht. Er hat aber nichts Fremdes eingef\u00fcgt, er hat nur ein paar Sachen st\u00e4rker wiederholt. Sodass es eigentlich das gleiche Ballett gewesen ist, aber so gut in die L\u00e4nge gezogen, dass man nicht das Gef\u00fchl hatte, es sei einem langweilig. Und es ist stilistisch sehr, sehr sch\u00f6n gewesen, aber es hat \u2026 die Leute sind nicht gekommen.",
            "entities": [
                "Nurejew"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1607,
            "text": "I: Wie kann man das in die L\u00e4nge ziehen, wenn die Musik fix ist?P: Ja, da kann man ja die Musik wiederholen. Die erste \"Giselle\", die ich gesehen habe, die hatte nicht einmal ein Dutzend Willis gehabt. Das ist vielleicht 1962/ 1963 gewesen. Also, die erste, die in Z\u00fcrich \u2026 I: 1963?P: Ja. Also in der Saison 1962/63. Und da gab es ja die Leute gar nicht, die das h\u00e4tten tanzen k\u00f6nnen. Da ist ja der Mich\u00e8le L\u00fcthi drin gewesen, gerade zwei Direktoren vor dem Papa Beriozoff dann. Und da haben sie so wenig Leute gehabt. Und da muss man dann einfach eine Wiederholung in der Musik herausk\u00fcrzen, dass dann die nicht st\u00e4ndig das gleiche machen oder hier nochmal springen und nochmal kommen. Oder so irgendetwas. Das kann man schon. Und der Peter Schaufuss, der ja ein super Bournonville-T\u00e4nzer und \u00fcberhaupt ein grosser T\u00e4nzer gewesen ist, der hat das verstanden, die Sachen so zu wiederholen, dass es eben sehr, sehr spannend geworden ist. Und man hat es eigentlich gar nicht gemerkt, wenn man es nicht sehr gut gewusst hat, wo die Wiederholung stattfindet.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1684,
            "text": "Aber, man hat es dann eben als abendf\u00fcllendes Ballett bringen k\u00f6nnen. \u00dcbrigens, das ist eben nicht die ( Vorstellung) gewesen, von der wir das Kost\u00fcm haben, das Kost\u00fcm haben wir von der Inszenierung aus der Spoerli-Zeit. Die hat der (Koburg?) gemacht. Und er hat ein ganz ein fantastisches Detail gehabt am Schluss. Er hat sonst eigentlich nicht viel ge\u00e4ndert, aber er hat das Detail gehabt, dass ganz am Schluss, wo ja die Willis tot ist und der James tot ist und dann triumphiert die (?), die h\u00e4ssliche, b\u00f6se Hexe. Und dann macht sie ganz am Schluss, macht sie noch ihr braunes, vergammelte Gewand auf und darunter ist ein verschlissenes Sylphides-Gewand. Und das hat die Sarah Jane wunderbar zeigen k\u00f6nnen und das ist noch ein Schlusspunkt gewesen, der r\u00fcckblickend sehr viel gebracht hat. Und das ist sicher beim Bournonville nicht drinnen gewesen, aber das ist jetzt eine \u00c4nderung, die dann einfach noch ganz stark zeigt, dass eben die h\u00e4ssliche (Match?), die B\u00d6SE Hexe, die eifers\u00fcchtig ist und die lieblichen Sylphides, die als verf\u00fchrerische Wesen \u2026 dass das nur zwei Aspekte sind vom Nicht-menschlichen, von etwas, das jenseits von gut und b\u00f6se ist oder eben b\u00f6se, weil es einfach einen Menschen aus seinem Leben heraus reisst. Und das ist eben sehr spannend gewesen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1782,
            "text": "I: Du hast ein fantastisches Ged\u00e4chtnis und trotzdem hast du dir \u00fcber Jahre Notizen gemacht, Daten gesammelt, Auslastungsziffern erfasst \u2013 warum bist du auf die Idee gekommen? P: Ich liebe so quasi Darstellungen, die ich hintereinander anschauen kann. Und dann habe ich auch einfach \u2013 also ich mache das ehrlich gesagt seit dem Spuck nicht mehr, weil sie keine Jahrb\u00fccher mehr herausgeben, und weil ich ja dann auch fast aufgeh\u00f6rt habe zu schreiben, ich habe ja dann nach dem Spuck nur noch die H\u00e4lfte geschrieben. Das andere hat dann die (Evelyn Kl\u00f6thi?) gemacht. Darum habe ich dann dort irgendwie \u2026 habe ich das einfach nicht mehr weitergef\u00fchrt, weil es schwieriger war an die Zahlen zu kommen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1828,
            "text": "Bei den fr\u00fcheren Jahrb\u00fcchern hat man eben wirklich alle Besetzungen gehabt. Und konnte das eruieren k\u00f6nne. Es hat mich einfach interessiert. Irgendwann habe ich mir \u00fcberlegt, wie ist das denn mit dem \"Schwanensee\"? Und ich habe zum Beispiel das auch von den Werken gemacht, ich habe irgendwie so einen grossen Bogen Papier genommen und habe links das Libretto angemalt, fotokopiert und hingeh\u00e4ngt und dann habe ich die verschiedenen Versionen, die ich gesehen hab, mit allen \u00c4nderungen und so und darum habe ich dann relativ schnell herausgehabt, was ganz neu ist, was ganz anders ist beim \"Schwanensee\" oder auch bei den Rekonstruktionen vom Mariinski Ballett. Weil ich habe immer mein \"Dornr\u00f6schen\", meine \"Bayad\u00e8re\"\u2026 da habe ich immer meine grosse grafische Darstellung gehabt und dann habe ich gewusst, ah auf das muss ich schauen und dann habe ich Notizen gemacht und habe es nachher dort eingetragen. Das habe ich noch lustig gefunden.",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1886,
            "text": "I: Du hast vorhin gesagt, dass der \"Nussknacker\" immer gut gelaufen ist. Wenn ich jetzt an deine Zahlen denke, 70 Prozent Auslastung, 75 Prozent, du hast es (?) auf deiner Liste. Gab es Sachen, die dich \u00fcberrascht haben bei deinen Zahlen, die du nicht erwartet h\u00e4ttest? Oder was ist besonders gewesen \u2026? P: Also, ich muss sagen, wenn ich heute die Auslastungszahlen h\u00f6re, dann bin ich ehrlich gesagt etwas skeptisch, weil man muss nat\u00fcrlich auch wissen, wie diese gerechnet sind. Als ich angefangen habe, gab es noch keine solche Auslastungszahlen, weil da hat man kurzfristig disponiert. Also etwas, das gut gelaufen ist, das ist einfach drei Wochen sp\u00e4ter wieder gekommen, weil man hat den Spielplan erst vierzehn Tage im Voraus gehabt."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1934,
            "text": "Und wo zum Beispiel die Mary Wigman im Pfauentheater oben, wo ja die Dependance gewesen ist vom Opernhaus. Die Theater-AG hat beide H\u00e4user bespielt. Der \"Wilhelm Tell\" ist hier gewesen und die grossen Opern auch und so Tanzvorstellungen von Newcomern wie Trudi Schoop oder Mary Wigman, die sind im Pfauen oben gewesen und Mary Wigman hat dann ein paar Wochen sp\u00e4ter das gleiche Programm im Opernhaus zeigen k\u00f6nnen. Also damals Stadttheater, also im grossen Haus. Und es gab dort mehr Platz, weil sie ja im zweiten Rang mehr Platz gemacht haben bei der Renovation in den achtziger Jahren. Und da sieht man einfach ziemlich genau, was gegangen ist, was gelaufen ist. Und dann haben sie angefangen, ich glaube, es ist bei der (Dresen?) gewesen, wo sie angefangen haben, die Auslastungszahlen genauer anzuschauen. Und ich habe es jetzt geschwind \u00fcberflogen und ich habe gesehen, dass der Spoerli immer so um die 80 Prozent, 75, 70, 83 \u2013 das sind so Zahlen, das m\u00fcsste ich daheim genau nachschauen.",
            "entities": [
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Opernhaus",
                "Opernhaus",
                "Trudi Schoop",
                "Wilhelm Tell"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 1998,
            "text": "Und das ist eigentlich eine grossartige Auslastung, denn das sind mehr verkaufte Pl\u00e4tze als Leute, die auf der B\u00fchne sind. Und ich weiss, dass der Spuck sehr viel Erfolg hat, aber ich bin etwas skeptisch, wenn er jetzt mit Prozentzahlen \u00fcber 90, weil da werden wahrscheinlich die Kritikerpl\u00e4tze und die (?) mitgez\u00e4hlt, das ist fast nicht anders m\u00f6glich. Denn zahlende Zuschauer erreicht man wahrscheinlich nicht so viele. Aber wie gesagt, ich weiss nicht, was die Kriterien f\u00fcr die Statistik sind. Es ist auf jeden Fall so, dass man normalerweise Schwierigkeiten hat, beim Spuck ein Billett zu bekommen kurzfristig. Das heisst es ist sehr gut besetzt [besucht). Am schlechtesten besetzt war der Bienert am Schluss von seiner \u00c4ra und da ist es so schlecht gewesen, dass der (?) die Notbremse gezogen hat und hat und angefangen hat mit dem Spoerli zu verhandeln. Und dann ist der Spoerli gekommen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2063,
            "text": "Das Schlimme ist eigentlich, dass die schlechten Auslastungszahlen sich im Moment nicht auswirken, weil eben, wenn man so lange, also das ganze Jahr quasi schon verplant hat, da kann man ja nicht mehr viel \u00e4ndern. Man kann h\u00f6chstens eine Vorstellung, die sehr, sehr gut l\u00e4uft noch irgendwo hinein mogeln. Dass man also sagt, ja das wollen wir einfach noch einmal zeigen, das wollen so viele Leute sehen. Aber man kann nicht einfach Vorstellungen streichen, weil es nicht l\u00e4uft, weil es dann vielleicht schon ein Abonnement ist f\u00fcr irgendetwas. Aber das hat nat\u00fcrlich dann einen Einfluss auf die Planung und beim Bienert sind dann eben am Schluss weniger Auff\u00fchrungen geplant worden und es sind auch immer weniger T\u00e4nzer gewesen. Und der Spoerli musst dann mit diesen wenigen Vorstellungen anfangen, hat aber dann mehr T\u00e4nzer bekommen. Und dann hat er sich nat\u00fcrlich wieder steigern k\u00f6nnen. Aber es ist auch jetzt, wo der Spuck einen Riesenerfolg hat, ist es glaube ich f\u00fcr ihn nicht m\u00f6glich mehr Vorstellungen zu bekommen am Opernhaus selber. Einfach weil, es gibt so und soviel Produktionen pro Jahr, so und soviel Wiederaufnahmen, so und soviel Neuinszenierungen, die ja sehr viele sind bei uns in Z\u00fcrich. Nicht mehr so viele wie fr\u00fcher, aber immerhin noch so viele. (?) hat noch drei mehr gehabt.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2148,
            "text": "I: Wie viele sind das absolut? Ich weiss es nicht, wie es dieses Jahr ist, aber es sind, soviel ich weiss dreizehn Produktionen, wenn man das Juniorballett \u2013 P: Vierzehn? Vierzehn Neuproduktionen. Aber da ist das, was auf der Studiob\u00fchne passiert, das geh\u00f6rt nicht dazu, sondern es ist das, was ich im Premierenabonnement drinnen habe. Und da kann man nicht beliebig aufstocken, was der Spuck jetzt nat\u00fcrlich mehr macht als viele fr\u00fcher ist, dass er international auf Gastspiele f\u00e4hrt. Was dann wieder sehr schwierig ist mit dem Disponieren. Aber er hat dann eben daf\u00fcr mehr Gastspiele, aber auch das wechselt."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2203,
            "text": "I: Bevor wir zu den Tanzchefs weitergehen, m\u00f6chte ich noch schnell zur\u00fcck zu der Mary Wigman \u2013 wie ist das gewesen, wo sie hier aufgetreten ist? Wie ist das angekommen?P: Am Anfang gar nicht. Ich glaube, 17, 18, 19, das ist diese Zeit gewesen, wo sie noch da war. Da hat sie am Anfang so komische Ratschl\u00e4ge bekommen aus Zeitungen, sie sollte doch Lieblicheres und Sch\u00f6neres und so weiter tanzen. Und man hat es auch nicht in Zusammenhang gebracht, zum Beispiel die Isadora Duncan hat schon 1904 hier getanzt und SIE ist ganz gut angekommen. Und ein Kritiker hat es auf den Punkt gebracht: Warum?",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2246,
            "text": "Die Leute habe sich an Hodler, der ja damals gerade ganz ber\u00fchmt und beliebt und gross gewesen ist, haben sich an das erinnert gef\u00fchlt. Und sie haben es auch so rezipiert, obschon der Hodler eigentlich vom Dalcroze begeistert gewesen. Aber das haben sie unbedingt vorgezogen. W\u00e4hrenddem die Wigman nat\u00fcrlich sehr schwer gewesen ist und sie hat ja auch nicht in dem Sinn zu Musik getanzt, sondern sie hat eigentlich mehr zu improvisierter Musik, zu (Sambero?), der hat da auf dem Klavier gespielt. \"Sans (?)\", \"Danse macabre\", einen Ausschnitt. Und dann haben sie wieder getrommelt und Ger\u00e4usche gemacht \u2026 Und die Wigman, das ist ja jemand gewesen, die eben nicht auf etwas, das man sch\u00f6n nennt, \u00e4sthetisch, sofort ansprechend \u2026 Ich meine, wenn ich einfach ein h\u00fcbsches Ballett-M\u00e4dchen sehe, das irgendeinen wirklich ganz beliebigen Walzer tanzt und dabei herzig angezogen ist, dann finden die Leute das sch\u00f6n. Fertig.",
            "entities": [
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2319,
            "text": "Das sieht man gern, dem schauen die Leute gerne zu. W\u00e4hrenddem die Wigman einen vielmehr herausgefordert hat. Und am Anfang ist sie nicht gut angekommen, sie hat aber sehr schnell, innerhalb von diesen zwei Jahren, hat sie dann da ein Publikum gehabt, das sie dann auch beim Stadttheater, wo sie dann aufgetreten ist und das Gef\u00fchl hatte, sie sei hier angekommen. Sie hat hier etwas erreicht. I: In welchem Jahr war das?P: Das ist 1918 gewesen. Und danach ist sie zum ersten Mal auf Tournee nach Deutschland und da war es das Gleiche, in Hamburg und so weiter. Wieder hiess es, nein, um Gotteswillen, was macht die Frau? Sie war ja auch schon \u00e4lter und sie hatte keinen T\u00e4nzerinnenk\u00f6rper, wie man das vom klassischen Tanz, oder sagen wir mal vom Theatertanz \u2013 sie haben ja nicht nur klassisch getanzt \u2013 gekannt hat. Sie hat sich aber auch wieder durchgesetzt.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Theatertanz",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2374,
            "text": "Hat aber das Gef\u00fchl gehabt, sie komme zur\u00fcck. Und dann sind die politischen Vorschriften restriktiver geworden. Sie wollte eine eigene Wigman-Schule er\u00f6ffnen in Z\u00fcrich, hat dann aber die Aufenthalts- und Arbeitsbewilligung nicht bekommen. Und dann ist sie nach Dresden zur\u00fcck, dort hat es ihr am besten gefallen auf dieser Deutschland-Tournee und dann ist halt die Mary-Wigman-Schule in Dresden gewesen. (lacht und hebt die H\u00e4nde). Aber sie ist sehr, sehr \u2013 sie hat da eine grosse, eigentlich Gemeinde gehabt. Sie hat von all denen Ausdruckst\u00e4nzern, die dort gastiert haben in Z\u00fcrich \u2013 die sind ja h\u00e4ufig gekommen \u2013 man hat praktisch alle Leute ein paar Mal gesehen. Aber sie ist ganz regelm\u00e4ssig gekommen und sie hat IMMER, IMMER den Saal voll gehabt. Das ist KEINE Frage gewesen.",
            "entities": [
                "Dresden",
                "Dresden",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2423,
            "text": "I: Das Ballett Z\u00fcrich ist aus dem fr\u00fcheren Ballett vom Stadttheater entstanden, kannst du \u00fcber diese Zeit noch etwas sagen, wie der \u00dcbergang stattgefunden hat? Ist das nur formell gewesen, oder \u2026 P: Nein, nein, das hat sich nat\u00fcrlich stark ver\u00e4ndert, also ich meine, man muss sehen, w\u00e4hrend dem Generalstreik 1918, da hat auch das gesamte Ballett mit gestreikt. Aber das ist nicht so enorm gewesen, das war ein halbes Dutzend T\u00e4nzerinnen. Und die Sachen, die sie fr\u00fcher an Ballett und Pantomime und \u00e4hnlichen Sachen aufgef\u00fchrt haben, das haben nicht nur Berufst\u00e4nzer aufgef\u00fchrt, sondern es hat eine Theatertanzschule gegeben, die hat auch mitgemacht und es gab einen Laienbewegungschor gegeben und die haben auch mitgemacht. Und die haben ja, vorwiegend haben sie Balletteinlagen getanzt. Oder so pantomimische Erz\u00e4hlungen.",
            "entities": [
                "Berufst\u00e4nzer"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2486,
            "text": "Und da haben, sagen wir mal, die Operetten-Darsteller, die ja genau wie heute ein Musical-Darsteller reden, tanzen und singen k\u00f6nnen muss. Er muss eine Pr\u00e4senz haben, er muss eine Rolle gestalten k\u00f6nnen. Das haben die S\u00e4nger und vor allem die Operns\u00e4nger haben das damals auch gekonnt. Und es hat auch Schauspieler gegeben, die in diesen St\u00fccken \u2026 es ist einfach alles im Theater gewesen. Und es sind alle immer eigentlich auf der B\u00fchne gestanden. Einmal als wichtige Statisterie, aber manchmal haben sie auch mal eine stumme Rolle \u00fcbernommen, die enorm wichtig gewesen ist zum Gestalten, oder zum Beispiel noch bei \"Der schwarzen Spinne\", da ist die Figur, die man noch am besten, neben dem (?), der gespielt hat, ist die (Maja K\u00fcbler?) gewesen. Eine T\u00e4nzerin, die hier ausgebildet wurde, die nachher ganz lange bei Kurt Jooss war.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2545,
            "text": "Dass sie sehr stark vom Theatertanz gepr\u00e4gt war und auch vom Ausdruckstanz. Und sie muss enorm eindr\u00fccklich gewesen sein, sie ist schon ziemlich alt gewesen, aber sie konnte eine Rolle gestalten. Und darum ist das einfach \u2026 das hat alles zusammen geh\u00f6rt. Und dann haben sie schon sehr fr\u00fch eigene Tanzabende gemacht, aber selbstverst\u00e4ndlich nicht mit dem Orchester. Also, immer am Montag war das Orchester nicht da, aber wenn sie einen Pianisten gehabt haben oder irgendwie andere T\u00e4nzer etwas gespielt haben oder irgendjemand anderes hat ihnen geholfen, dann konnten sie da eigene Tanzabende machen. Ein wichtiges Gef\u00e4ss, das es gegeben hat seit 1914 ist \"Neue T\u00e4nze, alte T\u00e4nze\". Das war so ein Gemisch.",
            "entities": [
                "Theatertanz"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2599,
            "text": "Da hat eine ein St\u00fcck aus einem Ballett, vielleicht aus der \"Puppenfee\" oder irgendwie eine Variation getanzt und, vielleicht auch auf Spitze und dann haben sie T\u00e4nze aus Operetten gebracht und aus Opern. Man muss sich vorstellen, sie haben noch ganz lange, z. B. in \"Cos\u00ec fan tutte\" gab es eine Balletteinlage und die ist immer da capo noch einmal aufgef\u00fchrt worden, weil das Publikum ist hell[auf) begeistert gewesen. Das Publikum hat Freude gehabt am Ballett, aber nicht am Ballettabend. Nicht dann, wenn nur getanzt wird. Aber, wenn das Ballett integriert war in einer Oper, die wir heute vollst\u00e4ndig ohne Ballett tanzen, dann ist das immer sehr gut angekommen.",
            "entities": [
                "Cos\u00ec fan tutte"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2644,
            "text": "Ich mag mich erinnern, als ich ganz fr\u00fcher neben dem \"Weihnachtsm\u00e4rchen\" auch in die Operette mitgenommen wurde von der Familie, ich war begeistert vom Ballett. Sie haben die grossen Strauss-Walzer mitten in \u2026 haben sie getanzt. Und weil das Ballett selbstverst\u00e4ndlich noch in diesen Balletteinlagen von Oper und Operette mitgemacht hat, haben auch alle Leute die T\u00e4nzer gekannt. Sp\u00e4ter, wo sie nicht mehr in der Oper und der Operette auftreten mussten, haben die Leute die T\u00e4nzer gar nicht gekannt. Und wenn die dann noch vier Vorstellungen von irgendeinem zeitgen\u00f6ssischen Tanzdrama aufgef\u00fchrt haben, dann hat das die Leute einfach weniger interessiert. Das konnte man vielleicht f\u00fcnf Mal spielen. Der erste Einschnitt war dann, als sich auch organisatorisch das Pfauenhaus vom Stadttheater getrennt hat. Dann war das nur noch Musiktheater und dann gab es kein Sprechtheater mehr. I: Wann war das?P: 22. Und dann haben sie 23/24 experimentiert, die Suzanne Perrottet hat einmal ein Jahr lang Choreografien gemacht. Der Terpis hat dann sogar noch den \"Schwerttanz\" getanzt, in einer Gluck-Oper. Aber dann hat sie die Leitung nicht \u00fcbernehmen wollen. Und dann haben sie jemanden geholt aus Deutschland, einen Ballettmeister, der aber eigentlich eben von klassisch \u2013 also so, wie man damals in Deutschland klassischen Theatertanz getanzt hat.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Deutschland",
                "Suzanne Perrottet",
                "Max Pfister-Terpis"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2739,
            "text": "Das hat mit der Petersburger Klassik nicht viel zu tun gehabt. Die Grundschritte waren schon gleich. Und der hat da versucht etwas Eigenes zu machen, hat aber noch nicht viel Erfolg gehabt und auch noch nicht viel mehr Stellenprozent bekommen f\u00fcr seine (?). Sie haben dann einfach noch einen T\u00e4nzer gehabt, aber z. B. der Josef in der \"Josefslegende\", das hat eine Frau getanzt. Die (Romina?), die vorher Leiterin gewesen ist. Und dann haben sie sukzessive, sie haben dann ziemlich viele Wechsel gehabt, sukzessive haben sie bei diesen Ballettmeistern in den zwanziger Jahren, dann haben sie immer jeder noch einen Mann oder zwei engagieren k\u00f6nnen, und dann konnte man immer mehr kompliziertere Sachen bringen. Und sie haben auch mehr Erfolg gehabt."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2796,
            "text": "Aber eben, dann haben sie immer noch in der Operette und in den Opern getanzt. Und dann haben sie einen gr\u00f6sseren Schritt gemacht, wo sie dann wirklich eine Truppe hatten, mit der sie gr\u00f6ssere Werke auff\u00fchren konnten. Das ist mit dem (?) gewesen, also in den dreissiger Jahren. Und dann hat sich das ganz langsam aufgebaut. Dann ist eigentlich das Z\u00fcrcher Ballett, das Klassiker tanzt, das eine Ballerina hat, das vor allem auf Spitze tanzt, das sich auch mit der Tradition auseinandersetzt \u2026 Das ist dann nach dem zweiten Weltkrieg gekommen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2845,
            "text": "Das ist vorher nicht gewesen. Und dann hat man ihm einen anderen Titel gegeben. Ich meine, auch der Marius Petipa ist Ballettmeister gewesen, er ist nicht Chefchoreograf und Ballettdirektor gewesen. Das sind andere Titel. Er war Ballettmeister und er hat eine Epoche gepr\u00e4gt, das kommt nicht darauf an, wie man heisst. Was aber immer das Entscheidende in der ganzen Entwicklung gewesen ist, ist dass irgendwann haben an den grossen Theatern, obschon da eine Opernleitung war, hat es dem Ballett doch eine eigene Kontinuit\u00e4t gegeben und das Repertoire ist geblieben, unabh\u00e4ngig vom Direktor und die Institution hat Bestand gehabt. Aber zum Beispiel an der Pariser Oper hat erst der Lifar in den dreissiger Jahren eingef\u00fchrt, dass sie an einen Abend in der Woche, n\u00e4mlich am Mittwoch, nur Ballett haben, also einen Ballettabend mit dem Orchester.",
            "entities": [
                "Pariser Oper"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2905,
            "text": "Und sonst haben sie die \"Giselle\" vorher zusammen mit einem Akt aus einer Oper aufgef\u00fchrt. Sie haben praktisch in der Pariser Oper ganz, ganz selten, auch in der romantischen Zeit, haben sie keine eigenen Ballettabende gehabt, das hat der Lifar durchgesetzt in den dreissiger Jahren an der Pariser Oper. Das hat man fr\u00fcher nicht gehabt. Und bei uns hat sich das nat\u00fcrlich nie durchgesetzt, dass man eigene Abende hat, aber es ist immer so gewesen, der Operndirektor oder wie er sich auch nennt, der Intendant, musste viel verstehen vom Theater, von der Musik, von der Oper, von der Operette, manchmal vom Musical und meistens nicht so viel vom Tanz verstanden hat und das manchmal auch zugegeben hat. Und der hat bestimmt, wer der Ballettchef ist und er konnte auch mitten in seiner \u00c4ra, konnte er die Richtung vom Ballett vollst\u00e4ndig \u00e4ndern.",
            "entities": [
                "Pariser",
                "Pariser Oper"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 2970,
            "text": "Und es ist interessant, dass zum Beispiel er Verwaltungsrat, der hat den Musikalischen Oberleiter, also den Chefdirigenten, musste er best\u00e4tigen. Um den Ballettchef hat er sich gar nicht gek\u00fcmmert. Wir haben das diskutiert mit jemandem, der im Verwaltungsrat gewesen ist und dann hat der Richard gesagt, k\u00f6nnte man nicht einmal jemanden w\u00e4hlen, der etwas vom Ballett versteht? Und dann hat der Verwaltungsrat gesagt, er verst\u00fcnde von Opern auch nichts und sei trotzdem da drin. (lacht) Das ist einfach \u2026 das Problem ist immer gewesen, dass das Ballett sehr fremdbestimmt gewesen ist. Und auch, dass von diesen wirklich hunderten von Werken, dass praktisch ganz wenig geblieben ist, eben von diesem grossen Repertoire."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3033,
            "text": "Sondern, dass es immer auf das Gegenw\u00e4rtige gemacht worden ist. Das andere hat man dann wieder verloren. I: Du hast den Wechsel in den dreissiger Jahren in Z\u00fcrich. Ist es denn sonst in der Schweiz gewesen?P: Ich glaube, in dieser Zeit, also wichtig ist gewesen, das andere erz\u00e4hle ich vielleicht noch einmal sp\u00e4ter, bei den Ballettchefs, das sind Pina und (Pino Lacarte?) gewesen. Die sind von Kurt Jooss gekommen, sie haben sich aber sehr stark mit dem Theatertanz auseinandergesetzt, der damals \u00fcblich war. Und da hat eigentlich wirklich der Aufschwung angefangen. Es hat schon vorher immer einzelne Ereignisse gegeben und in Genf ist man immer sehr stark an Paris orientiert gewesen. Also, der Lifar ist ja erst 30, 31, 32 \u2026 dass er dann wirklich eine Position gehabt hat.",
            "entities": [
                "Genf",
                "Kurt Jooss",
                "Paris",
                "Z\u00fcrich",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3094,
            "text": "Und auch Einfluss gehabt und das auch geltend machen konnte, als Chefchoreograf, als Chef von der Truppe und als T\u00e4nzer nat\u00fcrlich vor allem. Ich meine, er hat seinen Ruf mit dem Tanzen gemacht, er ist ein ber\u00fchmter Ballets Russes-T\u00e4nzer gewesen am Schluss. Und in dieser Zeit ist eigentlich in der deutschen Schweiz, ist es vor allem das gewesen, von dem heute noch vier Werke vom Jooss erhalten sind, etwas vom Leeder, das aber nicht allgemein bekannt ist. Also, es ist eigentlich der Ausdruckstanz gewesen, nicht in der Pr\u00e4gung von Wigman, die das Individuum so ins Zentrum gestellt hat und sie hat ihre besten Sachen ja als Solot\u00e4nzerin gemacht. Wo sie das, was sie bewegt hat in Bewegung gezeigt hat und mit wenigen technischen Mitteln, mit der Identit\u00e4t und mit der Spannung die Carnegie Hall f\u00fcllen konnte.",
            "entities": [
                "Carnegie Hall",
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Mary Wigman",
                "Zentrum",
                "deutschen"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3164,
            "text": "Und die Stadttheater sowieso, und \u00fcberall gastiert hat. Und w\u00e4hrenddem ja die andere Richtung, das ist auch der Laban und wo auch der Jooss gewesen ist, die quasi die Errungenschaften vom Ausdruckstanz, eben wie tut man Spannung regulieren, wie tut man Situationen darstellen, das ist ja in der Choreutik und in der Eugenetik ja irgendwie systematisiert. Das ist zwar dort noch nicht aufgeschrieben gewesen, aber das haben die Laban-Sch\u00fcler oder alle, die mit dem in Verbindung gekommen sind, haben das gelernt, haben das gewusst, wissen wie es funktioniert hat. Und haben so choreografiert.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Rudolf von Laban",
                "Laban-Sch\u00fcler"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3210,
            "text": "Vielleicht auch intuitiv zum Teil. Und das ist so eine Art gewesen, also man hat neue Musik genommen, man hat ein Anliegen gehabt, man hat den Inhalt, eine Geschichte gehabt, eine Figur, die man darstellen wollte. Und man hat das in Bewegung gestaltet. Und das sind fast alles nicht abendf\u00fcllende Werke gewesen. Eben so von zwanzig Minuten bis zu einer halben Stunde und von denen hat man vielleicht so drei, vier gezeigt und es ist immer irgendwie zeitgen\u00f6ssisch gewesen. Also es sind eigentlich praktisch immer Urauff\u00fchrungen gewesen und das ist eigentlich auch noch geblieben. In Bern weiss ich es nicht so genau, ich glaube, die haben noch relativ wenig gehabt. Wer ziemlich f\u00fchrend gewesen ist, war St. Gallen, mit der (Mara Iwanowitz?), weil sie ist eigentlich vom klassischen Tanz hergekommen, sie hat eine Ausbildung gehabt.",
            "entities": [
                "Bern",
                "St. Gallen"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3272,
            "text": "Ist aber stark gepr\u00e4gt gewesen von der \u2026, eben ich w\u00fcrde sagen \u00e0 la Jooss/Leder. Von dieser Schule, die eben mit dem Theater zusammenarbeiten wollte, die eben nicht nur das Individuum im Zentrum hatte, sondern die das \u00fcberf\u00fchren wollte auf die B\u00fchne. Und sie hat ganz ein interessantes Repertoire, sie hat sehr kontinuierlich gearbeitet und sie hat in der ganzen Schweiz Gastspiele gegeben. Die Sachen sind praktisch alle zusammen vergessen, also es gibt Dokumente, ihr Mann hat ja \u2026 der (Kachel?) ist einer von den wichtigen Leuten gewesen f\u00fcr die Schweizer Theatersammlungen, die jetzt zur SAPA geh\u00f6ren, aber einfach diese Sachen sind noch als Dokument vorhanden. I: Was f\u00fcr Dokumente?",
            "entities": [
                "SAPA",
                "Schweiz",
                "Zentrum"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3328,
            "text": "P: Ja schriftliche oder Bilder oder Beschreibungen oder Absichtserkl\u00e4rungen oder Programme. Aber sicher nicht notiert und nicht gefilmt. Und das sind die beiden am leichtesten zug\u00e4nglichen Dokumente, die man hat. Wenn man einen Film sieht oder wenn man die Notation hat, dann hat man eine Partitur, die man wieder einstudieren kann. Eben, da gibt es so vom Leeder und vom Jooss \u2026 von ihnen sind ja viele Werke notiert. Was sie ja schon 38 notiert haben. Und dann haben sie aber in Basel mit der Rosalia Chladek, die dort f\u00fcr drei Spielzeiten gewesen ist, haben sie auch so etwas, das ist dann einfach Dalcroze und ihre eigene Weiterentwicklung gewesen. Zusammen mit dem Rhythmik-Seminar, mit (?) (Goldenstein?) und die haben dort ganz interessante, auch Urauff\u00fchrungen gemacht von sehr hochstehender Musik. Ganz interessante Programme.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Sigurd Leeder",
                "Rosalia Chladek"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3395,
            "text": "Aber dann ist Chladek zur\u00fcck nach Laxenburg und hat dort die Schule weitergef\u00fchrt und hat nachher ihre eigene Auff\u00fchrungskarriere gemacht. Und es sind noch Sch\u00fclerinnen, Katja Wulff hat ja dort ihre grosse Tanzgruppe gehabt, die ja sehr bestimmend gewesen sind und auch sehr hochrangig. Und all diese Leute, die dort mitgemacht haben, die haben dann nat\u00fcrlich auch sp\u00e4ter zum Teil Auff\u00fchrungen gemacht am Stadttheater und so weiter. Aber richtig als Ballett angefangen in Basel hat eigentlich gerade nach dem Krieg, und zwar hat dort dann der Heinz Rosen \u2026 den muss man vielleicht etwas erkl\u00e4ren.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Katja Wulff"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3439,
            "text": "Der Heinz Rosen ist ein T\u00e4nzer gewesen, der an sich einmal von Grund auf eine klassische Ausbildung gehabt hat und der vor allem aber ein Jooss/Leeder-Sch\u00fcler gewesen ist und schon beim \"Gr\u00fcnen Tisch\" beim Choreografie-Wettbewerb 1932 mitgemacht. Er ist in den Balletts Jooss gewesen, er ist Jude gewesen und er ist einer von den paar Juden gewesen, die der Grund daf\u00fcr gewesen sind, dass der Jooss aus dem nationalsozialistischen Deutschland so schnell wie m\u00f6glich gegangen ist. Der Rosen ist mit ihm, es ist eben vor allem auch sein Komponist gewesen, aber er war eben auch unter den T\u00e4nzern bekannt. Der Rosen ist mit. Und hat weitergemacht dort. Ist aber schon 34 zur\u00fcck gekommen, ist T\u00e4nzer geworden in St. Gallen und hat dann als T\u00e4nzer nach Z\u00fcrich her\u00fcber gewechselt und ist, wo (Lagarce?), die vier Jahre da gewesen sind, also 34 bis 38, hat ER f\u00fcr ein Jahr die Truppe \u00fcbernommen. Leider hat er sich dort nicht so gut entfalten k\u00f6nnen, weil sie haben finanzielle Schwierigkeiten gehabt. Sodass er nur, ich glaube, den \"Don Juan\" machen konnte, als eigenes Ballett.",
            "entities": [
                "Choreografie-Wettbewerb",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Juden",
                "St. Gallen",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3522,
            "text": "Aber er hat sehr beliebte Balletteinlagen gemacht, weil sie dort wo die anderen Choreografen vielleicht immer Dramatik in den Vordergrund gestellt haben, hat er das T\u00e4nzerisch-schwungvolle auch zur Geltung gebracht. Und darum haben sie seine Balletteinlagen enorm gern gehabt. Und dann 39 ist ja dann Hans (?) nach Z\u00fcrich gekommen und der ist sehr lange geblieben. 39 bis 55. Und der hat eben die Tanzdramen eigentlich \u2026 hat immer mit denen gearbeitet und hat sehr gute T\u00e4nzer gehabt. Und w\u00e4hrend dem Krieg ist der Heinz Rosen im Theaterballett in Z\u00fcrich gewesen, hat wie gesagt als zweiter Ballettmeister und selbstverst\u00e4ndlich als beliebter T\u00e4nzer \u2026. und hat auch immer einmal bei den Ballettabenden ein Werk gemacht von den drei St\u00fccken, die sie aufgef\u00fchrt haben. Und die Truppe hat sich auch getrennt, in die einen, die eben mehr das Dramatische, das Gestalterische, das Darstellenden, eben das Ausdruckst\u00e4nzerische in den Vordergrund ( stellen) und die anderen, die mehr das Schwungvolle, das Spiel mit der t\u00e4nzerischen Energie im Vordergrund \u2026 die haben sich mehr zum Heinz Rosen\u2013Block zugeh\u00f6rig gef\u00fchlt.",
            "entities": [
                "Krieg",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3612,
            "text": "Und dann, nach dem Krieg ist der Heinz Rosen nach Basel. Und hat einen Teil von der Z\u00fcrcher Truppe mitgenommen und hat dann dort wieder Sachen aufgef\u00fchrt, bevor er dann Ballettchefin M\u00fcnchen geworden ist, wo er sein ber\u00fchmtestes Werk gemacht hat: \"Die Dame und das Einhorn\". Und nach Z\u00fcrich ist dann (Jaroslav Berger?) gekommen und der ist von der Klassik hergekommen, via Prag. Das ist eins von den Bindegliedern zum alten St. Petersburg, \u00fcber die osteurop\u00e4ischen Hauptst\u00e4dte. Und da ist das dann auch wieder wichtiger geworden \u2026 Das ist dann eine Theatertanzgruppe in Z\u00fcrich gewesen, die Schule hat ja Theatertanzschule geheissen. Und nach dem zweiten Weltkrieg hat man kaum Leute gehabt \u2013 einen Haufen T\u00e4nzer aus dem Ausland \u2026 sondern man hatte Leute, die hier die Ausbildung gemacht haben, die haben hier weiter getanzt.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Prag",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Krieg"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3680,
            "text": "Sie haben dann im Jahr 55, wo dann der Berger die Truppe \u00fcbernommen hat und der (?) pensioniert worden ist (?). Das ist ein T\u00e4nzer gewesen und seine Frau, sie haben eine Schule aufgemacht hier in Z\u00fcrich. Und der Berger hat dann im Jahr 55, im gleichen Jahr wie der (Orlikovski?) in Basel den \"Schwanensee\" gemacht. Und ich nehme an, dass uns all diese \"Schwanensee\" nicht gefallen, w\u00fcrden, aber er ist 55 Mal gespielt worden in dieser Spielzeit. Das muss man sich einmal vorstellen. Man hat eben Gastspiele gehabt, schon vorher. Das ist dann auch noch wichtig, aber man hat Klassiker in dem Sinn nie so aufgef\u00fchrt, gepflegt. Und (Orlikovski?) in Basel, der ist zuerst gewesen, der hat es ja schon vorher in Deutschland gemacht und ist dann nach Berlin auf die Festspiele damit eingeladen worden.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Basel",
                "Berlin",
                "Deutschland",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3738,
            "text": "Das ist Weltrum gewesen. Der Berger hat es nicht ganz so gut in Z\u00fcrich gemacht, aber auch mit den eigenen Leuten. Aber dann, je mehr man diese Sachen gemacht hat, desto mehr hat man dann auch Ausl\u00e4nder gebraucht. Wo dann eben der (?) die \"Giselle\" gemacht hat im Jahr 1962, hat er f\u00fcr die Hauptrolle \u2026. sind alles G\u00e4ste gewesen aus dem Ausland. Die T\u00e4nzer, die hier ausgebildet wurden, die haben viel Anderes gekonnt, aber rein die klassische Technik haben sie weniger gepflegt. Nat\u00fcrlich haben sie auch auf Spitzen tanzen k\u00f6nnen, aber wenn man sich vorstellt, dass heute eine T\u00e4nzerin f\u00fcr Probe und Auff\u00fchrungen im Schnitt mindestens ein Paar Ballettschuhe pro Tag braucht, haben sie ein Paar Ballettschuhe pro Jahr gebraucht. Also da sieht man einfach, wie stark die Ballettschuhe benutzt worden sind.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3798,
            "text": "Und dann hat man die \"Giselle\" probiert, das ist ein sch\u00f6ner Erfolg gewesen, ich bin das sehr begeistert gewesen, das war meine erste \"Giselle\". (lacht) Und aber es sind sehr wenig Willis gewesen, weil die Truppe war ja noch klein. Und dann wollte man ja in den sechziger Jahren das Z\u00fcrcher Stadttheater wirklich internationaler aufstellen und man hat den Graf geholt, man hat das erste Mal Opern in der Originalsprache gesungen. Also \"Othello\", \"Trobadore\", \"Samson und Dalila\", das sind ja die GANZ grossen Dinge gewesen. Deswegen gehe ich ins Theater. (lacht) Das ist der Graf gewesen, der wirklich einen Niveauwechsel machen wollte, er hat das vor allem in der Oper gemacht. Dann im Ballett hat es sehr viele Wechsel gegeben, da ist man noch so unentschieden gewesen und dann hat der Graf ja Streit bekommen und ist dann vorzeitig gegangen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3858,
            "text": "Und dann ist der Juch gekommen 1964, und er hat gesagt, okay ich \u00fcbernehme das, aber erstens bin ich NICHT Professor. Er ist Professor gewesen und wirklich ein anerkannter, grosser Theaterleiter aus Deutschland. Ich will nicht das Stadttheater leiten, seitdem haben wir das Opernhaus. (lacht) Und ich will das Ballett profilieren. Er hat, ich glaube, es sind zehn neue Stellen \u2026 und hat den Papa Beriozoff geholt. Nicholaus Beriozoff. Und ich habe den Papa Beriozoff mal gefragt, was ist denn das Erfolgsgeheimnis des Z\u00fcrcher Balletts, vorher haben sie immer getanzt und es sind immer interessante Vorstellungen gewesen, aber dann ist eigentlich der Beginn gewesen von einem Repertoire, das weit \u00fcber eigene Choreografien vom Ballettmeister hinausgeht. Wo man eben auch Gastchoreografen hat, nicht nur einzelne Gastspiele, sondern Gastchoreografen. Und wo man auch traditionelle Sachen auf ganz verschiedene Art auff\u00fchrt, also da ist eigentlich der Beginn vom Theaterballett, wie wir das dann haben.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3930,
            "text": "Und der Papa hat mir ganz einfach gesagt, also gut, man muss nur Klassiker auff\u00fchren und eine gute Ballerina haben, er hat Gaye Fulton gehabt, er hat (?) (Katana?) als zweite T\u00e4nzerin, er hat gute Partner gehabt. Und dann haben sie immer mehr ausl\u00e4ndische T\u00e4nzer angestellt. Oder sie haben begabte T\u00e4nzer, wie zum Beispiel die (Zadie Mayer?), die ungef\u00e4hr mein Jahrgang ist. Hat er dann noch zur weiteren Ausbildung zur \u2026 die (Katana?) ist auch, sie hat ja dann in Stuttgart getanzt. Der Papa Beriozoff ist ja in Stuttgart gewesen, das ist der Vorg\u00e4nger von Cranko. Er hat dort das auch vorbereitet, was der Cranko da geschafft hat. Und dann hat die (Katana?) genommen und die (?) auch \u2026 das sind die jungen T\u00e4nzer vor Ort, die hat der Papa genommen und hat gesagt, so jetzt geht ihr zur Ausbildung nach London, dann kommt ihr zur\u00fcck und dann haben wir Vorbilder und dann k\u00f6nnen wir auf dem wieder aufbauen.",
            "entities": [
                "London"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 3987,
            "text": "Und die (Katana?) ist dann da wieder zur\u00fcckgekommen und Gaye Fulton ist dann eigentlich hier die grosse T\u00e4nzerin geworden, die hat dann auch selber gastiert und wie gesagt, eben mit \"Dornr\u00f6schen\" hat es angefangen und dann hat man \"Undine\", also neuere Ballette, die aber auch Handlungsballette sind, die sich anlehnen an einen alten Stil. Die \"Undine\" ist vom Henze ist es fr\u00fcher gewesen. Dann eben \"Schwanensee\" und alle diese Sachen. Und dann hat man mehr Auff\u00fchrungen gehabt. Und das ist so ein fliessender \u00dcbergang gewesen. Aber dann mit dem Wechsel vom Stadttheater zum Opernhaus hat das Ballett mehr Auff\u00fchrungen bekommen und hat einen gr\u00f6sseren Stellenwert bekommen. Und auch aus selbstverst\u00e4ndlich mehr Orchester. Und nicht \u2013 das kommt eben noch dazu \u2013 die vorher, f\u00fcr ihre Tanzdramen, die haben zum Teil zeitgen\u00f6ssische Musik genommen, zum Teil Musik von Schweizer Komponisten, die den Wettbewerb vom Tonk\u00fcnstlerverband gewonnen haben.",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen",
                "Opernhaus",
                "Schwanensee",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4063,
            "text": "Und das hat eigentlich den Leuten gar nicht so gefallen. Ich meine, nat\u00fcrlich wenn sie Honegger gespielt haben, dann ist es schon auch ein Hit geworden, aber im Normalfall ist das eher schwieriger zug\u00e4nglicher Musik gewesen. W\u00e4hrenddem der (?) und ja auch der Strawinsky, das hat man ja gekannt, das konnte man auch spielen. Und der Papa ist ja selbst nicht aus Russland gekommen, sondern aus den baltischen Staaten und hat dann vor allem in Prag gelernt. Und dann ist er ja Sch\u00fcler und Assistent gewesen von Fokine, das heisst er ist \u00fcber die (?)Schiene. Und die Ballette, die er anpassen musste an die F\u00e4higkeiten von dem Ensemble, das gemischt gewesen ist, hat er einen ganz einen grossen Wert aufs Erz\u00e4hlende, aufs Logische gelegt und weniger aufs Technische und solche Sachen.",
            "entities": [
                "Prag",
                "Russland",
                "Strawinsky"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4124,
            "text": "Was man konnte, konnte man. Aber er hat nie die Leute \u00fcberfordert oder so etwas. Es hat immer pr\u00e4zise ausgesehen, es ist ausgearbeitet gewesen und die Leute haben vielleicht nicht sieben Pirouetten drehen k\u00f6nnen, aber sie haben auch mit zwei Pirouetten das mitteilen k\u00f6nnen, was in der Rolle drin ist. Und das ist eben die St\u00e4rke gewesen und das hat die Leute fasziniert. Und dann ist man eben einfach mehr ins Ballett gegangen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4152,
            "text": "I: Hat da auch in der Politik in Z\u00fcrich ein Wechsel stattgefunden, dass man mehr Finanzen dem Ballett gegeben hat, dass es Leute aufstocken konnte? P: Nein, ja. Also wie die Verhandlungen da waren, als der Juch gekommen ist, das weiss ich nicht. Aber ich sehe einfach, dass das schon beim Graf so war, dass der einfach gesagt hat, er hat den (James McGregor?), (Sandra Wolf?), er hat diese Leute hierher gebracht, das sind wirklich f\u00fchrende K\u00fcnstler gewesen, die musste man bezahlen pro Auff\u00fchrung. Und wenn der (James McGregor?) ausgefallen ist als Othello, dann hat man den Othello aus Wien hergeflogen und der hat die Vorstellung gesungen. Also, das ist dann etwas Anderes gewesen als vorher, wo man einfach das Ensemble hatte und alle sind da gewesen und der, der es am besten konnte, hat die Rolle gesungen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4206,
            "text": "Und das sind \u00fcbrigens fantastische Leute gewesen. Also, ich meine, ich will das nicht abwertend sagen, aber es ist einfach dort insofern ein Paradigmenwechsel, dass man gesagt hat, man will sich \u00f6ffnen, man macht nicht nur Theater einfach f\u00fcr hier, sondern man will den internationalen Anschluss. Und der internationale Anschluss, den hat man nat\u00fcrlich schon seit den f\u00fcnfziger Jahren gehabt. Und zwar hat man sehr viele Gesamtgastspiele gehabt, in der Oper und auch im Ballett. Also ich habe das New York City Ballet gesehen, ich habe Graham gesehen, ich habe (Nikolais?) gesehen, die haben alle zusammen gastiert. Und nicht nur in den Juni-Festwochen, die Juni-Festwochen nat\u00fcrlich auch, aber auch sonst. Also, ich meine, es ist dann m\u00f6glich gewesen, man hat dann auch Vergleichsm\u00f6glichkeiten bekommen, wenn man pl\u00f6tzlich Gastspiele gehabt hat vom New York City Ballet. Und das ist damals offensichtlich noch machbar gewesen, jetzt ist es nicht mehr machbar, dass wir das New York City Ballet bei uns am Opernhaus sehen k\u00f6nnen, aber damals war es das. Sie haben viele Gastspiele gegeben und sie haben sicher nicht ausschliesslich in Z\u00fcrich, sondern sicher auch in Genf, und teilweise auch in Basel \u2026 da haben sie auch gespielt. Aber es sind eben in Z\u00fcrich die Festwochen, das ist etwas sehr Wichtiges gewesen.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Genf",
                "Graham",
                "Opernhaus",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4295,
            "text": "Und wir haben dann sp\u00e4ter, als der Papa schon da war f\u00fcr das Ballett dann, haben wir regelm\u00e4ssig (?) gehabt, wir hatten die Londoner, alle verschiedenen Kompanien. Der Cranko ist alle zwei Jahre gekommen, wir haben alle die grossen Werke von Cranko, zwei Jahre nach der Urauff\u00fchrung, haben wir die in Z\u00fcrich einmal aufgef\u00fchrt gesehen. Das ist einfach ein sehr reger Austausch gewesen und das ist nat\u00fcrlich auch Ansporn gewesen. Und es hat sich auch die Wahrnehmung vom Zuschauer ge\u00e4ndert. Der hat dann auch vielleicht h\u00f6here Anspr\u00fcche gestellt. Das ist schon etwas gewesen. Und dann, das mit dem Geld, das weiss ich besser von der Theatertanzschule. Weil eben, also die Theatertanzschule, die hat einfach immer existiert und dann, wo sie den Aufschwung gehabt haben, Pina und Pino (Marquardt?), haben sie beschlossen, sie wollen eigentlich eine ganz eine grosse Theatertanzschule aufmachen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4359,
            "text": "Mit drei Abteilungen, Musik, Theater und Tanz. In der ZHDK haben wir das jetzt so ungef\u00e4hr, aber das es ist schaurig (unv., lacht) und dann haben sie zuerst mal den Tanz damals noch weglassen. Sie haben das B\u00fchnenstudio, das haben sie noch gemacht und die Oper haben sie bei den Konzis angesiedelt. Aber man hat irgendwie die Theaterausbildung, und die IST dann auch unabh\u00e4ngig vom Theater, hat sie ihre eigene Subvention gehabt. Zu dieser ganzen Organisation ist der Tanz dann gerade erst nach dem Krieg gestossen, und es hat dann einen eigenen Verwaltungsrat eigentlich gegeben. Der Terpis zum Beispiel war im Verwaltungsrat von dieser Institution. Und der erste Leiter, der das Theaterballett in einem gewissen Sinn sind es schon die gleichen R\u00e4ume gewesen und es sind zum Teil die gleichen Leute gewesen, aber die Organisationsform war anders.",
            "entities": [
                "Max Pfister-Terpis",
                "ZHDK"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4419,
            "text": "Mario Volkart \u2013 das muss ich rasch sagen \u2013 ist zuerst Laban-Sch\u00fcler, wo der Laban in der Schweiz gewesen ist in den zehner Jahren, dann mit dem Laban weiter, dann Klassik beim Gsovsky, dann T\u00e4nzer an der Pariser Oper unter dem Lifar in den dreissiger Jahren. B\u00fchnenunfall, zur\u00fcck gekommen in die Schweiz, nachher Ballettunterricht. Und er ist ein ganz ein wichtiger Lehrer gewesen, mit der Privatschule auch, und er hat dann die Theatertanzschule, die dann klassisch orientiert gewesen ist, \u00fcbernommen. Es sind noch andere Leiter gewesen, der ber\u00fchmteste ist der Z\u00fcllig. Der Hans Z\u00fcllig, der ja an sich Jooss-Leeder-Ausbildung \u2026 Leeder-Sch\u00fcler ist. Und dann in den vierziger Jahren bei Ballettkompanien in London getanzt hat. Dann mit dem Jooss zur\u00fcck ist und als der Jooss aus finanziellen Gr\u00fcnden seine Truppe aufl\u00f6sen musste, ist der Hans Z\u00fcllig eine Spielzeit hier in Z\u00fcrich gewesen.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Laban-Sch\u00fcler",
                "London",
                "Pariser Oper",
                "Schweiz",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4496,
            "text": "Er hat auch getanzt. Und er hat dort die Theatertanzschule geleitet. Und sein Nachfolger, den kennen wir auch alle, ist der Wolfgang Brunner gewesen, der jetzt seine aktive Karriere als grosser, klassischer T\u00e4nzer aufgeh\u00f6rt hat. Und Theater. Und P\u00e4dagoge geworden ist und Theaterleiter. Er ist dann aber weiter nach L\u00fcbeck. Und dann irgendwann, das war zu der Zeit vom Beriozoff, da hat man das wieder herausgenommen und hat es wieder zusammengeschlossen. Und dann unter dem Papa Beriozoff haben dann die Leiter von der Schule, das ist nicht unbedingt ER gewesen, sondern es waren eigene Leiter, aber die sind dann eine Stufe weiter unten gewesen. Und dann hat es wieder zusammengeh\u00f6rt."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4544,
            "text": "Bis man die Schule ganz aufgel\u00f6st hat in den achtziger Jahren wegen dem Umbau. Und zwar ganz einfach, die fr\u00fcheren Probens\u00e4le sind ja in der Seerosenstrasse gewesen, das war ein wunderbares Geb\u00e4ude, schon nur, weil dort auf der Seite waren all die grossen sch\u00f6nen S\u00e4ulen vom \"Rosenkavalier\". Die sind dort alle gestanden. Dann ist man die Treppe hoch und da gab es einen grossen und einen kleinen Saal, auf jeden Fall hat der grosse Saal B\u00fchnendimensionen gehabt. Und dort hat man alles geprobt."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4576,
            "text": "Dort hat man alle sehen k\u00f6nnen. Der Nurejew hat dort geprobt, die Fonteyn hat man dort sehen k\u00f6nnen, die (?), sie haben ALLE dort geprobt. Das ist fantastisch gewesen. Und dann haben \u2026\u2013 es gab viele Innenr\u00e4ume, wo man Kulissen gelagert hat und deshalb haben sie dann, wo sie beschlossen haben, dass das Theater umgebaut wird, haben sie das dann abgerissen und haben dort die Werkst\u00e4tten eingerichtet. Ich glaube, sie sind immer noch dort. Und dann hat man f\u00fcr die Tanzschule keinen Platz gehabt, man hat ja dann auch f\u00fcrs Ballett, dort, wo sie unter der (Pat Neary?) gewesen ist, musste man Prober\u00e4ume suchen und hat sie eigentlich bei der freien Szene gefunden. Und dann ist eben schon privatisiert worden und dann heute, die Ballettschule f\u00fcrs Opernhaus ist ja eigentlich der Nachfolger von der Theatertanzschule, aber ist auf einer privaten Basis. Aber, es ist eine nahe Kooperation mit dem Theater. Es heisst ja auch Ballettschule f\u00fcr das Opernhaus. Das ist die alte Theatertanzschule.",
            "entities": [
                "Margot Fonteyn",
                "Nurejew",
                "Opernhaus",
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4642,
            "text": "Und da ist eben auch schon mal eine Tendenz sp\u00fcrbar gewesen, dass man gedacht hat, man m\u00fcsse den Tanz unabh\u00e4ngiger machen, aber es ist dann nie langfristig durchgef\u00fchrt worden. Und jetzt sind sie immer noch nicht unabh\u00e4ngig. Und es kommt immer darauf an, wie gut der Ballettleiter mit dem Intendanten \u2013 wie gut da die Zusammenarbeit ist. I: Die Wahl von den Tanzchefs, du hast es vorhin erw\u00e4hnt, wird von Leuten getroffen, die eigentlich vielleicht gar nicht vom Tanz so angetan sind oder nichts davon verstehen. Folglich hat das immer mit Erwartungen zu tun, mit dem Zeitgeist, wen man dann nachher w\u00e4hlt. Kannst Du da etwas dazu sagen? Seit Beriozoff, was er als Lifar-Assistent \u2013 P: Nein, Fokine! I: Als Fokine-Assistent, entschuldigung \u2013 hat das da eine Rolle gespielt, dass man ihn hierher geholt hat? Dass man gedacht hat \u2026 \u2013 P: Also, eben der Juch hat eindeutig \u2013 er wollte die Oper konsolidieren. Er hat dann auch in der Originalsprache, also auf Tschechisch und auf Russisch. Also, man hat immer in Originalsprache gesungen. I: Ohne Untertitel? P: OHNE Untertitel, ja! Man hat vom Opernpublikum erwartet, dass sie entweder das Programm lesen oder das Libretto schon dabeihaben. (lacht) Aber das ist dann nicht mehr anders gegangen, vor allem auch, weil man dann internationale S\u00e4nger \u2026 man hat ja dann neben dem Ensemble verschiedene Leute hergeholt, man hat einfach den (Wagner?) herholen m\u00fcssen. Es war dann einfach internationaler vernetzt."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4752,
            "text": "Die ganze Institution. Dort hat der Juch auch im Tanz wahrscheinlich so etwas wie eine Tradition gewollt. Also vorher war es ja eigentlich so, dass das Z\u00fcrcher Publikum, wenn es nur in Z\u00fcrich das Theater ist, dann haben sie die Werke, die die Grundlage von der Balletttradition \u2026 n\u00e4mlich die paar noch gespielten Werke aus dem 19. Jahrhundert, gar nicht gekannt. Und am Anfang, im Ausdruckstanz ist es eigentlich besonders seltsam gewesen \u2026 Mein Freund, der (Richard Merz?) hat einmal gesagt, er k\u00f6nne einfach nicht verstehen, warum der Tanz unter einer Tradition leide, die er gar nicht kenne. Und genau so ist es ja eigentlich auch gewesen. Und der Papa hat dann einmal die Tradition ans Opernhaus gebracht, dass man sie \u2026 WIR sie haben kennen k\u00f6nnen. Ich bin die ganze Zeit im Theater gewesen, ich habe diese Traditionen zuerst mal durch den Papa kennengelernt.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Z\u00fcrcher",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4824,
            "text": "Das war nat\u00fcrlich l\u00e4ssig. Dann hat aber, das war dann das lustige, nach sieben Jahren hat es dann bereits geheissen: \"Oh, immer nur 'Schwanensee'!\" Dann wollten sie etwas Neues und dann haben sie den (Descomb\u00e9?) geholt, der gerade vorher gescheitert ist an der Pariser Oper, mit seinen ganz modernen Sachen. Er ist aber \u00fcberhaupt nicht stur gewesen, er hat praktisch das Ensemble \u00fcbernommen, er hat zu einem grossen Teil das Repertoire vom Papa \u00fcbernommen. Er hat einfach beim zweiten Ballett, (?) das ein Klassiker war, quasi, hat er seine neuen St\u00fccke gemacht und die sind relativ geerdet gewesen. Also irgendwann mal ein Kritiker gesagt: \"Ja, die springen ja gar nicht, die kriechen.\" Und das hat den Leuten dann wieder nicht so gefallen. Dann ist man eigentlich wieder so weit gewesen wie vorher. Es sind die zeitgen\u00f6ssischen Werke gewesen, die vielleicht aktuelle Themen, die Neue Musik gebracht haben und das konnte man dann wieder acht bis zehn Mal tanzen und in der n\u00e4chsten Spielzeit wollte es niemand mehr sehen.",
            "entities": [
                "Pariser Oper",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4896,
            "text": "Dann war man wieder in diesem Schema, nicht mehr in dem, wo man mit einzelnen Werken so erfolgreich war. ER hat aber die Klassiker \u00fcberhaupt nicht vernachl\u00e4ssigt, wir haben drei M\u00e4nner gehabt, als der Nurejew hier in Z\u00fcrich inszeniert hat. Mit Gastt\u00e4nzern. Ich habe ihn sicher fast alle Vorstellungen, die er getanzt hat, die habe ich glaube ich, gesehen. Und er hat es mit der (Martine Bamert?) getanzt, das war die Frau von (Descomb\u00e9?), eine ganz tolle Pariser T\u00e4nzerin eigentlich. Und die (Heidi?) hat getanzt, die (?) hat getanzt. Es war wirklich grossartig besetzt eigentlich, sehr, sehr anspruchsvoll. Das Ballett einfach von der Probe her, ist lange da gewesen, das war wieder ein Schritt.",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Pariser",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 4948,
            "text": "Und er hat es auch sehr attraktiv gemacht von der Ausstattung her und von allem zusammen. Und das andere ist eben der (Brenan?), den er dann mit der \"Sylphide\" geholt hat, das war damals die Kapazit\u00e4t f\u00fcr Bournonville-Ballette gewesen. Also, er hat das nicht vernachl\u00e4ssigt, aber ihn hat es genervt, dass er mit seinen eigenen Werken hier kein Publikum findet und er hat den Vertrag gel\u00f6st und ist nach, ich glaube, Mexiko. Er hat dann dort also \u2026 Und dann hat der Assistent vom Nurejew, der Geoffrey (?), hat die Truppe \u00fcbernommen f\u00fcr wenige Jahre. Und er hat so eine Mischung probiert und die ist dann eben auch nicht so gut angekommen. Er hat zum Beispiel das \"Les Sylphides \u2013 Chopiniana\", also ein Fokine-Ballett, das so schwebend ist, wo alles so fein ist. Das hat man beim Papa Beriozoff schon gesehen.",
            "entities": [
                "Nurejew"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5019,
            "text": "Und er hat es GENAU einstudiert. Das war wirklich fantastisch, weil da habe ich schon ein bisschen angefangen, weil ich bin zwischendrin auch in Russland gewesen und habe sehr viele Ballette dort gesehen und das heisst, ich hatte bessere Vergleichsm\u00f6glichkeiten. Er hat es FANTASTISCH einstudiert, das heisst, es hat jede Einzelheit, quasi von der Technik, von der Bewegungssprache, hat gestimmt. Aber er hat auf die sch\u00f6nen romantischen Tutus, die man da eben auch sieht (dreht sich um und deutet nach hinten), von der \"La Sylphide\" und von der \"Giselle\", auf diese hat er verzichtet. Das ist ja im Prinzip etwas gewesen, jeder wollte das Kost\u00fcm anfassen, wie von der Taglioni und auf das hat er verzichtet, sie haben weisse Trikots angehabt.",
            "entities": [
                "Russland"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5065,
            "text": "Das hat v\u00f6llig anders ausgesehen und den Leuten nicht gefallen. Das war ganz spannend, dass das eigentlich \u2026 und auch er hat die Traditionen weitergef\u00fchrt. \"Raymonda\", all diese Sachen, das ist gut geprobt gewesen. Aber irgendwie hat es nicht funktioniert und dann gab es einen Direktionswechsel. Und dann kommt DER Theaterdirektor, der selber zugegeben hat in einem Interview, dass er sich GEIRRT hat, wieder mal im Ballettmeister. (lacht)\u2026 I: Wer? P: Und hat die richtig \u2026 Der Drese. Und ER ist gekommen und er hat zuerst gesagt, er hat eigentlich die Idee gehabt von einem Ballet Suisse zusammen mit Genf und Basel. Hat aber nicht vorher angefangen zu verhandeln und dann haben nat\u00fcrlich die anderen schon von Anfang an gesagt, dass das nicht in Frage kommt. (lacht) Und auf jeden Fall, darum hat er (Pat Neary?) engagiert, aber dann ist eben (Pat Neary?) von Genf weggegangen.",
            "entities": [
                "Basel",
                "Genf",
                "Genf"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5122,
            "text": "Nein, das war sp\u00e4ter! Er hat zuerst den Hans Meister und den J\u00fcrg Burth engagiert und er wollte ein Schweizer Ballett machen und der Burth und der Hans Meister, die haben wirklich jeden Schweizer T\u00e4nzer, den sie noch von irgendwo her gekannt haben, der im Ausland tanzt, haben sie probiert nach Z\u00fcrich zu holen. Damals hatten wir ein Ensemble, wo sehr viele Schweizer da gewesen sind. Und der Hans Meister ist ja sehr klassisch gewesen, er hat in der Zeit, wo ich in Russland war, ist er ja dort zur Nachausbildung, also zur Weiterbildung, eigentlich f\u00fcr zwei Spielzeiten in Leningrad damals gewesen. Und er hat dann sp\u00e4ter international getanzt. Vorher mal beim (Papa?) getanzt, in der \"Cinderella\", wo wir die Kost\u00fcme da haben, hat er denn Prinzen getanzt. Aber, sein Kost\u00fcm haben wir nicht.",
            "entities": [
                "Russland",
                "Schweizer",
                "Schweizer",
                "Schweizer",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5179,
            "text": "Und dann nachher hat er eigentlich ein Schweizer Ballett bringen wollen. Er hat eben den \"Nussknacker\" gemacht und der Burth, der ist sehr stark vom Modern Tanz gepr\u00e4gt gewesen. ER hat, ich glaube fast t\u00e4glich, das Modern-Tanztraining eingef\u00fchrt. Er hat jemand als Ballettmeisterin gehabt, die mit der Truppe Modern Dance trainiert hat, st\u00e4ndig. Und er hat verschiedene Auff\u00fchrungen gemacht, weniger auf der Opernhausb\u00fchne, aber auf anderen B\u00fchnen, die Studiob\u00fchne hier hat es noch nicht gegeben. Aber an anderen Orten hat er verschiedene Auff\u00fchrungen gemacht, das heisst, man hat es dort auch gesehen. Und gleichzeitig hat der Hans Meister extrem viele G\u00e4ste auch gehabt. Das ist ja so in der ersten H\u00e4lfte der siebziger Jahre haben wir erstens seine \"La fille mal gard\u00e9e\" gesehen und \"Les Biches\" von der Nijinska. Also, ich meine \u2013 besseres Ballett \u2013 was wollte man?",
            "entities": [
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5246,
            "text": "Das sind alles Werke aus dem zwanzigsten Jahrhundert, die eigentlich jeder kennen sollte, wenn \u2026 in der Musik w\u00fcrde man die Werke kennen und beim Tanz wird man wahrscheinlich \u2026 wenn eben wenig Videos hat \u2026\u2013 man hat Videos, aber sie sind weniger popul\u00e4r. Und \"Les Biches\" gibt es glaube ich, offiziell gar nicht. Aber \"La fille mal gard\u00e9e\", vom ersten gibt es in verschiedenen Versionen. Und trotzdem, dann ist ihm das aber irgendwie ziemlich schnell verleidet und er hat dann nach drei Jahren (Pat Neary?) geholt. Mit der Idee, das Z\u00fcrcher Ballett werde eine D\u00e9pendance vom New York City Ballet, weil da ging es dem Balanchine noch gut, er ist noch nicht krank gewesen. Und der Drese hat immer gehofft, der Balanchine mache einmal eine Urauff\u00fchrung von einem Werk von ihm in Z\u00fcrich. Dazu ist es aber nicht mehr gekommen, weil (Pat Neary?) hat nat\u00fcrlich zun\u00e4chst erstmal einen Haufen Sachen einstudiert. Der Balanchine ist immer gekommen, daran magst du dich vielleicht auch erinnern (an die Interviewerin gerichtet), f\u00fcr Tanzproben, hat man ihn immer noch gesehen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5318,
            "text": "Und sp\u00e4ter dann ist das Opernhaus umgebaut worden. Sie [Anm. der Transkription: die Pat Neary) hat \u00fcberall getanzt. Im Theater 11, im (Hallerstadt?) ja nicht, da haben sie die grossen Opernauff\u00fchrungen gehabt, aber auf der Kongresshausb\u00fchne. Und so weiter. Dort haben sie wundersch\u00f6ne Ballettabende gehabt, aber mit reduzierter Besetzung, das heisst, sie haben viele Stellen gek\u00fcrzt, sie haben auch viel weniger Auff\u00fchrungsm\u00f6glichkeiten gehabt. (Pat Neary?) hat aber quasi durchgehalten, und hat dann relativ fr\u00fch schon angefangen das Repertoire IMMENS zu erweitern. Man hat nie so ein grosses, unterschiedliches Repertoire gehabt, wie unter der (Pat Neary?): also sie hat 23 Balanchine-Werke einstudiert. Das und man hat wirklich die wichtigsten Balanchine einfach alle gekannt und sie sind viel gespielt worden.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5379,
            "text": "Aber wir haben von Forsythe bis Killian, selbstverst\u00e4ndlich (?), wir haben einfach alles gesehen. Wir haben vom Antony Tudor, (Leila Garden?) und alle diese Sachen, wir haben das Repertoire einfach gehabt. Und das ist schon etwas ganz Grosses gewesen. Nurejew hat \"Don Quichote\" einstudiert \u00fcbrigens, die gibt es nat\u00fcrlich dann auch noch, die haben wir dann auch gehabt. Der (?) ist schon vorher gekommen und dann auch wieder. Also, das Repertoire ist grossartig gewesen. Und dann ist aber unterdessen der Balanchine krank geworden, man hat gewusst, er wird nie mehr ein Ballett machen in Z\u00fcrich. Der Drese hat gefunden, das sei zu wenig attraktiv. Z\u00fcrich ist doch nicht quasi eine D\u00e9pendance geworden vom New York City Ballet.",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5431,
            "text": "Und dann ist der einzige Einfluss, den ich wirklich kann ABSOLUT FESTMACHEN, wo ein Kritiker einen Einfluss hatte auf eine Entscheidung \u00fcber einen Ballettdirektor: Der Koegler hat das Z\u00fcrcher Ballett als \"Kompanie der Wiederk\u00e4uer\" als Headline angepriesen. Gut, das ist nat\u00fcrlich wieder eben der Chur-Schweizer, da hat sich der Drese nicht so vor den Kopf gestossen gef\u00fchlt, weil er kein Schweizer gewesen ist (lacht). Aber \"Wiederk\u00e4uer\" ist nat\u00fcrlich nicht gegangen. Und dann gab es einen totalen Richtungswechsel und er hat gesagt, SO jetzt (?) nach Stuttgart. 26, der wollte nie den Uwe Scholz. Er ist darum besonders als junger Choreograf aufgefallen, weil er von Anfang an zu klassischer Musik choreografiert hat. Hat er ja immer eigentlich gemacht.",
            "entities": [
                "Schweizer",
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5489,
            "text": "Und er hat so grosse Tr\u00e4ume gehabt. Und immer, eigentlich w\u00e4re er in Stuttgart geblieben, aber wo ihm der Drese versprochen hat, er d\u00fcrfe gr\u00f6ssere machen, da hat der Scholz unterschrieben und ist nach Z\u00fcrich gekommen. Und hat die (\"Die Sch\u00f6pfung\"?) gemacht mit der Rosalia als Ausstatterin. Und dann ist eigentlich eine Zeit gekommen, wo das Repertoire ganz eindeutig von einem Choreograf bestimmt worden ist, sowohl was die abendf\u00fcllende Werke als auch was die vielen kurzen Werke \u2026 Eigentlich fast das gesamte Repertoire war, ist Scholz gewesen. Und das hat einen grossen Aufschwung gegeben, die Leute haben das eigentlich alles gut gefunden, aber irgendwie hat es f\u00fcr ihn nicht mehr gepasst, sagen wir mal so.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5547,
            "text": "Er hat sich ungl\u00fccklich gef\u00fchlt, er hat die letzte Premiere von der Spielzeit hat er drei Tage vor der Premiere abgesagt. Da mussten sie einen L\u00fcckenb\u00fcsser hinein tun und er ist verschwunden. Das ist eigentlich besonders erstaunlich gewesen, dass das so passiert ist, weil unterdessen ist ja bereits der Pereira Chef gewesen vom Ballett, also von der Oper. Er ist der Opernhausdirektor gewesen. Und der Pereira fand, wenn der Scholz da so erfolgreich und beliebt und stimmig und alles gut, und die Truppe, die bleibt, der Ballettdirektor bleibt. Sonst hat es ja viele gegeben, die dann einen Wechsel wollten. Er wollte das nicht, aber er ist dann irgendwie beschissen worden dadurch, dass ihm der Scholz davon gelaufen ist. Und dann hat er auf typische Pereira-Manier eine Pressekonferenz gegeben, an die ich mich noch genau erinnere."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5616,
            "text": "Wenig sp\u00e4ter war die Pressekonferenz, ich weiss nicht, du warst ja vielleicht auch da, wo eben der (?), er hat einen neuen Ballettdirektor gesucht. Er h\u00e4tte TONNENWEISE Bewerbungen bekommen f\u00fcr die Stelle, aber er wollte aber jetzt einem Newcomer die Chance geben und es sei der Bienert. Dann nachher, niemand hat ihn gekannt, er hat an ein paar Orten mal Choreografien gemacht, w\u00e4hrend der Ausbildung. I: Was ist der Grund gewesen, wenn wir zur\u00fcck blenden, dass er gegangen ist? Drei Tage vor der Premiere geht man ja nicht einfach grundlos?"
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5656,
            "text": "P: Ich weiss es nicht. Also es gibt Leute, die auch sagen, dass er krank gewesen ist. Und zwar leiblich und seelisch. Irgendwie ist es einfach \u2026 es hat nicht mehr gepasst f\u00fcr ihn \u2026 Ich geh\u00f6re zu den Kritikern, die normalerweise die Leute, die Tanzschaffende sind, nicht pers\u00f6nlich kennen, also ich habe nicht so nah von ihm gewusst. Und es ist auch nicht so gewesen, dass zum Beispiel T\u00e4nzer davon gelaufen sind oder es ist auch nicht so gewesen, dass er weniger Erfolg hatte. Er hatte immer bessere und schlechtere Werke, er hat immer \u2026 die einen Kritiker haben ihn gelobt f\u00fcr seine Handlungsballette, die anderen Kritiker, so wie ich, ich habe vor allem seine Musikumsetzungen, das \"Gulda\u00b4s Cellokonzert\" zum Beispiel, solche Sachen, haben mir vor allem \u2026 Aber es sind damals noch so viele Kritiker gewesen, dass er immer von dem einen oder von den anderen immer eine gute Presse gehabt hat und das Publikum hat ihn nicht verlassen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5734,
            "text": "Ich glaube, von dem her gesehen, also rein vom Theater her, was man von aussen sieht \u2026 hat man es nicht sagen k\u00f6nnen. Eben der Bienert, der hat am Schluss eine Auslastung gehabt von 40 bis 60 Prozent. Und es hat einfach gar niemand gehen wollen und es war klar, da musste man etwas machen. Vor allem auch, wenn man Erfolg wollte mit dem \u2026 Der Bienert hat dem Pereira schon seine Statistik grausam versaut mit seiner schlechten Besetzung [Anm. der Transkription: Auslastung). Und in der Oper hat es eine so gute Besetzung gegeben, durchschnittlich hat es etwas gegeben, das nicht Besonderes ist. Das hat der Pereira nicht gewollt, aber das ist beim Scholz vorher nicht so gewesen. Also von aussen weiss ich es nicht."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5779,
            "text": "Er ist dann relativ schnell nach Leipzig gegangen und ich glaube dort war es nicht so sehr, dass er nach Ostdeutschland wollte, oder so etwas. Sondern es ist, glaube ich, der Zimmermann gewesen, der ihn irgendwie auch gest\u00fctzt hat. Ich glaube, der Pereira ist nicht so ein Typ gewesen, der den Scholz st\u00fctzt, der ein verst\u00e4ndnisvoller Direktor ist f\u00fcr, sagen wir einmal, auch psychische Probleme. Oder Schwankungen im Schaffen. Der Scholz hat dann seine siebente Symphonie von Beethoven, die er dann in Stuttgart gemacht hat, da hat sogar der (Richard?) gejubelt. Also, es ist nicht so gewesen, dass seine Schaffenskraft ganz allgemein \u2026 Er ist glaube ich, einfach mit DEM Werk nicht zurechtgekommen und dann ist auch alles andere nicht mehr gegangen. Aber so genau weiss ich es nicht. Vielleicht gibt es Interviews von der (Marlies Stricker?), dar\u00fcber \u2026 ich weiss es nicht."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5851,
            "text": "Aber auf jeden Fall, der Pereira ist dann unter Druck gewesen und hat sich dann f\u00fcr den Bienert entschieden. (lacht) I: Machen wir eine Z\u00e4sur und dann k\u00f6nnen wir nachher weitermachen? P: Wie bitte? I: Machen wir eine Z\u00e4sur?P: Ja, k\u00f6nnen wir gut."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5862,
            "text": "I: Wir haben \u00fcber \u2026 geredet \u2026 \u2013 (erneute Einrichtungen mit der Kameraeinstellung werden vorgenommen) I: Es gab in der Schweiz eine Zeit, wo man \u00fcber das Nationalballett diskutiert hat. Man wollte nicht an sieben Orten ein mittelm\u00e4ssiges Ballett an den offiziell etablierten H\u00e4usern, sondern man hat davon getr\u00e4umt, auch wenn man sparen muss, EINE tolle, grosse Schweizer Kompanie zu haben, mit der man ins Ausland fahren kann quasi so ein Aush\u00e4ngeschild. Kannst du dich erinnern, wie das genau gekommen ist und vor allem nachher, warum man es dann verworfen hat?P: Also, ich weiss nat\u00fcrlich die politischen Hintergr\u00fcnde nicht. Aber ich weiss nur, dass eben der Dresen, dann ist das mindestens in Z\u00fcrich mal zur Sprache ( gekommen). Er hat das auch angek\u00fcndigt und er hat erstmal eine Zusammenarbeit mit der Op\u00e9ra von Genf anfangen wollen, weil da war ja Pat Neary auch gewesen. Und dann wollten sie das machen. Er hat das aber nicht nach Schweizerische Art \u2026, wo man so etwas lange dauern l\u00e4sst und wo man dann mit allen redet und dann einen Kompromiss sucht, sondern er hat das einfach mal gerade anfangen wollen und da haben im Prinzip alle schon mal gleich abgewunken.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweizer",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 5967,
            "text": "Und ich glaube, es w\u00e4re auch zu (?) Zeit und wahrscheinlich auch heute ziemlich schwierig gewesen. Einfach weil die Theater alle sehr unterschiedlich arbeiten. Und die Idee w\u00e4re ja gewesen, dass man quasi basierend auf den Theaterballetten und dann aus den besten das Nationalballett macht und dann die, die quasi mehr lokal sind, die Operetteneinlage oder die Operneinlagen und einfach diese Sachen gemacht h\u00e4tten. Dann h\u00e4tte das Schweizer Nationalballett quasi immer die Ballettvorstellungen in jedem Theater bestritten. Und ich glaube, man ist auch aus praktischen Gr\u00fcnden von dieser Idee weggekommen. Weil, der (Ricardo Duse?) hat ja eine zeitlang Bern und Luzern, beide geleitet und hat die \"Giselle\" organisiert und hat dann die beiden Truppen zusammengef\u00fchrt. Und einfach, was wir in Z\u00fcrich geh\u00f6rt haben und was dann sp\u00e4ter auch der (Ricardo Duse?) erz\u00e4hlt hat, war die Organisation einfach so kompliziert und die verschiedenen Theater unterschiedlich funktionieren, weil man das Orchester braucht und f\u00fcr die B\u00fchnenarbeiten und alles zusammen. Und mit dem Hin-und-her-reisen.",
            "entities": [
                "Bern",
                "Luzern",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6049,
            "text": "Und sp\u00e4ter hat man das dann auf eine andere Art gemacht, einfach eine Zusammenarbeit probiert. Das war 1991, wo man ein Programm von Schweizer Choreografen gemacht hat, die dann gereist sind. Und gleichzeitig hat es ja dann in diesem Jubil\u00e4umsjahr die Auff\u00fchrung gegeben, wo der B\u00e9jart eine Choreografie gemacht haben und der Spoerli, das ist auch gereist durch die ganze Schweiz. Unterdessen ist dann der Spoerli zum Beispiel dagegen gewesen, dass man das Nationalballett macht und ich glaube, man k\u00f6nnte nicht von den bestehenden Balletten ausgehen, sondern das h\u00e4tte wie das B\u00e9jart-Ballett Lausanne etwas ganz Eigenes sein m\u00fcssen, mit einem Bundesbudget, mit einer eigenen Leitung, eventuell sogar mit einem eigenen Orchester.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6111,
            "text": "Weil, sonst w\u00e4re das wahrscheinlich gar nicht gegangen, einfach weil die Koordination so schwierig ist und die Organisation mit allen Proben, mit Dekorationen, die man hin und her f\u00e4hrt. Ich glaube, das geht, mit dem Zusammenarbeiten von verschiedenen Theatern, wie das ja auch das Opernhaus auch macht, wenn sie das Theater in Winterthur bespielt und da zum Beispiel dem Spoerli seine \"Giselle\" war ja eigentlich erst in Winterthur und dort hat das Winterthurer Stadtorchester gespielt. Sp\u00e4ter erst ist es dann ins Opernhaus gekommen, dann hat auch das Orchester vom Opernhaus das gespielt. Aber es brauchte f\u00fcr diese Nationalballette einen eigenen, ein ZUS\u00c4TZLICHES Ballett und ich glaube, das ist im Moment nicht machbar.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Opernhaus",
                "Opernhaus",
                "Winterthur",
                "Winterthur"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6173,
            "text": "I: Du hast gesagt in unserem Gespr\u00e4ch gesagt, ich weiss nicht bei welchem Tanzchef, dass er eine Kompanie \u00fcbernommen hat, die er vorher schon hatte. Wie sieht das aus, haben T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzer in einer gewissen Zeit zu wenig gekonnt \u2013 also, sie sind klassisch ausgebildet gewesen und mussten pl\u00f6tzlich auch modern tanzen \u2013 oder war das nie ein Problem? P: Nein, ich glaube, das war kein Problem. Es war eher ein Problem, wo man eben von den zeitgen\u00f6ssischen Werken, wie sie ein Macke gemacht hat, und die gar nicht so ein riesigen Unterschied zu dem waren, was der Spuck macht \u2026 nat\u00fcrlich hat der Spuck T\u00e4nzer, die klassisch sehr, sehr viel besser tanzen, als das was damals m\u00f6glich war. Aber die Intention, eben eine dramatische Gestaltung, etwas Charakteristisches von der Musik oder irgendein ein Thema zu bearbeiten, auch in Zusammenarbeit zum Beispiel mit Theaterelementen oder besondere B\u00fchnenbildnern oder irgendwie so etwas. Ein Thema zu bearbeiten, es ist eigentlich die gleiche Intention gewesen, wie sie der Macke auch hatte, nur dort auf einem anderen Niveau. Heute ist das alles viel anspruchsvoller in jeder Beziehung. Aber trotzdem, das Grunds\u00e4tzliche ist eigentlich das gewesnen. Und ich glaube, die hier ausgebildeten T\u00e4nzer haben genau dem entsprochen, was der Macke wollte."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6270,
            "text": "Genau wie die heutigen T\u00e4nzer, vom jetzigen Z\u00fcrcher Ballett, das ja schon eine Weile mit Spuck arbeitet, dass die genau das am besten k\u00f6nnen, was ihr Chef von ihnen will. Wenn er auch viele Gastchoreografen engagieren KANN, dass er eben die Truppe so hat, wie er sie will, dass sie vor allem auch auf seine Sachen eingeschworen sind. Und das ist ja auch richtig. Ich glaube, das Umgekehrte, dass wir in der Schweiz rein klassisch ausgebildete T\u00e4nzer haben, die noch nie etwas vom Modern Dance geh\u00f6rt haben, und dann so etwas nicht gewachsen sind, dass wir das eigentlich nie gehabt haben, weil wir ja in der Zeit, in der durch den Beriozoff vor allem klassischer Tanz gefragt war oder vor allem auch Tanz vom Fokine \u2026 die ja auch auf der Petipa-Klassik beruht.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6328,
            "text": "Dass dort die Leute ja gar nicht bei uns in der Schweiz ausgebildet werden konnten. Das ist ja dann erst sp\u00e4ter gekommen, dass wir eine anerkannte B\u00fchnent\u00e4nzerausbildung hatten, die wirklich auf einem internationalen Niveau mithalten konnte. Und deswegen hat man ja auch viele Ausl\u00e4nder gebraucht. Ich glaube nicht, dass man sagen kann, die T\u00e4nzer sind, was man jetzt so heute hat, sind einseitig ausgebildet, dass man das nicht kann. Ich erinnere, dass T\u00e4nzer gerade die Werke von Mats Ek, die bei uns einstudiert worden sind, da finde ich nicht \"Giselle\" das Beste, sondern \"Gr\u00e4s\" und \"Alte Kinder\", die wir da gehabt haben. Das ist hervorragend interpretiert gewesen.",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6385,
            "text": "I: Was ist \"Gr\u00e4s\" gewesen, ich habe das nicht gesehen?P: \"Gr\u00e4s\", also Gras, das ist Gras und das w\u00e4chst \u2026 es sind Teile von Gras gewesen und es ging auch um Befindlichkeiten von heutigen Menschen, ich glaube, es ist sogar nur ein Duett gewesen. Und das war eine Choreografie, die der Mats Ek gemacht hat, die eben ein bestimmtes Thema, bestimmte Stimmungen, bestimmte Gef\u00fchlsbeziehungen \u2013 vielleicht nicht Gef\u00fchlsbeziehungen, aber einfach Beziehungen zwischen den Menschen, wenn ihn das interessiert, das sind ja dann eigentlich f\u00fcr mich dann seine gr\u00f6ssten Werke, wo er das zeigen kann."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6433,
            "text": "Dem sind sie technisch, aber auch vom Ausdruck her gewachsen gewesen. Es hat schon solche gegeben, wo ich das Gef\u00fchl hatte, nein, das k\u00f6nnte es jetzt \u2026 das ist nicht optimal interpretiert. Aber ich denke, das ist halt immer so. Wo dann in der Spoerli-Zeit, wo sie dann wieder mehr Balanchine getanzt haben. Oder auch der letzte Balanchine, den wir hier in Z\u00fcrich gesehen haben, das war dann wieder so \u00e4hnlich wie als die Pat Neary gekommen ist. Es ist super getanzt gewesen, es war pr\u00e4zise getanzt, aber nicht \u00fcberlegen. Also es hat dann einfach das ganz Spezielle gefehlt. Aber ich glaube, man darf das auch nicht vergleichen. Auch wenn der \"Schwanensee\" von Ratmansky hier in Z\u00fcrich gut getanzt wurde und die Charaktert\u00e4nze gestimmt haben. Es ist ganz klar, dass die Charaktert\u00e4nze, wenn ich sie beim Mariinski-Ballett in St. Petersburg sehe, dass das GANZ anders ist, das ist nicht das gleiche.",
            "entities": [
                "Charaktert\u00e4nze",
                "Charaktert\u00e4nze",
                "Mariinski-Ballett",
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6510,
            "text": "Ob die in der Scala besser gewesen sind als bei uns in Z\u00fcrich, eben ob die Yen Han, die den ungarischen Tanz angef\u00fchrt hat, die ist sicher grossartig gewesen, das Corps de Ballet hat es gut gemacht, pr\u00e4zise. Aber nicht das ganz Bestimmte, das dann die allerbeste Truppe, die es gibt, noch bringen k\u00f6nnte. Und wo wir mal eine Gastchoreografie hatten von der Twyla Tharp \"Push comes to shoves\". Da hatten wir am Anfang einen Gast aus Amerika, der Ethan Stiefel \u2013 nat\u00fcrlich kann niemand so tanzen wie der Baryshnikov, aber er hat das genau so getanzt, wie das die Twyla Tharp wollte. N\u00e4mlich der grosse Unterschied zwischen der klassischen K\u00f6rperhaltung und dem Herausfliegen und gerade wieder zur\u00fcckhalten \u2013 der Unterschied zwischen dem modernen Tanz, wie es die Twyla Tharp macht, wo man st\u00e4ndig sogar w\u00e4hrend einer Pirouette das Zentrale wechseln kann, wo man von einem ins andere wechseln kann \u2026 das hat der Stiefel damals ganz genau und klar gezeigt.",
            "entities": [
                "Amerika",
                "Corps de Ballet",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6597,
            "text": "Und dann SP\u00c4TER haben sie es wieder aufgenommen, da hatten sie auch einen guten T\u00e4nzer und der hat es verrissen. Und das war immer noch lustig, immer noch am\u00fcsant, aber dann ist es nicht mehr die Spannung zwischen den verschiedenen Stilen, zwischen denen sie einfach hin und her klicken konnten, das ist dann nicht mehr da gewesen. Und das habe ich dann schon gedacht, das ist dann nicht mehr optimal gewesen. Aber das kann es immer geben. Und ich glaube nicht, dass wir jetzt in der Schweiz, oder sagen wir in den letzten zwanzig Jahren, klassische T\u00e4nzer hatten, die das, was sie hier im Opernballett haben machen m\u00fcssen, nicht konnten. Weil heutige T\u00e4nzer sind ja, ob sie jetzt in Stuttgart oder in Amerika oder in London oder ich weiss nicht wo, ausgebildet sind, die haben alle AUCH noch andere Tanzstile in der Ausbildung.",
            "entities": [
                "Amerika",
                "London",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6659,
            "text": "Und selbst die russischen T\u00e4nzer, die wir hier haben, die k\u00f6nnen das andere auch. Also, da sehe ich keinen Unterschied. I: Du pl\u00e4dierst also daf\u00fcr, dass man das lernen kann, das Switchen zwischen den Stilen. Ich erinnere mich an den Prix de Lausanne, wo man angefangen hat moderne Variationen einzuf\u00fchren, und die sind einfach klassisch gewesen. Das hast du gemerkt vom K\u00f6rper her, von der Haltung her. Du w\u00fcrdest also daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass man das lernen kann?P: Also, ich w\u00fcrde jetzt nicht allgemein sagen, \u00fcber das, was man in der Freien Szene manchmal sieht, oder wo dann wieder etwas ganz ANDERES ist. Wo dann einer wirklich eine Bewegungssprache hat, die mit der Klassik gar nichts mehr zu tun hat. Ich w\u00fcrde aber sagen, das was heute in den Theaterballetten gezeigt wird, also die Leute, die dort angestellt sind als T\u00e4nzer, die dort interpretieren oder je nachdem \u2026 Der Hauert hat mal eine Arbeit in Z\u00fcrich gemacht, da hat er sich angepasst und die T\u00e4nzer haben das mit der Improvisation eigentlich gelernt. Sie haben es einfach in ihrem gewohnten Stil gemacht.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6742,
            "text": "Aber ich bin eine, von den wenigen gewesen, die das nicht so schlimm gefunden haben, wie andere. Aber trotzdem, das ist vielleicht ein Spezialfall gewesen, weil der Hauert sonst eine ganz eine eigene, andere Bewegungssprache hat. Aber eben, wenn der Spuck oder eben der Bienert damals etwas ganz anderes macht, sowohl die Choreografen als auch die Leute haben alle einen klassischen Hintergrund. Und wenn ich zum Beispiel sehe, wie das Z\u00fcrcher Ballett Goecke interpretieren kann, das ist gut, oder? Also ich meine, eben auch der Goecke kommt ja nicht aus einem absolut anti-klassischen Ding heraus, sondern das ist erstmal der Grund gewesen und dann haben sie das, jeder auf seine Art, ausgeweitet, die Choreografen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6796,
            "text": "Ich glaube, man hat heute kaum mehr Leute an den Theatern angestellt, die nie in einer klassischen Stunde gewesen sind. Und das kann man auch ein wenig nachkontrollieren, eben bei dem, was wir bei uns im Archiv haben. Die Sachen vom Leeder, dort kann man ziemlich genau schauen, wenn man die alten Aufnahmen anschaut, oder auch die ersten Aufnahmen vom Kurt Jooss, dann sieht man heutige T\u00e4nzer tanzen das halt anders. \"Danse macabre\", in der Rekonstruktion, das sieht anders aus. Aber, wenn eine Choreografie Substanz hat, dann nachher \u00fcbersteht sie das auch. Und das ist vielleicht besser, wenn man sie so interpretiert, als wenn man das einfach vergisst und verliert.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6853,
            "text": "Genauso, das hat man ja eben gesehen anhand von der Rekonstruktion vom \u201cSchwanensee\", da gibt es unendlich viele M\u00f6glichkeiten, entweder durch pausenlose \u00dcberlieferung, die sie draussen haben. Die haben immer \"Schwanensee\" getanzt. Und jetzt lernt jede T\u00e4nzerin die Rolle schon, weil sie als Kind, als Page noch irgendwo herumsteht und noch irgendwo mitmacht. Und die wachsen da hinein. Und wenn sie dann Solisten werden, dann bekommen sie eine ganz eine grosse Solisten als Coach, die jede Vorstellung sieht, die jede Probe mitmacht, die ihnen aber auch einen eigenen Zugang beibringt. Das ist wahnsinnig eindr\u00fccklich, wenn man das mal sieht, wie die proben. Wie die gecoacht werden. Bei uns ist das etwas anders, wenn bei uns ein Spoerli \"Schwanensee\" macht, dann hat er nicht eine durchgehende Tradition, sondern er muss sich auch anders informieren, und dann seine verschiedenen \"Schwanensee\", die er gemacht hat und wo er immer wieder einen neuen Zugang gesucht und gefunden hat, das ist dann etwas Anderes.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6935,
            "text": "Aber ich kann nicht sagen, er ist dem nicht gewachsen. Man muss einfach wissen, es gibt Unterschiede. Ja. Es gibt Unterschiede. Und wenn man sagt, ja, die tanzen ja gut, und dann geht man wieder mal ins Kino und man sieht das Bolschoi tanzen. Ja, da muss man einfach sagen \u2013 ja, sie tanzen besser. Okay. I: Kannst du etwas sagen zu dem russischen G\u00f4ut \u2013 sage ich jetzt mal \u2013 in den Tanzbewegungen? Was ist das genau, du kennst das ja am besten. Was ist das genau? P: Ich glaube, es ist schwierig zu sagen, es ist sicher vom Training her, lernen sie zuerst die Platzierung und die, die dann wirklich gute T\u00e4nzer werden, da wird zuerst mal die Geduld und das Beharrungsverm\u00f6gen und auch einfach der Wille, das durchzustehen, wird trainiert."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 6993,
            "text": "Weil, die machen nur die einfachen \u00dcbungen, aber sie m\u00fcssen schon GANZ korrekt sein und sie m\u00fcssen von der Haltung her und vor allem vom R\u00fccken her, m\u00fcssen sie ABSOLUT richtig sein. Die Arme werden von Anfang an einbezogen. Genau wie das \u00c9paulement, die ganz kleinen Sachen da (deutet mit beiden H\u00e4nden auf ihre Schultern) und wie die Haltung ist, wo der Kopf genau ist. Das muss beim einfachsten Tendu, bei allem zusammen, muss das ganz genau stimmen. I: Ist das hier nicht so?P: Nein! Und vorher \u2013 das macht hier kein Kind mit \u2013 man geht dann weiter, auch wenn man die Grundlagen noch nicht so ganz hat. Und die, also mindestens die grossen Berufsschulen, sind am Anfang mit dem klassischen Tanz eher langsam. Sie gehen langsam voran. Aber wenn sie dann mal die Stabilit\u00e4t haben und nat\u00fcrlich sie machen gleichzeitig \u2026, das T\u00e4nzerische haben sie mit den Charaktert\u00e4nzen und das Theatralische haben sie \u2026 \u2013 das sind ja Kinder, die verschiedene Stufen mitmachen in der Vorstellung \u2013 das haben sie alles. Aber das rein Technische ist am Anfang Basis. Und bis diese Basis nicht gelegt wird, geht man nicht weiter. Und bei uns ist es so, dass man einfach \u2013 ja, man weiss ja dann nicht, wer Berufst\u00e4nzer wird und wie sieht das \u00fcberhaupt aus.",
            "entities": [
                "Berufst\u00e4nzer"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7074,
            "text": "Man geht da schneller weiter. Und das ist der Grund, dass ich glaube, vom rein K\u00f6rperlichen her ist es vor allem gleichzeitig die Stabilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t vom R\u00fccken. Und Tanzkoordination und eben das \u00c9paulement und der Kopf und die kleinsten Details. Das stimmt schon bei relativ jungen Sch\u00fclern, und dann, wenn die dann wirklich weitergehen, dann geht es sehr schnell bis sie dann wirklich richtig gut sind und wirklich alles stimmt. I: Und wo ist die (?) vom Individuum?P: Ich glaube, also ich w\u00fcrde jetzt mal sagen, dass wenn jemand Solistin wird, also einfach, was ich so gesehen habe, w\u00e4hrend der Proben oder so. Da wird erstmal, eben, wenn man es darauf anlegt, dass eben die Technik wirklich vollst\u00e4ndig beherrscht wird, dann \u00fcbt man das. Und man \u00fcbt es \u2013 ich habe viele Trainings gesehen mit ganz, ganz kleinen \u2026, quasi wirklich fast Aufw\u00e4rmtraining, nicht komplizierte Muster, weil die ja nachher gerade in ihre grosse Proben hinein gegangen sind."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7150,
            "text": "Wo man alles minuti\u00f6s, was man schon ewig kann, nochmal probt und nochmal genau koordiniert. Und DANN sagen die Coaches wirklich: \"Schau, ich habe es so gemacht, aber wir k\u00f6nnen dar\u00fcber diskutieren, wo wir die Akzente setzen in dieser 'Giselle'. Oder wie stark wollen wir im \"Schwanensee\" den weissen Schwan so langsam tanzen, dass man die eine Hand (?) wie zum Beispiel bei der Macharova.\" Aber auch sie geht immer noch schauen, und man muss nat\u00fcrlich auch wissen, wie sie proben. Sie haben \"Schwanensee\" getanzt, sie tanzen immer \"Schwanensee\". Dann geht man in eine Probe, da haben sie diesen Walzer, der ist von Sergejew nicht alt, der an sich einfach aussieht, fast wie ein Volkstanz eigentlich. Muss es ja auch sein, im ersten Bild. Wie sie das proben und proben und proben. Und der Dirigent ist dabei und der Abstand muss stimmen und das Timing von jedem Einzelnen muss VOLLST\u00c4NDIG stimmen und das wird am n\u00e4chsten Tag nach der Vorstellung wieder ge\u00fcbt.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7223,
            "text": "UNd wenn ich sehe \u2013 ich meine, ich habe die Proben von einem Pas de Deux gesehen, da ist der Coach von ihm da, der Coach von ihr, der beiden ihr Coach, die vielleicht einspringen m\u00fcssen, wenn etwas was passiert. Und der Dirigent und der Pianist. Und dann wird da ganz genau geschaut, und deswegen ist es dann auch so exakt. Und es ist dann so exakt geprobt, dass sie nachher in der Vorstellung auf das nicht mehr achten m\u00fcssen, sondern dann k\u00f6nnen sie atmen, dann k\u00f6nnen sie darstellen, dann k\u00f6nnen sie das. Und ich glaube, die Besten lernen das dann. Da sieht man dann wahrscheinlich den Unterschied und ich muss sagen eben, mir gef\u00e4llt das einfach (lacht)."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7271,
            "text": "I: Es ist sehr \u00e4hnlich wie in der Musik, wo du zuerst das St\u00fcck lernst anhand des Notentextes, du hast erst einen Notentext. Und NACHHER, wenn du auf der B\u00fchne bist, darfst du interpretieren, also dass es nachher unterschiedlich wird, trotz einem fixierten Notentakt. P: Ja, es ist nat\u00fcrlich auch insofern vergleichbar, wenn eben die Klassiker, die st\u00e4ndig im Repertoire sind bei den Russen, die dann vielleicht eben mal ein Gregorowitsch? oder ein Sergejew oder so, eben mal eine neue Fassung gemacht hat, aber sehr viel von der Substanz nat\u00fcrlich gelassen hat. Vielleicht mehr so andere Sachen ge\u00e4ndert hat. Muss man immer daran denken, sie haben eine gewachsene Tradition und die haben im Prinzip einen Text, wenn es auch nicht eine Notation ist. Man weiss es ja, den \"Schwanensee\", den man traditionell aufgef\u00fchrt sieht im Mariinski-Palais, das sind sicher zwei Drittel wahrscheinlich richtig original. Darum hat mir der Ratmansky hier im Interview gesagt, er h\u00e4tte das, was er anhand von der Notation und von den historischen Quellen, die er gefunden hat, von den Fotografien und Aufzeichnungen \u2013 er hat ja Zugang zu den westlichen und zu den russischen Archiven \u2026 Plus die Notation, wo er sich unterdessen hervorragend damit auskennt. Wo er ganz genau jede Einzelheit versteht und umgesetzt hat, aber so etwas h\u00e4tte er in Russland nicht machen k\u00f6nnen, sie h\u00e4tten das nicht gemacht.",
            "entities": [
                "Russen",
                "Russland",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7361,
            "text": "Das hat er in Z\u00fcrich probiert mit der Truppe. Und die B\u00fchne ist ihm zu klein gewesen, ich glaube, das hat er nicht so gewusst, dass er sich da auf etwas Kleines einl\u00e4sst. Aber an der Scala hat er dann die riesige B\u00fchne gehabt, dort gab es viel mehr Schw\u00e4ne. Und dort hat es auch vielleicht versiertere klassische T\u00e4nzer gehabt. Aber ich glaube, man hat dort einfach was gesehen. Und er hat mir gesagt, in Russland, obschon er dort wirklich mit niemandem Krach hat oder irgendwie so, aber in Russland w\u00e4re das nicht m\u00f6glich gewesen. Weil, da ist die m\u00fcndliche \u00dcberlieferung so stark und auch quasi das angeh\u00e4ufte Wissen von den verschiedenen Ballerinen, wo eine der n\u00e4chsten das weitergibt \u2026 ist einfach so wichtig, dass er so etwas eben nicht h\u00e4tte machen k\u00f6nnen.",
            "entities": [
                "Russland",
                "Russland",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7421,
            "text": "Und er hat es da, das hat er mir auch gesagt, eigentlich nicht schlimm gefunden, das ein rechter Teil von den T\u00e4nzern in Z\u00fcrich, noch nie \"Schwanensee\" getanzt hat. Dann hat er quasi von vorne anfangen k\u00f6nnen. Da musste er nicht gegen etwas, das schon in den K\u00f6rpern ist \u2026 und das quasi so sein muss und das man nicht ver\u00e4ndern kann \u2026 Das quasi wie der Status von einer Partitur, von einer Musikpartitur, bekommen hat, aber mit denen quasi, die das nicht so gew\u00f6hnt waren, und die auch nicht daf\u00fcr ausgesucht wurden, sie haben ja schon eine Weile beim Spuck getanzt. Und die Kompanie weiss ja, wo sie hinwollen, zu welchem Chef. Und dass er das mit ihnen \u2026 eben, dass ihnen das doch gefallen hat.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7475,
            "text": "I: Wir haben ja in Z\u00fcrich verschiedene Rekonstruktionen gehabt. Ich glaube, dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden, was ist das Original, was ist eine Rekonstruktion? Was ist eine GUTE Rekonstruktion? Es gibt immer L\u00fccken, die man irgendwie f\u00fcllen muss, auch in der besten Rekonstruktion. \"Skating Rink\" ist zum Beispiel so etwas, das man rekonstruiert hat in Z\u00fcrich. Es ist eine Choreografie gewesen mit der Claudia Jeschke hinzugezogen \u2026\u2013",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7505,
            "text": "P: Nein. (sch\u00fcttelt den Kopf) I: Nein, es ist nicht \"Skating Rink\" gewesen. Sp\u00e4ter? Was ist es gewesen? P: Also, ich glaube, man muss unterscheiden, ob man nach Notation arbeitet, ob es eine Notation gibt, oder ob man wirklich eine Rekonstruktion macht anhand von anderen Quellen. Von anderen schriftlichen Quellen, von Erinnerungen \u2026 und wir haben eigentlich beides gehabt, exemplarisch. Und da haben wir auch einen Workshop gehabt. Angefangen hat es tats\u00e4chlich mit der Claudia Jeschke und mit der Ann Hutchinson Guest, und es ist aber einfach in Z\u00fcrich dann einstudiert dann worden. Sie haben dann noch mit jemand anderes zuerst quasi umgesetzt. Claudia Jeschke ist es gelungen die Notation von Nijinsky von seinem Werk \"L'apr\u00e8s-midi d'une faune\" quasi zu entschl\u00fcsseln. Anhand von einem Dokument, das in Paris ist.",
            "entities": [
                "Nijinsky",
                "Paris",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7566,
            "text": "Das ist eigentlich eine Stepanow-Notation, die aber Nijinsky abge\u00e4ndert hat. Und die hat sie dann zusammen mit der Ann Hutchinson Guest, die Labanotation umgesetzt. Sie mussten auch neue Zeichen erfinden in der Labanotation und dann haben sie das gemeinsam einstudiert. Und das haben aber in Z\u00fcrich gemacht und daneben haben sie das gleiche Programm \u2013 das ist ja kurz, oder: zw\u00f6lf Minuten \u2013 haben sie den (\"Vivanti\u00e8re \u2013 Pas de Suisse\"?). Das ist wieder ein ganz anderer Fall, da hat der (Sellion?), der die Choreografie gemacht hat, hat die notiert in seiner eigenen Notation, er hat ein Buch herausgegeben, wie die Notation funktioniert aus dem 19. Jahrhundert. Der (Sellion?) hat aber nicht seine \"Coppelia\" oder sonst ein grosses Werk notiert, sondern seine kleine (\"Vivanti\u00e8re Pas de Suisse\"?) und den hat man auch anhand von diesen Quellen \u2026 Das ist auch einer von den F\u00e4llen wie beim Nijinsky, der Choreograf selber hat sein Werk in seiner EIGENEN Notation festgehalten.",
            "entities": [
                "Nijinsky",
                "Nijinsky",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7640,
            "text": "Und das konnten sie auch entziffern und einstudieren. Das ist hier in Z\u00fcrich gelaufen und sie haben dann Workshops gegeben und haben alles erkl\u00e4rt. Und das ist interessant gewesen, weil bei der \"Vivanti\u00e8re\" hat man das Bewegungsmaterial, das der (Sellion?) benutzt hat, das noch sehr stark \u2026 im Prinzip ist es noch in der Bournonville-Technik erhalten, weil sie das nicht abge\u00e4ndert haben. Da sieht man, es gibt wenig zum Beispiel komplizierte Spitzenarbeit, sondern es gibt viel mehr kleine Schritte, kleine Spr\u00fcnge, balonn\u00e9, balader, alle diese kleinen Sachen, wie auch eigentlich die \"Giselle\" aussehen m\u00fcsste, wenn sie nicht so stark klassisch gemacht worden w\u00e4re. Also, man sieht dann dort einfach noch den Stil ausser an der Bournonville-Tradition.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7692,
            "text": "Das ist sehr spannend gewesen. Und den Nijinsky finde ich nat\u00fcrlich immer sehr sch\u00f6n. Ich finde, den \"Faun\", wirklich, sie haben das einstudiert. Auch unterm Bienert \u2026 hat der Bienert dann die Millicent Hodson und Kenneth Archer nach Z\u00fcrich geholt und sie haben den \"Sacre du Printemps\", das sie vorher f\u00fcrs Joffrey Ballet rekonstruiert haben, in sehr langer Arbeit. Und das ist eine richtige Rekonstruktion, also wo man keine Notation hat, sondern wo man Quellen hat. Wobei, das sind ja Quellen, die Marie Rambert noch gelebt hat und sie hat mit einstudiert. Und das Corps de Ballet hat vor allem sie einstudiert damals. Sie hat noch gelebt, man hat unterdessen Klavierausz\u00fcge und andere Partituren gefunden, also aufgeschrieben quasi, welche Bewegung.",
            "entities": [
                "Corps de Ballet",
                "Marie Rambert",
                "Nijinsky",
                "Sacre du Printemps",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7755,
            "text": "Und gleichzeitig dort hat ja die T\u00e4nzerin (?), die die Erw\u00e4hlte getanzt hat von den Ballets Russes, sie ist ja nach Russland zur\u00fcck, nach der Urauff\u00fchrung 2013 und dort hat eine von den wichtigsten Tanzforscherinnen in Russland, (Grasovskaja?) ist zu ihr nach Sibirien und sie haben den Tanz von der Erw\u00e4hlten aufgeschrieben mit W\u00f6rtern und hat es dann so notiert, als wenn man es \u00fcbersetzt quasi in klassischen Tanz. \u00dcbrigens hat die Millicent Hodson ja zum Teil mit Begriffen aus dem klassischen Tanz, also mit diesen Namen gearbeitet, wo sie es erkl\u00e4rt hat. Und sie hatte so ein sch\u00f6nes Textbuch, wo sie \u00fcberall, wo sie etwas gefunden hat, wie sie das zusammengesetzt haben \u2026",
            "entities": [
                "Russland",
                "Russland"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7808,
            "text": "Und wir haben hier, in Z\u00fcrich, haben wir immer noch den Marc (?), der bei der Einstudierung mit dem Joffrey Ballet dabei war. Mit dem wir schon lange ein Projekt machen wollen, wo wir IHN einmal fragen wie, wie es damals zu- und hergegangen ist bei dieser Rekonstruktion. Weil er sagt, sie h\u00e4tten viel auch selbst mitgeholfen. Und die Millicent hat gesagt etwa 85, 87 Prozent seien wirklich authentisch und den Rest hat sie gemacht. Er wird ja an vielen Orten getanzt, der \"Sacre\" und der ist bei UNS auch einstudiert worden. Und auch wieder, es hat Workshops gegeben, man konnte die Proben anschauen und unterdessen wird er ja \u00fcberall getanzt und hat sich lustiger weise bereits wieder ver\u00e4ndert. I: Auf welche Art?P: Er wird mehr balletig, wenn man es so sagen will. Und zwar vor allem bei den Russen.",
            "entities": [
                "Russen",
                "Sacre du Printemps",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7865,
            "text": "Sie haben es einstudiert, ein paar Jahre nach Z\u00fcrich und da gibt es eine Aufnahme, das ist die, welche man normalerweise benutzt. Also es gibt nat\u00fcrlich das Joffrey Ballet, das auch aufgezeichnet hat. Das ist klar, da sieht man schon wirklich den Unterschied und das sind nat\u00fcrlich T\u00e4nzer, die vor allem klassisch und in Charaktert\u00e4nzen ausgebildet sind. Und dann haben sie es auf der 100-Jahr-Feier 2013 im Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet haben sie es aufgef\u00fchrt. Und der (Georgejew?) hat ein bisschen schneller musiziert mit dem Orchester und es hat anders ausgesehen. Wenn man es genau kennt, dann weiss man, es hat anders ausgesehen, es ist schneller, es ist leichter. Es ist weniger gegen unten, es geht mehr nach oben. Weil, sobald man ein bisschen schneller ist, muss man ein bisschen nach oben, sonst ist es fast zu schwierig zu machen. Wobei (Kandarowa?) hat es wunderbar gemacht, den Tanz von der Erw\u00e4hlten, aber trotzdem, man sieht dort schon wieder, wie etwas, das einstudiert ist, wie das langsam quasi angepasst wird an das Eigene. Und dann wird es mehr Mariinski-Stil. Und wenn man jetzt das vergleicht mit dem Joffrey, dann hat man das gleiche, wie wenn das Z\u00fcrcher Ballett den \"Gr\u00fcnen Tisch\" tanzt.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 7954,
            "text": "Oder auch in D\u00fcsseldorf, hat ja auch der Martin Schl\u00e4pfer den \"Gr\u00fcnen Tisch\" im Repertoire, das sieht einfach anders aus. Aber man hat Werke, die sich auch ein bisschen ver\u00e4ndern. Und dann hatten sie eben das (?)-Projekt, eben die Millicent und der Kenneth Archer. Sie kommt vom Tanz her, er von der Ausstattung. Das Ballett \"Skating Rink\" und da ist in Z\u00fcrich die Urauff\u00fchrung gewesen. Das war nat\u00fcrlich ganz toll. Das ist vom B\u00f6rlin, der ist von den Ballets Su\u00e9doise gewesen. Und der B\u00f6rlin ist ein GANZ ein interessanter. Es wird gesagt, er sei eigentlich beeinflusst auf der einen Seite vom Ausdruckstanz, es heisst, er sei einmal bei der Wigman gewesen, ich habe aber nichts gefunden. Und gleichzeitig ist er eigentlich von Fokine beeinflusst, Fokine war ja zwischendrin einmal eine Zeitlang Ballettchef in Schweden. Auf jeden Fall ist das eigentlich eine ganz interessante Kombination. Und sie haben das hier mit dem Z\u00fcrcher Ballett das erste Mal getanzt.",
            "entities": [
                "D\u00fcsseldorf",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrcher",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8030,
            "text": "Und sie haben auch die (?). die Ausstattung, das hat eben der Kenneth Archer dann rekonstruiert und vor allem GANZ interessante Kost\u00fcme. Die Kost\u00fcme sind wie gepolstert gewesen, so, dass die T\u00e4nzer breiter und flacher ausgesehen haben. Und zusammen mit dem Rollschuhfahren hat das eine sehr einzigartige Wirkung gehabt. Das war sehr spannend. Und alle diese Sachen sind in der \u00c4ra vom Bienert passiert und trotzdem hat sich das Publikum nicht besonders daf\u00fcr interessiert. Es ist wahrscheinlich \u2026 die meisten Leute wissen das nicht mehr. Und dann ist eigentlich die andere, eigentlich nicht Rekonstruktion, sondern einfach Wiederauff\u00fchrung oder Einstudierung nach Notation, ist eben der \"Schwanensee\" gewesen vor zwei Jahren. Und ich bin ja schon lange Fan von Ratmansky (lacht), weil ich kenne eigentlich alle seine Rekonstruktionen.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8111,
            "text": "Er hat schon mitgemacht bei \"Corsaire\", obwohl er die Notation nicht verstanden hat, aber der (Burlacka?) hat ja dort die Rekonstruktion gemacht. In der Klasse vom Bolschoi-Ballett hat es ja drei Ausnahme-M\u00e4nner gegeben, die alle drei nicht im Bolschoi geblieben sind, aber dort in der Schule waren. Der eine ist der (Macharoff?) gewesen, der ist dann in den Westen gegangen. Der andere ist der (Burlacka?) gewesen, der hat vor allem sich mit Notation und Geschichte auseinandergesetzt, er hat nachher viele Rekonstruktionen gemacht. Und eben der Ratmansky, der nachher nicht in Russland bleiben wollte, sondern nach Amerika gegangen ist und nach Kopenhagen. Und jetzt glaube ich alles beherrscht, was irgendwo an Klassik passiert ist. Und er hat dann eine ganz fantastische Rekonstruktion, ist nat\u00fcrlich die von \"Corsaire\". Das hat auch (Burlacka?) gemacht, Ratmansky, das haben die gemacht.",
            "entities": [
                "Amerika",
                "Kopenhagen",
                "Russland"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8168,
            "text": "Der hat eine Einstudierung von dieser Notation, die sicher GANZ genau stimmt, weil es gibt kaum eine Notation, von diesen Sergejew-Stepanow-Notationen, die so genau sind. Weil das ist ja das erste Beispiel gewesen, das der Stepanow gemacht hat als Beispiel, das ist ja von dem Jardin anim\u00e9 vom \"Corsaire\". Und das ist heute noch ein Wunder, wenn man da Bolschoi-Aufnahmen anschaut. I: K\u00f6nntest du das noch erkl\u00e4ren, was heisst \"genau\"? P: Einfach sehr pr\u00e4zise. Die Notation vom Stepanow, die ist eigentlich anatomisch. Es geht um den K\u00f6rper. Und da wird ganz genau gezeigt, und zwar ganz differenziert, WIE man das pas de basque macht oder WO man in einer Pirouette den Fuss anlegt. Man kann ganz von unten den Fuss von der Pirouette machen oder man kann alle die \u2026 heute, macht jeder die Pirouette indem sie das Bein da beim Knie anlegt und dann m\u00f6glichst hoch, m\u00f6glichst gross ist. (deutet einen Halbkreis auf Augenh\u00f6he mit dem rechten Arm in den Raum)"
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8238,
            "text": "Aber im \"Schwanensee\" hat man gesehen, sehr viel, dass man den Fuss \u00fcberall anlegen kann und in der Stepanow-Notation ist der Winkel zwischen dem Gelenk und da, wo das Bein ist, ganz genau angegeben. I: Ist das aus \u00e4sthetischen Gr\u00fcnden oder aus funktionellen Gr\u00fcnden?P: Ich glaube, es ist einfach so, wie man fr\u00fcher getanzt hat. Es ist einfach, es ist ein anderer Stil, es ist nicht der Waganowa-Stil, sondern es ist so, wie man zu der Zeit \u2026 am ehesten hat man es bei Czigetti und bei Lega, die (?) Technik \u2026 die haben ja noch unterrichtet.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8274,
            "text": "Aber beim Petipa hat man einfach nicht immer auf hoch und weit gemacht, sondern viel mehr auf kleine Bewegungen. Genauso, wie man ja bei einer Pirouette, bei den M\u00e4nnern \u2013 also jetzt m\u00fcsste man die F\u00fcsse sehen, oder? (die Kamera f\u00e4hrt nach unten zu ihren F\u00fcssen) Seit dem Nurejew machen alle M\u00e4nner die Pirouette auf so hoher Spitze wie nur m\u00f6glich. Und wenn man alte Filme anschaut, dann sieht man einen ganzen Haufen dieser \u2026 die drehen wie verr\u00fcckt, wie ein Schlittschuhl\u00e4ufer. Aber die haben dort die F\u00fcsse nur so: (weist mit dem Finger auf ihren Fuss, bei dem die Ferse etwa zehn Zentimeter vom Boden gehoben ist.",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Petipa"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8310,
            "text": "Und das ist wichtig, der Stepanow macht da einen riesigen Unterschied. Und der Ratmansky hat probiert das zu zeigen. Es gibt nicht richtig oder falsch, sondern es ist differenzierter. Genauso, das haben ja auch T\u00e4nzerinnen erz\u00e4hlt, dass sie zum Beispiel das Spielbein bei einer Arabesque \u2013 erstens, ist die Arabesque sicher nicht mehr als 90 Grad und das hat schon rein praktische Gr\u00fcnde. Wir haben da ein sch\u00f6nes Tutu, aber das Tutu von damals, die hatten da ein Fischbeinkorsett (weist mit beiden H\u00e4nden an ihrer Taille) und wenn ich das Bein zu weit hochnehme, dann dr\u00fcckt es mich da so ein, dass ich aufh\u00f6ren. (die Kamera f\u00e4hrt nach rechts und die entsprechenden Kost\u00fcme sind zu sehen) Und das sieht man auch mit bei (?), weil er hat ja dann mal eine Reihe ohne Kost\u00fcme und mit Kost\u00fcme und da sieht man ganz genau, wo der Winkel ist."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8370,
            "text": "Und in der Stepanow-Notation ist das nat\u00fcrlich ganz genau, und zwar detailliert festgehalten, wo der Winkel ist. Und das Spielbein ist erstens nicht hoch und zweitens ganz sicher nicht \u00fcberstreckt, sondern eher ein Minimum gebogen, dass es ein bisschen eine runde Linie (deutet mit ihren H\u00e4nden die Linie des Beines an) ergibt. Und es gibt einfach ein anderes Menschenbild. Nat\u00fcrlich ist es nicht das, was wir uns heute vorstellen, wie ein junges M\u00e4dchen sein soll. Aber, es ist ein Dokument aus dieser Zeit und genauso, wie wir heute historisch orientierte Musikinterpretationen haben bei einem Barockensemble, genauso k\u00f6nnte man im Ballett eine historisch orientierte Auff\u00fchrungspraxis machen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8415,
            "text": "Es f\u00e4llt zum Beispiel auf, wenn man alte Bournonville-Werke anschaut, dann machen die T\u00e4nzerinnen eine einfache Pirouette auf einer tiefen Halbspitze. Das ist wahnsinnig schwierig, wenn man f\u00fcnf Pirouetten auf der Spitze machen kann und pl\u00f6tzlich eine einfache Pirouette mit einem harten Spitzenschuh auf so einer tiefen Halbspitze machen muss. I: Was ist die Wirkung von dieser \u2026 \u2013 P: Es ist einfach etwas Anderes und es ist auch eine Bereicherung. Weil, wenn ich zum Beispiel eine ruhige Person zeige und die macht eine einfache oder eine doppelte Pirouette, wie man sie machen sollte bei \"Dornr\u00f6schen\" oder auch im \"Schwanensee\", gew\u00f6hnlich. (Unv.) langsam, mit Drehungen und so weiter.",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen",
                "Halbspitze",
                "Halbspitze",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8465,
            "text": "Und dann habe ich den Schwarzen Schwan, das ist die Hexe, das ist die Falsche, die stimmt nicht. Dann f\u00e4ngt sie an Fuett\u00e9s zu machen, dann hat es genau die Wirkung, n\u00e4mlich, dass es etwas ganz Anderes ist und dass es einen SINN macht. Weil, sie verwirren will. Das ist wie eine Furie, die sich dreht wie eine Wahnsinnige. Und sie will seine Sinne verwirren, dass er nicht merkt, dass sie nicht die richtige ist. Also machen die Fuett\u00e9s Sinn. Nat\u00fcrlich ist das auch Show und nat\u00fcrlich finde ich es auch lustig, wenn eine dreifache drehen kann oder irgendwie so. Es geht eigentlich prim\u00e4r darum, dass ich eine gr\u00f6ssere Bandbreite von Bewegungsmaterial habe und dass ich darum Personen st\u00e4rker unterscheiden kann und dass ich mehr M\u00f6glichkeiten habe, etwas zu erz\u00e4hlen und etwas zu charakterisieren. Das ist eigentlich auch das, was man sieht bei dieser Rekonstruktion. Und der Ratmansky hat ja gesagt, dass \u2026 \u2013 nicht nur mir im Interview, sondern eigentlich allen \u2013 es geht ihm ja nicht darum zu sagen, so ist es richtig und so muss es sein. Sondern er hat nur gesagt, es gibt so viele Neufassungen vom \"Schwanensee\", wo die Musik ver\u00e4ndert ist, wo die Geschichte ver\u00e4ndert ist, wo der Bewegungsstil ver\u00e4ndert ist oder etwas ganz Anderes \u2026 einen Haufen Traditionen, wo jeder ein bisschen ver\u00e4ndert.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8549,
            "text": "Etwas streicht, dort eine Pantomime durch Tanz ersetzt oder so. Warum darf es nicht einen \"Schwanensee\" geben, der die Choreografie von der Urauff\u00fchrung, eben die von Petipa-Iwanow m\u00f6glichst nah kommt. Und das ist das, was er gemacht hat. Und mich fasziniert das, weil ich bin auch Historikerin, auch von der Literaturgeschichte und mich interessiert immer auch, dass ich in die Vergangenheit zur\u00fcckgehe. Und zwar so, wie der (Herder?) gesagt hat: \"Jede Kunst ist unmittelbar zu Gott.\" Das heisst, ich muss etwas verstehen aus der Zeit heraus und nicht sagen: Nein, heute ist das M\u00e4dchen nicht mehr so und der Prinz ist nicht so sch\u00fcchtern und in sich gekehrt und so weiter. Heute ist eine Prinzessin frecher, dann gibt es ein neues Werk. Aber wenn ich dasselbe spiele, die haben ein anderes Menschenbild gehabt.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8607,
            "text": "Und das ist eigentlich das, was faszinierend ist. Ich mag mich auch an eine ganz interessante Diskussion erinnern an einem Kongress oder so, wo es darum gegangen ist, dass der \"Corsaire\" in M\u00fcnchen, Moskau und M\u00fcnchen haben ja gleichzeitig den \"Corsaire\" nach Notation einstudiert. In M\u00fcnchen der Fullington mit dem Liska und in Moskau eben der Ratmansky. Und dann haben sie angefangen zu streiten, weil n\u00e4mlich der, der die Rekonstruktionen oder (deutet Anf\u00fchrungszeichen) oder \"Pseudo-Rekonstruktionen\" macht vom (Kirow?), der (Vicharew?), der hat dann pl\u00f6tzlich gesagt: \"Das ist ein Mist, das stimmt nicht.\" Und dann haben sie angefangen zu streiten, es ging um ein Pas de basque.",
            "entities": [
                "M\u00fcnchen",
                "M\u00fcnchen",
                "M\u00fcnchen"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8654,
            "text": "Also um einen Schritt (vollf\u00fchrt den Verlauf mit beiden Armen) und dann hat der einfach gesagt: \"Also, es ist ganz einfach, das Pas de basque ist SO.\" Und dann hat einfach der Fullington gesagt \u2013 der ist kein T\u00e4nzer (lacht), sondern der kommt von der Musik her, der kommt von der Notation her. Der betreut die Notation, aber kennt sich unterdessen im Ballett sehr gut aus und er hat einfach gesagt: \"Ich sehe nur, was der Stepanow notiert hat und Stepanow hat einen anderen Rhythmus bei dieser Bewegung notiert und darum haben wir so gemacht und darum hat das Pas de basque jetzt einen anderen Rhythmus. Warum darf so ein Schritt nicht in verschiedenen Varianten gezeigt werden?\" Das ist eigentlich typisch gewesen, wie man sich mit Einstudierungen und Rekonstruktionen ereifern kann und unterschiedlicher Meinung sein kann."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8718,
            "text": "Und wo man sagen kann: \"Nein, es gibt nicht falsch und richtig, sondern es gibt die M\u00f6glichkeit und die M\u00f6glichkeit und ich kann etwas ausw\u00e4hlen.\" Und dann ist es klar, bei diesen Notationen, da fehlt nat\u00fcrlich immer auch etwas. Das ist ja nicht vollst\u00e4ndig. Und die Notationen sind ja auch gebraucht worden und dann gibt es eine neue Variation und dann muss man ausw\u00e4hlen, welche man will. Auf jeden Fall sicher nicht die, die heute in einem gew\u00f6hnlichen \"Schwanensee\" getanzt wird. Weil, das ist nicht Petipa. Und darum muss man immer ausw\u00e4hlen. Und gerade die Charaktert\u00e4nze, also da wo es eigentlich um die stilisierten Volkst\u00e4nze geht, die sind ja nicht ausnotiert. Aber man kennt nat\u00fcrlich das Schrittmaterial von diesen bestimmten Dingen und ich muss sagen, das gr\u00f6sste Beispiel, wo man Handlung erz\u00e4hlen kann und eine ganze Situation charakterisieren durch einen Charaktertanz, wo zwei feindliche Familien miteinander machen.",
            "entities": [
                "Charaktert\u00e4nze",
                "Petipa",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8787,
            "text": "Die \"Paquita\", die aus M\u00fcnchen gekommen ist, die der Ratmansky im Prinzip erfunden hat, weil die Notation ist dort sehr k\u00e4rglich. Und der hat das darstellen k\u00f6nnen, das ist einfach \u2026 Er hat aus diesen ganz einfachen Bewegungen mit diesen Raumrichtungen und allem zusammen \u2026 aber er hat einfach die Personen; das K\u00e4mpferische und das Unheimliche und bevor es dann aufgel\u00f6st wird, der Konflikt, hat er das zeigen k\u00f6nnen, nur durch Tanz. Und NUR durch das, dass er eben alle diese Stile genau beherrscht und genau weiss, wie er das macht. Und darum bin ich SEHR gl\u00fccklich gewesen, dass er das in Z\u00fcrich gemacht hat.",
            "entities": [
                "M\u00fcnchen",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8833,
            "text": "I: Also es geht auch um Plausibilit\u00e4t, wenn man so etwas macht?P: Ja, ja, das ist klar. Das ist klar. Genau. Ich meine, ich sage nicht, dass wir das jetzt st\u00e4ndig hier machen m\u00fcssen. Ich glaube, das liegt der Truppe auch nicht so stark. Ich fand es eine sch\u00f6ne Bereicherung und ich habe auf jeden Fall bei den Kost\u00fcmen geh\u00f6rt, dass sie noch nicht schon alles weggegeben haben. Es ist, glaube ich, zum Teil zur\u00fcck gekommen von Mailand. I: Was mich noch interessiert, du hast vorhin gesagt gehabt, von der Oral History mit \u00e4lteren T\u00e4nzerinnen, ehemalige, die das noch irgendwo im K\u00f6rper haben, was sie mal getanzt haben. Wie verl\u00e4sslich ist das? Tut sich nicht durch die Jahre, wo man eine Version nicht mehr getanzt hat, das verf\u00e4lschen? P: Ich bin keine T\u00e4nzerin, ich weiss es nicht. ich weiss nur, was bestimmte Leute gesagt haben. Der Roger (?) zum Beispiel, mit dem haben wir noch ein Interview gemacht, der hat ja praktisch alle T\u00e4nze vom Kreutzberg, hat er gekannt und auch getanzt. Und einstudiert bekommen vom Kreutzberg. Und er hat gesagt, er m\u00fcsse NUR die Musik h\u00f6ren und er wisse es wieder.",
            "entities": [
                "Harald Kreutzberg",
                "Harald Kreutzberg",
                "Mailand"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8917,
            "text": "I: Also der K\u00f6rper weiss es wieder? P: Der K\u00f6rper weiss es wieder, WENN er die Musik h\u00f6rt. Dann wisse er es wieder. Aber das kann ich schwer kontrollieren, weil soviel ich weiss, ist Kreutzberg nicht irgendwie in einer Notation festgehalten. Wir haben das gleiche gehabt in der Bearbeitung vom Leeder-Nachlass, der die wir jetzt bei SAPA haben, du hast es gefilmt. Da haben wir ja jetzt das Et\u00fcdenprojekt von der Ann Hutchinson eigentlich und dort ist es ein interessanter Unterschied gewesen. Es gab da viele, die sich noch genau erinnern m\u00f6gen, wie es fr\u00fcher gewesen ist, die (?) oder irgendwie so, die heute aber anders unterrichtet. Aber sie kann das andere noch genau zeigen, sie weiss das noch.",
            "entities": [
                "Harald Kreutzberg",
                "SAPA"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 8972,
            "text": "Und ich denke, das ist vergleichbar mit einer T\u00e4nzerin, die herumreist und einmal in der Inszenierung und einmal in der Inszenierung \u2026 Oder auch ein Musiker, der mit einem anderen Orchester spielt und dann vielleicht in der Probe das wieder anders interpretiert als er es im letzten Konzert mit einem anderen Orchester gespielt hat. Ich glaube, das ist wirklich \u2026 aber interessanterweise, sie haben dann eine Frau \u2026 die hat, seit sie nicht mehr beim Leeder im Unterricht gewesen ist, NIE etwas Anderes getanzt. Nie Tanz unterrichtet. Und sie hat es wirklich noch \u2026 also, sie kann nichts Anderes in ihrem K\u00f6rper haben. Und die wesentlichen Sachen stimmen \u00fcberein. Ich glaube, bei so einem K\u00f6rperged\u00e4chtnis, das ist schon \u2026 weil das tut man ja in den Proben so lange einstudieren, dass man das dann glaube ich wirklich aufnehmen kann.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9038,
            "text": "Ich sehe da eigentlich kein Problem. Aber es ist klar, jede Vorstellung ist wieder anders. Darum hat doch Pina Pausch und Killian, die tun jede Vorstellung, nicht nur jedes St\u00fcck, sondern jede Vorstellung haben sie gefilmt. Weil, es \u00e4ndert sich, das sagt auch eine S\u00e4ngerin, das sagt eine Musikerin, das sagt auch einer (?) mit ihrem K\u00f6rper, keine Vorstellung ist gleich. I: Aber ich muss doch sagen, Gott sei Dank! Weil das macht ja das Lebendige aus. P: Ja nat\u00fcrlich, das macht das Lebendige aus! I: Sonst kann ich es ja im Computer programmieren und da schauen, wie die Strichm\u00e4nnchen das machen, oder? Das w\u00e4re ja nicht interessant. Und darum ist ja das ganz klar, die Erinnerung ver\u00e4ndert sich ja auch."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9086,
            "text": "Und man macht ja mehr Erfahrungen. Das sieht man ja auch aus dem Publikum. Also, wo ich meinen ersten \"Schwanensee\" hier gesehen habe, bin ich nat\u00fcrlich begeistert gewesen, weil ich habe noch nie vorher einen \"Schwanensee\" gesehen vorher. Ich bin aber kurz davor nach Wien und habe den Nurejew gesehen. Und weil wir dann alle zusammen Nurejew-Fans gewesen sind, haben wir das ganz toll gefunden und ich muss ihn heute nicht mehr sehen, er gef\u00e4llt mir nicht mehr. Er ist mir zu manieriert. Aber das ist eben, wenn man dann so und so viele Interpretationen gesehen hat, dann kommt man am Schluss drauf, dass man eine Lieblingsinterpretation hat. Und dann sagt man ja, in DEM Werk will ich am liebsten nur das sehen. Der Akt von dem und der Akt von dem. Oder so irgendetwas.",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9134,
            "text": "Oder man sagt, jetzt machen wir es halt mal anders. Das ist nat\u00fcrlich, das ist schon, aber das ist mit den \"Hamlet\"-Interpretationen genau gleich. Also am Sprechtheater ist auch, das ist immer wieder anders. Es ist ja ein Mensch, der es macht. Und er bringt es ja auch seine Tagesform in diese Interpretation hinein. I: Mich besch\u00e4ftigt noch etwas Anderes: in den russischen Balletten hat man eine starke Hierarchie in den Ensembles. Es gibt die Primaballerina, es gibt Solistinnen. Jetzt verk\u00fcrzt gesagt, hier werden die Hierarchien eher abgebaut in den Ensembles, also es tut jeder mal, der geeignet ist, als Solist ( tanzen). In Z\u00fcrich hat man dann aber dennoch wieder \u00c9toiles aus Russland eingeladen als Solistinnen, wie tut sich das auf ein Ensemble auswirken? Wenn einem da pl\u00f6tzlich einfach ein fremder Stargast, quasi vor die Nase gesetzt wird, hat das einen Einfluss?",
            "entities": [
                "Russland",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9203,
            "text": "P: Ich weiss es nicht. Also es ginge ja eigentlich nur um die (?), die ist ja nicht ein russischer Star, weil sie ist ja gerade ins Ausland gegangen, wie der (Marachoff?). Es ist ganz klar, es ist ganz einfach etwas aussergew\u00f6hnliches, oder? I: Macht man das wegen dem Publikum?P: Ja. In Paris \u2026 Ja, es ist einfach so in Russland, man wird schon relativ fr\u00fch eingeteilt. Es ist eine andere Ausbildung, wenn von vornherein feststeht, ich werde Solistin, als bei jemanden, der einfach Corps de Ballet wird. Das ist wirklich so. Es ist eher schwierig dann aufzusteigen, wenn man quasi ausgesucht worden ist und ausgebildet worden ist als Gruppent\u00e4nzerin oder vielleicht als Gruppe mit Solo, dass man vielleicht so eine Halbsolistenrolle tanzen darf. Oder dass man dann die grossen Rollen tanzen darf.",
            "entities": [
                "Corps de Ballet",
                "Paris",
                "Russland"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9267,
            "text": "Es hat auch lange oder immer noch, gibt es die Rolleneinteilungen. Man tanzt die f\u00fcnf Rollen (weist nach links), oder es gibt die f\u00fcnf Rollen (weist nach rechts). Aber es hat immer T\u00e4nzerinnen gegeben, die auch das Fach haben wechseln k\u00f6nnen und die Vielseitigkeit haben k\u00f6nnen zeigen. Das hat es immer gegeben. In Paris sind sie noch viel strenger, dort haben sie ja einen Wettbewerb, oder. Also man muss, wenn ich will \u2013 sagen wir mal, ich bin Gruppe mit Solo und ich will aufsteigen. Dann gibt es einen Wettbewerb zwischen den T\u00e4nzerinnen und ich muss beweisen, dass ich es kann. Und nur bei der Danseuse und Danseur \u00e9toile, erst dort kann es dann auch sein, dass der Chef das bestimmt, nach einer besonders guten Vorstellung.",
            "entities": [
                "Paris"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9317,
            "text": "Dass man da bef\u00f6rdert wird. Also da ist die Hierarchie sehr stark. Hier wird immer noch gesagt, man ist nur Solist und dann eben Solist mit Gruppen, dann Gruppe mit Solo und so weiter. Ich denke, es h\u00e4ngt auch mit dem Verdienst zusammen, aber prinzipiell ist es eigentlich schon so, dass viele Leute sagen, ja bei mir sind alle so gut, wie Solisten. Martin Schl\u00e4pfer zum Beispiel sagt, bei mir sind alle Solisten. Aber am Schluss arbeitet er dennoch immer mit den zwei, drei gleichen Frauen zusammen, die einfach \u2026 mit denen er am besten zusammenarbeiten kann und wo er seinen Stil am besten zeigen kann. Also, es kommt dann dennoch wieder \u2026 es kann dann sein, dass mal jemand anderes dazwischenkommt, aber ich glaube, in den (?) \u2013 gibt es keine Demokratie. Dass jeder einmal darf, oder?"
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9383,
            "text": "I: In Z\u00fcrich, das Ph\u00e4nomen Yen Han \u2013 willst du dazu noch etwas sagen? P: Ja, sie ist einfach \u2026 sie ist in jeder Beziehung aussergew\u00f6hnlich. Weil, sie ist ja schon sehr lange da, sie hat Familie, sie hat eine Schule und sie tanzt immer noch einfach wunderbar. Und sie ist eine von den K\u00fcnstlerinnen, die eigentlich auch vom Ausdruck her fast nichts mehr machen muss. Ich erinnere mich an das Ballett vom Spoerli, der \"Peer Gynt\". Da tanzt sie die Solveig und das meiste, was die Solveig macht, nicht nur in dem Ballett, sondern \u00fcberhaupt ihre Rolle, ist auf ihn zu warten.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9434,
            "text": "Und der Spoerli hat das \u2013 ich bin nicht mit allem einverstanden in seinem Ballett von der Handlung her \u2013 aber das mit der Solveig ist genial gewesen, weil sie hat einfach verschiedene Kleider an, die sie dann wieder eins auszieht. Und es kommt immer wieder zwischendrin, wenn die Szene unterdessen, der Peer Gynt reist nat\u00fcrlich durch die ganze Welt und erlebt seine Abenteuer. Und dann kommt diese Szene mit der Solveig. Die Yen Han ist vor dem Haus, macht ein paar Schritte nach vorne (all diese Beschreibungen untermalt P mit entsprechenden Gesten), macht eine kleine Armbewegung, wartet und geht zur\u00fcck. Und das ist das, was mir am besten geblieben ist. Sie hat \u00fcberhaupt nichts gemacht. Das ist unglaublich. Alles das, was man sonst lernt und was sie alles zusammen wunderbar kann, aber sie hat das gekonnt, was eine Wigman kann, nur mit einer Armbewegung und was eine Fonteyn als Julia gekonnt hat, oder sogar eine (Lin Seymour?), die einfach nur dasitzt.",
            "entities": [
                "Margot Fonteyn",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9498,
            "text": "Und einfach reine Pr\u00e4senz, wo man keine Bewegung mehr braucht. Und das hat sie dort bringen k\u00f6nnen. Sie kann einfach alles. Das ist schon etwas Wunderbares, wenn man solche T\u00e4nzerinnen erlebt und meistens erlebt man sie dann quasi auf Gastspiel oder vielleicht auf Video oder so. Aber wir haben jetzt die Yen Han schon sehr lange bei uns in Z\u00fcrich und ich denke, das ist ein Gl\u00fccksfall, dass wir sie haben. I: Du hast vorhin sehr sch\u00f6n beschreiben, wie sich mit dem (Georgejew?) pl\u00f6tzlich ein St\u00fcck ver\u00e4ndert, blo\u00df weil er Nuancen schneller dirigiert. Und ich frage jetzt ganz ketzerisch, warum tut sich das Ballett das an mit einem Orchester aufzutreten, man k\u00f6nnte doch eine Konserve hineintun, dann w\u00e4re es immer gleich. Und das Publikum w\u00e4re auch nicht abgelenkt von den Musikerinnen und Musikern, sondern kann sich auf den Tanz konzentrieren.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9557,
            "text": "P: Es wird VIEL besser mit einem Orchester, es ist immer wieder ein Unterschied. I: Warum? P: Ich glaube weil, mindestens wenn ein guter Dirigent, der sich auch im Ballett auskennt, mit einem guten Orchester, das auf feine/viele Nuancen reagiert, dann wird es lebendiger. Und das hat man vor allem mit dem meisterhaften Ballett vom Spoerli gesehen, mit den \"Goldberg-Variationen\", wo der Pianist einfach einbezogen ist. Und das kann man ab Band machen, selbstverst\u00e4ndlich \u2013 I: Das ist ein Sonderfall, weil er tut dort wie ein T\u00e4nzer als Solist eingestellt ist, aber wenn das ganze Orchester da ist, ist es anders. P: Das ist schon anders, aber es ist gleich nicht das gleiche, und ich habe also auch den anderen Fall, den haben wir auch gehabt in Z\u00fcrich. Wo sich das Orchester durchgesetzt hat und die Choreografie daf\u00fcr nicht mehr gestimmt hat. Wo der Balanchine das \"Concerto Barocco\" choreografiert hat, das ist ja quasi so das Paradeballett von einem Tanz, von der Neoklassik von Balanchine, wo er ein Portr\u00e4t macht von dieser Barockmusik, von dem Doppelgeigenkonzert.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9627,
            "text": "Und, das stimmt einfach vollst\u00e4ndig, mit der Musik, mit den Bewegungen, mit der Architektur vom Raum, von allem zusammen. Es ist eigentlich wirklich so ein wunderbares Beispiel. Und wo wir, ich glaube, es ist unter dem Spoerli gewesen, hat er das \"Concerto Barocco\" wollen, dass es hier in Z\u00fcrich aufgef\u00fchrt wird. Und unterdessen haben die Orchester die Tendenz Barockmusik schneller zu spielen, was wahrscheinlich richtig ist. ABER, in der Choreografie geht es nicht, es stimmt nicht und das Orchester hat es durchgezogen und die T\u00e4nzer haben (geheult?). Es ist schlimm gewesen. Es war WIRKLICH schade. Weil, da w\u00e4re es besser gewesen, sie h\u00e4tten eine Konserve genommen, wenn das Orchester nicht bereit ist dann bei der Choreografie anzupassen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9685,
            "text": "Weil man das Werk ja schliesslich zeigt, um die Einheit von Musik und Tanz \u2026 Also da hat sich das Orchester durchgesetzt, das kann auch passieren. Aber ich glaube, es ist wirklich etwas Anderes, ob ich da \u2026 mindestens eben, wenn es sch\u00f6n gespielt ist. Und es hat fr\u00fcher \u2013 ich gehe immer wieder von der Schweiz weg \u2013 aber in Leningrad und dann sp\u00e4ter in Petersburg am Anfang auch noch, da hat es den (Fidotow?) gegeben und der hat am sch\u00f6nsten die Tschaikowsky-Ballette dirigiert. Und wenn er nicht \u2026 \u2013 I: (?) P: Ja, Fjodor. Da hat man \u00fcberhaupt nicht mehr fragen m\u00fcssen, ob man ein Orchester wollte oder nicht, weil ich konnte sogar die Augen zumachen, es ist einfach \u2013 er hat daran geglaubt, die Musiker haben sch\u00f6n gespielt, sie haben es gross besetzt, mit besonders vielen Celli. Dann ist es wirklich einfach ein Wunder. Wenn es dann so \u00fcbereinstimmt. Wir haben da oft, das ist eine Tendenz im Westen, dass man junge Dirigenten holt. Solche, die vielleicht das erste Mal Ballett dirigieren, die das Orchester nicht so gut kennen, die T\u00e4nzerinnen, das Tanzwerk nicht so gut kennen. Es wird einfach am sch\u00f6nsten, wenn die schon lange miteinander arbeiten.",
            "entities": [
                "Petersburg",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9769,
            "text": "Und der (Botwinow?), der ja die \"Goldberg-Variationen\" von Anfang an gespielt haben, der hat ja auch im letzten \u2026 \"Force of Feelings\"\u2026 haben sie ja eine Szene getanzt mit der Yen Han (lacht), eine Spoerli-Choreografie mit dem (?) und dem (Arman?). Und die Yen Han hat mitgetanzt und der Spoerli \u2013 also ich nehme an der Spoerli hat es gezahlt, das ist nur meine Vermutung, aber auf jeden Fall, der(Botwinow?) ist dort gewesen mit dem Fl\u00fcgel auf der B\u00fchne. Und das ist einfach etwas Anderes, wenn man mindestens bei Werken, wo es so darauf ankommt, wo so eindeutig der Tanz aus der Musik herauskommt. Oder auch zum Beispiel \"Duo Concertante\"\u2026"
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9815,
            "text": "Jetzt wieder ein Werk beim Spoerli, das mir in besonderer Erinnerung ist, ist das \u00fcber den (?) \"Und Farben, die mitten in die Brust leuchten\", da ist ja auf der einen Seite sind es die ganz verschiedenen Darsteller, auch vom Alter. Der eine ist ja vom (?) getanzt worden, also ein \u00e4lterer T\u00e4nzer, mit seiner Pr\u00e4senz. Und dann die Farbenpracht von der Ausstattung, aber daneben die unterschiedliche Musik, das ist ja unglaublich gewesen. Und das ist wahrscheinlich auch der Grund gewesen, warum es niemand geh\u00f6rt hat. Er hat es nicht mehr \u2026 diese vielen, ganz unterschiedlichen Orchester, das konnte er nicht mehr machen. Und ab Band hat er es offensichtlich auch nicht machen wollen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9863,
            "text": "F\u00fcr mich ist es ein ganz ein grosser Unterschied. Ich meine, der B\u00e9jart reist nur noch ohne Orchester. Das ist schon m\u00f6glich. Das kann man machen. Aber ich finde, wenn man ein Ballett hat an einem Opernhaus, das auch die Musik flaggt, und auch sagt, sie wollen ein gutes Orchester sein, ein Orchester, das sehr verschiedene Opern spielt, dann f\u00e4nde ich es eigentlich auch gut, wenn sie AUCH f\u00fcrs Ballett sch\u00f6n spielen. Und nicht sagen: \"Nein, 'Giselle', das ist uns zu bl\u00f6d, die Musik. Das fiedeln wir einfach runter.\" Da braucht es dann eben die (?) und die Begeisterung, dass sie es dann auch so spielen, dass es ein Ereignis wird. Es kommt eigentlich nur darauf an, wer es macht und ob sie selbst daran glauben. Dann kann es stimmen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9920,
            "text": "I: Wenn du zeitgen\u00f6ssische Choreografien auff\u00fchrst, die zum Teil die Choreografen die Partituren nicht lesen k\u00f6nnen und gern mit Collagen arbeiten, dann kann man aber nicht mit einem Orchester arbeiten. P: Ja, ja, das ist klar, das ist dann einfach etwas Anderes. Ich meine, das sind andere Stile, das sind andere M\u00f6glichkeiten, da habe ich nichts dagegen. Ich meine, es ist nicht so, dass ich sagen, das MUSS man durchziehen. Aber es ist ja da im Opernhaus eigentlich immer so, dass ein Ballettabend nicht mit Orchester ist im ganzen Programm. Es ist meistens der erste, weil das Orchester dann auch nicht proben muss und dann die von der Oper, die haben dann das Orchester, um die erste Premieren und Wiederaufnahmen zu proben. Und dann nachher hat man eben das Kammerensemble oder eben einen Pianisten oder ein ad hoc zusammengestelltes Ensemble oder eine S\u00e4ngerin oder allenfalls ab Band. Auf jeden Fall braucht man das Orchester nicht und dort haben der Spoerli und alle zusammen immer ganz interessante Sachen machen k\u00f6nnen.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 9989,
            "text": "Und da habe ich auch nicht das Gef\u00fchl, es h\u00e4tte einem etwas gefehlt. Aber es w\u00fcrde mir komisch vorkommen, wenn ich im Opernhaus bei einem Barockst\u00fcck, f\u00fcr das man ein Kammerorchester engagieren k\u00f6nnte, w\u00fcrde Konserven abspielen. Da finde ich, das sollte das Musiktheater nicht machen. I: Ich habe in Bern \"Schwanensee\" erlebt vom (Sten Selis?), mit dreizehn T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzern, das Ensemble ist nat\u00fcrlich zu klein. Und er hat sich erlaubt, die Partitur zu verschneiden. Er hat Sachen herausgenommen, er hat umgestellt. Er hat sie bei sch\u00f6nen (?) stampfen lassen. Was darf man, wenn man sich mit Tschaikowsky, mit klassischen Partituren auseinandersetzt im Tanz, was darf man? P: Ich glaube, ich w\u00fcrde nicht sagen, man darf es nicht. ich w\u00fcrde eher sagen, man darf es nicht sehen. Das heisst, es ist dann mein eigenes Urteil. Aber ich muss sagen, ich habe auch schon gedacht, so bei Gastspielen interessiert mich eigentlich nicht eine Bearbeitung f\u00fcr irgendetwas anderes, etwas Zusammengest\u00fcckeltes. (Glaes King?) hat mal etwas ganz lustiges gemacht, die MUSIK ist fantastisch gewesen, was der mit dem Tschaikowsky gemacht hat. Die Choreografie ist aber nicht ganz so raffiniert gewesen wie die Musik.",
            "entities": [
                "Bern",
                "Opernhaus",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10086,
            "text": "Aber ich habe auch schon solch gesehen, da denke ich manchmal, ja mein Vorurteil hat sich best\u00e4tigt und manchmal finde ich, es ist grossartig gewesen, man kann es auch so machen. Ich finde, das ist die M\u00f6glichkeit, die man hat. Ich pers\u00f6nlich, ich habe SO viele \"Schwanensee\" gesehen, weil ich w\u00e4hrend dem Unterrichten ja jedes Mal wieder meine \"Schwanensee\"-Lektionen vorbereiten musste, darum jedes Mal wieder meine Videos angeschaut habe und darum mir \u00fcberlegt habe f\u00fcr diese Klasse, wie mache ich es jetzt wieder, dass ich nicht nur immer meine Lieblingsdinger bringe. Ich habe so viele \"Schwanensee\" gesehen, dass ich heute w\u00e4hlerisch bin und wenn ich heute ausw\u00e4hlen k\u00f6nnte, dann w\u00fcrde ich die Rekonstruktion sehen und sonst vielleicht noch (Macharoff?), eine alte Aufnahme oder irgend so etwas.",
            "entities": [
                "Schwanensee",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10141,
            "text": "Aber das heisst nicht, dass man das nicht ganz anders machen k\u00f6nnte. Die Werke entwickeln sich ja auch weiter und die k\u00f6nnen sich weiterentwickeln, und gerade beim \"Schwanensee\", das ist ja der Vorteil, man HAT eine Notation, man etwas, wohin man wieder zur\u00fcckgehen kann. F\u00fcr einen RISIEGEN, RISIEGEN Teil hat man das nicht. Wenn man sich \u00fcberlegt, wie viele literarische Werke und musikalische Partituren gibt es, sagen wir, nur aus der Epoche, zweite H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts? Da ist alles vorhanden. Ich kann alle Gem\u00e4lde (?), ausser solche, die in Privatsammlungen sind. Und sonst kann ich \u00fcberall, ich kann mir ein Bild machen, ich habe fast zuviel von dieser Epoche und zu viel Unterschiedliches. Und vom Tanz haben wir vielleicht ein Dutzend Werke. M\u00fcndlich \u00fcberliefert und dann haben wir nicht ganz die gleiche, auch noch in Stepanow-Notation und das andere ist alles verloren.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10201,
            "text": "Und vielleicht sind ja gerade die, die nicht angekommen sind beim Publikum, die man nur einmal zeigen konnte, vielleicht sind das gerade die Interessantesten. Vielleicht w\u00e4ren das die gewesen, die wir am liebsten heute sehen w\u00fcrden. Alles verloren. Und das ist auch, wenn ich das denke, im gesamten Repertoire, was sie in den ersten hundert Jahren in diesem Haus. 1891 bis 1991 haben sie \u00fcber 200 Ballett aufgef\u00fchrt, von den Bearbeitungen oder Interpretationen, wenn es verschiedene Variationen gewesen sind, vom \"Feuervogel\", all das. \"Feuervogel\" kann man noch sehen, die eine oder andere der zwei Interpretationen, aber sonst ist doch alles verloren. Die Leute, die heute ins Theater gehen um \"Coppelia\" zu schauen, die kennen das auch nicht mehr."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10260,
            "text": "Es ist nicht im Bewusstsein und man kann es auch nirgendwo anschauen. Denn, wenn ich auf YouTube gehe, was finde ich vor allem? Ich finde zwanzig Mal von irgendeinem T\u00e4nzer die Variation aus dem \"Corsaire\" und dann kann ich mich dort aufgeilen und dann sagen, der ist noch h\u00f6her und der ist noch schneller und der dreht noch mehr Pirouetten oder irgendetwas. Aber, was habe ich dann davon? Ich kenne den Kontext nicht, ich weiss nicht, was es soll. Ich habe nicht mal eine Figur, es ist auch nicht Petipa, das weiss man unterdessen. Es ist einfach eine reisserische Variation, es ist eine Show. Und das ist das, was ich vor allem habe. Ich habe kurze Abschnitte, aber ich habe kein ganzes Werk. Und das heisst ich kann auch nicht auf (?) gewisse Abl\u00e4ufe kann ich zur\u00fcckgreifen, darum sind die Archive auch so wichtig, die GANZE Werke \u2026 Vielleicht nicht alle, aber wenigstens einen Teil von ganzen Werken bewahren, dass man dort noch m\u00f6glichst viele Informationen hat.",
            "entities": [
                "Petipa",
                "YouTube"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10330,
            "text": "Man kann nicht alle. Wobei die Jeschke hat ja letztens wieder gesagt, gerade eben in Punkto Notationen, der Justament, wo es ja eine Notation von der \"Giselle\" gibt, die zur selben Zeit in Paris aufgef\u00fchrt worden ist, wo sie sie dann aus dem Spielplan genommen haben, in den sp\u00e4ten 1860er Jahre. Es gibt glaube ich hundert oder so, hundert St\u00fccke, die er aufgeschrieben hat! Und ausser der Jeschke interessiert sich kein Mensch daf\u00fcr. Keiner. Es ist eigentlich kein Thema, ist das nicht verr\u00fcckt?I: Denkst du nicht daran, dass das nicht ein Allgemeingut ist, dass man die Entzifferungen machen kann, wenn es in einer normalen Schrift geschrieben w\u00e4re \u2026\u2013 P: Ja, aber ich meine, es ist doch auch so, das Kind, das nur lernt auf einem Xylophon mit Farben oder auf Gitarrengriffen, das lernt ganz automatisch mit Farben und Notenlinien, lernt das \u00fcberhaupt einmal, wie man Musik aufschreiben kann. \"Alle meine Entchen\" und dann kann ich das aufschreiben.",
            "entities": [
                "Paris"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10407,
            "text": "Und dann k\u00f6nnen sie es dort anschauen, die Notationen. Ich meine, ich kann es auch nicht. Man lernt das eigentlich einfach nicht. Es kommt darauf an, einfach wie die Erziehung ist, wie man das beibringt. Im Grunde genommen haben wir zwar Materialsammlungen, wir haben auch Notationen, wir haben auch Leute, die es entziffern k\u00f6nnten, aber das sind wie so Zauberer oder wie die allerwichtigsten Gelehrten und alle anderen m\u00fcssen einfach glauben und m\u00fcssen dem folgen, weil es ist nat\u00fcrlich recht kompliziert. Aber ich denke, es ist auch nicht so einfach eine Beethoven-Partitur so weit in allen Details zu verstehen, dass ich sie als Dirigent mit einem Orchester einstudieren kann."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10465,
            "text": "Es ist auch eine Frage, wie stark ich mich darauf einlassen will und heute gibt es zum Beispiel mit der Labanotation eine Notation, die ziemlich umfassend ist. Aber sie ist nicht einfach, das ist ganz klar. I: Ich habe noch eine ganz wichtige Frage f\u00fcr mich. Du bist ja lange bei der (SBBS?) t\u00e4tig gewesen, wenn ich richtig informiert bin. Wie wichtig ist so eine Ballettschule, die angegliedert ist. Ich denke daran, der Herr Spoerli hat, wo er sich getrennt hat, oder verkracht hat, ich weiss es nicht, hat er pl\u00f6tzlich keine Kinder mehr, die im \"Nussknacker\" gehabt. Kannst du dich erinnern? P: Ja, ja. Ich bin dabei gewesen! (lacht) I: Was ist da genau die Bedeutung von so einer St\u00e4tte, die so einen Mythos bildet?"
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10516,
            "text": "P: Also ich glaube, das Wichtige ist eben, man sieht ja, dass viele T\u00e4nzer \u2013 und sei jetzt das aus dem klassischen Tanz oder aus der freien Szene; es kommt eigentlich fast nicht darauf an, wo \u2013 nur eine schmale Kenntnis haben von der Geschichte ihrer Kunst. Und am einfachsten ist es f\u00fcr Kinder immer zu lernen, wenn sie etwas kennenlernen, oder? Man geht mit ihnen ins Museum und man muss ihnen nicht Bilder erkl\u00e4ren und man kann es irgendwie machen, aber man zeigt ihnen irgendetwas. Meine Enkelin hat mir erz\u00e4hlt, die sind mit vier ins Museum und die Museumsp\u00e4dagogin hat ihnen einfach gesagt, sucht in diesen Bildern, wo es L\u00f6cher gibt. Und die haben einen Plausch gehabt, die sind herumgelaufen, haben die Bilder angeschaut und dann nachher hat sie mir gesagt, ich muss mir ihr mitkommen, sie zeigt mir alle L\u00f6cher."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10568,
            "text": "Und so kann man sie auch dazu bringen, dass sie noch etwas Anderes sehen. Man muss ja immer wissen, was man anschauen will. Ich glaube, eine Ballettschule \u2013 die niederen Klassen von der SBBS sind es ja sowieso nicht \u2013 es sind die gr\u00f6sseren gewesen vor allem und die Ballettschule f\u00fcrs Opernhaus, ich glaube, das ist enorm wichtig, dass die mal etwas mitmachen k\u00f6nnen. Und zwar eben regelm\u00e4ssig. Weil, dann sehen sie erstens ihre Vorbilder, eben die T\u00e4nzer, die schon viel mehr gelernt haben. Sie sehen die Atmosph\u00e4re, es ist auch die Aufregung, ich darf das mitmachen. Sie erleben das Einstudieren, sie m\u00fcssen Geduld haben. Also, sie erleben sehr viel, das mit dem Theater zusammenh\u00e4ngt und es kann gut sein, dass die dann sp\u00e4ter einfach \u2026, aber es werden vielleicht dann sehr gute Zuschauer."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10623,
            "text": "Das ist eben auch wichtig. Oder auch ein Zugang, auch die Vermittlungsprogramme, die jetzt Bettina macht; man muss einfach einen Zugang haben, dass man m\u00f6glichst mit dem in Ber\u00fchrung kommt und neugierig wird darauf. Aber das wird man nicht von selbst, sondern da muss die Ballettschule schon so eine Zusammenarbeit haben. Und darum ist es eigentlich schon wichtig, dass die Schule irgendwie verbunden ist. Unterdessen ist es ja, zum Beispiel gerade beim \"Schwanensee\" haben ja von beiden Schulen die fortgeschrittenen Sch\u00fclerinnen mitgemacht, sie haben ja viel zu wenig Leute gehabt. Und das ist schon ein ganz ein anderes Erlebnis, wenn man da in der Probe dabei ist und mitmachen darf. Ich glaube, das ist enorm wichtig. Damals, das war prim\u00e4r ein pers\u00f6nlicher Konflikt gewesen. Ich mag mich aber auch erinnern, dass in der Zeit relativ schwierig war, wo viele von den Sch\u00fclern noch mitgemacht haben an der Vorstellung und zwar einfach, weil das Opernhaus hat ziemlich kurzfristig ihre Probezettel mitgeteilt. Und wenn das dann irgendwie gekommen ist, sp\u00e4t am Nachmittag und die Sch\u00fcler schon auf dem Heimweg waren, und dann die ganze Schule am n\u00e4chsten Tag ihre Teile \u00e4ndern musste, das ist schon schwierig gewesen.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10720,
            "text": "Das ist auch ein Punkt gewesen. Nat\u00fcrlich ist es einfacher, so wie es die grossen Schulen, wie von der Scala, in London, \u00fcberall mach \u2026, dass Kinder ihren eigenen Teil machen und dann aber irgendwann gehen, nicht quasi einspringen m\u00fcssen. Weil das ist nat\u00fcrlich, sowohl f\u00fcr den Schulbetrieb gibt das Unruhe, als auch f\u00fcr das andere. Ja! I: Wie ist es denn in Russland, kommen dort die Kinder woher (?) P: Sehr. Das sind ja alles die eigenen Schulen, als ich kenne ja nur die (?). Ich meine, so. Ich bin auch einfach schon bei den Proben gewesen und bei Auff\u00fchrungen, eigene Schulauff\u00fchrungen und so, in Moskau und in Petersburg. Und dort ist es einfach so, da ist es Teil vom Plan. Im \"Dornr\u00f6schen\" ist es besonders so, sie kennen das nat\u00fcrlich alle, weil das erste Ding ist nur, dass ich die Schleppe von der K\u00f6nigin trage.",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen",
                "London",
                "Petersburg",
                "Russland"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10775,
            "text": "Jeder tr\u00e4gt mal die Schleppe von der K\u00f6nigin, aber sie sind im Ganzen mit drin und sie sehen. Sie haben die Schleppe und sie setzen sich dann hin. Oder im \"Corsaire\", sind die Buben, die dann die Blumenk\u00f6rbe hereinstellen, das gibt es nur im Bolschoi (lacht), die anderen haben das nicht, weil sie sind ja im Paradiesgarten, im persischen. Die Buben verteilen die Blumen und dann setzen sie sich im Kreis hin, aber sie haben die ganze Szene. Jedes Mal sehen sie sie. Und das Reich von der Jardin aus der \"Bayad\u00e8re\", das \u00fcben sie, das k\u00f6nnen sie schon im Traum, schon bevor die Abschlussvorstellung kommt. Und dann m\u00fcssen sie es zeigen. Und dann sitzen alle kritischen Lehrer im Theater und (?); aber sie k\u00f6nnen es! Einfach, weil sie da hineingewachsen sind."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10832,
            "text": "Und gerade bei den kleinen Kindern, weil es im Training eben relativ streng ist und auf Ausdauer ausgerichtet, ist es eben gut, wenn sie das andere auch haben. Und zum Beispiel da Kindermazurka und andere Sachen, das sind nat\u00fcrlich sch\u00f6ne Sachen zum \u00dcben. Und der \"Nussknacker\" vom (?), der hat ja sehr viele Kinder drinnen. Da gibt es ja die ber\u00fchmte Partitur(?), wo sie dann bereits solistisch mit Partnern auftreten k\u00f6nnen. Das sind dann schon die, wo man denkt, das werden dann sp\u00e4ter auch die Solisten. Das wird dann so eingeteilt. Und da ist es eigentlich sch\u00f6n, dass die Zusammenarbeit jetzt wieder ziemlich gut funktioniert, und zwar mit beiden Schulen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10870,
            "text": "Dass es da nicht eine Konkurrenz ist in dem Sinn. Wobei eben die Kleinen, wenn sie ganz junge brauchen, dann ist es eher die Ballettschule vom Opernhaus, einfach auch weil es n\u00e4her ist \u2026 es hat sich einfach so ergeben. Es gibt ja so viele Tanschulen und so viele verschiedene Arten von \u2026 Viele von den Kindern gehen ja auch irgendwo in einen Tanzunterricht. Und dann jede Schule hat eine Schulauff\u00fchrung, man m\u00fcsste das vielleicht noch irgendwie \u2026 ja, noch ausweiten. Weil jede Schule hat nat\u00fcrlich dann einfach ihren Stil. Das ist wie \u00fcberall. Aber andererseits muss man auch sagen, es gibt ja heute sehr viele M\u00f6glichkeiten, eben mit den Kinderkonzerten, mit den Kindern ins Museum zu gehen, M\u00f6glichkeiten hier bei einem Workshop mitzumachen.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10932,
            "text": "Mit den Eltern, die Gr\u00f6sseren, ohne Eltern und selbstst\u00e4ndig. Kommt nat\u00fcrlich auch darauf an, welche Lehrer in der Schule dann hier sagen, ja wir wollen auch mitmachen mit dem Opernhaus. Es k\u00f6nnen ja auch gar nicht alle mitmachen, das w\u00e4re ja gar nicht m\u00f6glich und es kommt nat\u00fcrlich auf den Lehrer an, wie interessiert er ist. Aber ich denke, das ist alles wichtig, nur andererseits kann man nicht alle Kunstsparten abdecken in einer Schule. Das kommt vielleicht darauf an. Dann hat man vielleicht einen Lehrer, der ist theateraffin, der macht eher dort mit. Und der andere eher Tanz, oder dort oder geht mit ihnen ins Naturhistorische Museum. Das kommt halt dann darauf an. Aber ich finde es sehr gut, dass es diese Gef\u00e4sse gibt und ich kann mich nicht erinnern, dass es die fr\u00fcher gegeben hat. Fr\u00fcher hat es eben, wenn ich ausdr\u00fccklich gesagt habe, bei den Rekonstruktionen in der Bienert-Zeit, da haben die G\u00e4ste, die gekommen sind mit ihren Spezialit\u00e4ten, die haben Workshops gemacht.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 10998,
            "text": "Aber sonst, es gibt einfach immer die Einf\u00fchrungsmatin\u00e9e und es gibt auch sonst solche Sachen. Die Einf\u00fchrungsmatin\u00e9e und die Einf\u00fchrungen vor den St\u00fccken, das gibt es schon l\u00e4nger, aber f\u00fcr Kinder speziell, das ist jetzt ausgebaut worden und das finde ich sehr gut. I: Ausserhalb von Z\u00fcrich stellt man fest, dass sich die freie Szene und die etablierten Ensembles an den subventionierten H\u00e4usern, dass die sich sehr vermischen. Also, es gibt nicht mehr so stark den Trend, wie vielleicht vor zwanzig, dreissig Jahren. Hat das eine Entwicklung zur Folge \u2013 das habe ich mir \u00fcberlegt \u2013, dass man zum Beispiel mal die klassischen Handlungsballette unter Denkmalschutz stellen muss, weil die gar nicht mehr aufgef\u00fchrt werden. Erstens, weil die Kompanien zu klein sind, zweitens eben, weil es zeitgen\u00f6ssische T\u00e4nzer und T\u00e4nzerinnen gibt, die in den Ensembles tanzen. Wie siehst du das in Zukunft? P: Ich glaube, es ist noch das Z\u00fcrcher Ballett, das Sachen aus dem 19. Jahrhundert tanzt.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrcher",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11075,
            "text": "Es gibt kaum mehr so Ballet Russes oder irgendwie so, das gibt es eigentlich nicht. Und sonst sind es Bearbeitungen. Aber ich glaube, die Werke, die man bis jetzt. Sagen wir so ab der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts pr\u00e4sent sind, ich glaube, das bleibt bewahrt. Ich glaube nicht, dass ein \"Schwanensee\" ganz verloren gehen kann. Vielleicht, dass er in einem Land nicht getanzt wird, aber die Schweiz kann auch leben, wenn \"Schwanensee\" nicht getanzt wird, weil wir wissen ja, es gibt L\u00e4nder, wo der \"Schwanensee\" immer getanzt wird, zumindestens vorl\u00e4ufig. Und in Russland gab es dann mal eine ganz kritische Zeit, wo man dann gar nicht mehr wusste, was passiert und das ist dann gewesen, nach der grossen Revolution.",
            "entities": [
                "Russland",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11134,
            "text": "Weil, da wusste man nicht, was passiert jetzt mit diesen Sachen, wird jetzt das als Zarenkunst und etwas nur f\u00fcr die Reichen und die Vornehmen und damit will man jetzt sowieso nichts mehr zu tun haben oder machen wir es anders. Und das ist eine Person gewesen, der (?), der Kulturverantwortlicher gewesen ist und der hat gesagt, dass haben zwar fr\u00fcher nur die Vornehmen und Reichen sehen k\u00f6nnen, die anderen konnten sich das Theater nicht leisten. Aber das ist Volkskunst, das wollen ALLE sehen. Und dann nachher hat er gesagt, die Arbeiter d\u00fcrfen alle den \"Schwanensee\" gratis sehen und da war die Sache gerettet.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11163,
            "text": "Seitdem gehen sie den \"Schwanensee\" anschauen und wenn es ihnen schlecht geht, dann gehen sie in den \"Don Quichote\", weil der lustig und (?). Sie haben kein Problem damit, das ist \u2026 Aber es gibt so politische Wendungen, wo es sein k\u00f6nnte, dass so etwas verloren geht. Das ist klar. Aber ich glaube, das Wissen, das man jetzt gerade hat, das ist alles irgendwo gefilmt oder aufgezeichnet oder dokumentiert. Ich sehe jetzt da bei den Ballettwerken weniger Probleme. Die Frage ist dann, wenn es dann eher museal ist, wenn sich niemand mehr daf\u00fcr interessiert. Aber wer sich interessieren WILL, der findet es. Ich w\u00fcrde eigentlich sagen, das ist schon vorhanden, das kann nicht ganz verloren gehen.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11229,
            "text": "Ich kann eher noch bei Sachen von der freien Szene. Da ist es sicherlich schwieriger, obschon (?) da auch dran ist. Aber man kann nat\u00fcrlich nicht die ganze F\u00fclle zeigen. Wenn ich denke, letztens haben sie ja im Fernsehen gebracht \u00fcber Pina Pausch, ich weiss nicht wie viele tausend Aufnahmen sie haben. Gut, sie sind nicht allgemein zug\u00e4nglich. Das ist das Problem! Entweder muss man den Schritt ins Museum machen, damit man etwas sieht und bei uns muss man in ein Tanzarchiv. Da muss man den Schritt und \u00fcberlegen, was haben sie \u00fcberhaupt. Und dann muss ich sie anfragen und dann kann ich es vielleicht dort anschauen oder ich kann es auf Vimeo anschauen."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11288,
            "text": "Aber es kommt nicht einfach von selbst zu einem. Sondern, es braucht bei allem \u2026 aber, ich meine, wenn ich einen Goethe lesen will, dann muss ich auch das Buch in die Hand nehmen und aufmachen, oder wenn ich es als Lesebuch ins Ding hineinnehme. Also ich brauche immer, wenn ich mich mit so etwas besch\u00e4ftigen will \u2013 aber sonst ist relativ viel \u2013 IST vorhanden. Es gibt immer viele Ausstellungen \u00fcber den Tanz, gut das sind dann Kost\u00fcme, B\u00fchnenbilder, Fotos. Aber es gibt immer das. Und am wichtigsten ist Ballette nat\u00fcrlich schon, dass es l\u00e4uft und aufgef\u00fchrt wird. Aber es kann ja in einem Land nicht alles aufgef\u00fchrt werden. I: Die Frage ist mehr noch hintergr\u00fcndig gewesen. Es kommen zur Weihnachtszeit immer Kompanien aus dem Osten, die mit Stars werben, die den \"Nussknacker\" auff\u00fchren, die \"Giselle\" auff\u00fchren, die irgendwelche klassischen Ballette auf eine furchtbare Art, sag ich jetzt mal. Die Leute gehen sich das anschauen, weil es vielleicht g\u00fcnstiger ist als im Opernhaus. Und das ist nachher das, was sich einpr\u00e4gt, wo die Leute sagen, das interessiert mich, das ist schlecht. Vielleicht haben sie sogar recht. P: Ich glaube nicht mal, dass alle so schlecht sind. Wobei, ich kenne nicht alle. Aber, ich bin es mir nicht anschauen gegangen. Ich war das letzte Mal im \"Schwanensee\" und im \"Nussknacker\" gewesen \u2013 meine Enkelinnen sind jetzt in dem Alter, wo sie das mal sehen wollen \u2013 und ich suche mir dann das Theater am Stadtgarten in Winterthur aus. Sie haben aber dieses Jahr, die n\u00e4chste Spielzeit keinen Klassiker dabei.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Schwanensee",
                "Winterthur"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11384,
            "text": "Aber sie haben immer \u2026 \u2013 I: Aber die Tourneetheater, die \u2026 (Unv.) \u2013 P: Die Tourneetheater ja, aber die sind ja nicht so schlecht. Also wir finde es vielleicht \u00fcbertrieben oder so. Aber ich glaube nicht, dass sie viel Schaden anrichten. Und ich glaube auch nicht, dass die Vorurteile so gross ist dann. Wenn ich denke, was sie hier f\u00fcr Vorurteile gegen\u00fcber klassischen Tanz hatten. Und jetzt gibt es das Z\u00fcricher Ballett und es ist Klassik passiert und man weiss, die k\u00f6nnen zeitgen\u00f6ssisches Ballett machen. Ich hoffe, es ist jetzt kein Problem mehr, oder?",
            "entities": [
                "Z\u00fcricher"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11419,
            "text": "So einmalige Auff\u00fchrungen sind nat\u00fcrlich schade, aber andererseits (zuckt mit den Schultern). Ich w\u00fcrde nie ins Volkshaus gehen, schon nur, weil man es ja nicht sieht. Weil ich meine, ich muss wohin gehen, wo Theaterbestuhlung ist, oder? Aber ich glaube nicht, dass die so eine ganz eine falsche Vorstellung haben, sodass die Leute sagen, das ist pfui, grausig und das tue ich mir nicht an. I: Ich habe solche Vorstellungen eben gesehen in Bern. P: Ja, aber vielleicht haben es die Leute sogar sch\u00f6n gefunden. Das ist ja dann (?) (lacht) Ich weiss es nicht. Ich weiss nur, f\u00fcr die Werke, die einmal gespielt sind, die kann man immer noch besser sehen, weil das kann ja sein, dass jemand denkt, das ist aber komisch gewesen, das hat mir nicht so gefallen. Und dann f\u00e4hrt er zuf\u00e4llig nach London und dann sieht er, oh die spielen ja heute \"Schwanensee\", komm wir gehen doch. Und dann gehen sie vielleicht mal noch in einer guten Inszenierung anschauen.",
            "entities": [
                "Bern",
                "London",
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11483,
            "text": "Ich weiss nicht. Ich finde es eigentlich viel schlimmer, wenn die Leute gar nichts wissen. Wenn sie \u00fcberhaupt gar keinen Zugang haben wollen und haben. Das finde ich eigentlich schlimmer. Und darum finde ich auch, alle diese Sachen, wo man mitmachen kann oder ausprobieren oder irgendwie so. Also, ich meine, man kann jetzt, dieses Jahr, kann man zum Beispiel den \"Nussknacker\" anschauen gehen in der Turnhalle (?). Und zwar ist es ein Kinderkonzert und gleichzeitig tut die Yen Han mit ihren Sch\u00fclern Teile davon auff\u00fchren. Also, das ist jetzt w\u00fcrde ich sagen, ein sehr guter Zugang, wenn man zu so etwas ins Konzert zu gehen und das Konzert geht eine Stunde. Man kann jetzt die Karten kaufen. (lacht)"
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11538,
            "text": "I: Ist gut. P: Nein, eben, es gibt ja so Sachen. Man muss einfach sich ein wenig umschauen. Es gibt ja auch diese Sachen, wo auch der Zugang \u2026 Sie haben auch die den \"Feuervogel\", sie haben auch andere Sachen \u2026. Ich glaube auch, wenn es ihnen nicht so gef\u00e4llt, es bringt dennoch etwas. I: Wir haben \u00fcber ganz viel geredet. Und \u00fcber ganz viel nicht geredet. \"Feuervogel\", es hat andere Sachen gegeben, hast du noch irgendetwas, was du mir ganz wichtiges mitteilen willst? Oder was ich dich nicht gefragt habe, wor\u00fcber du noch gerne reden m\u00f6chtest?P: Ja, ich glaube (hustet und r\u00e4uspert sich) K: Willst du einen Schluck Wasser? P: (sch\u00fcttelt den Kopf) Wir haben noch wenig \u00fcber den Spuck geredet. Wir haben noch wenig \u00fcber das jetzige Ballett geredet \u2026\u2013 I: Wir k\u00f6nnen das jetzt noch machen, was willst du \u00fcber den Christian Spuck noch \u2026 (?) P: Ja, es ist einfach wieder eine neue Richtung. Er hat \u2026\u2013 I: Er ist sieben Jahre hier und wird wiederkommen, also das wird eine l\u00e4ngere \u2026 P: Und wird nochmal sechs, sieben Jahre \u2026 2025 glaube ich, haben sie mal im Vertrag \u2026 Ja! Eben, er hat sehr grossen Erfolg und er hat das Theater gepr\u00e4gt. Es ist einfach wieder eine ganz andere Art, was er macht. I: In welcher Beziehung?P: Eben, einerseits \u2013 wir haben da hinten ja den Mantel, das zeigt schon, das ist ja kein gew\u00f6hnliches Ballettkost\u00fcm, sondern das zeigt, dass er sich mit einem Thema, das durch die Musik vermittelt wird \u2013 die \"Winterreise\" \u2013 dass er sich da mit allen Gef\u00fchlen, die im Winter mit Einsamkeit, mit Ausgesetztheit, mit Verletzlichkeit, auch mit dem Sich-Sch\u00fctzen im Winter. Eben, dass man so einen Mantel braucht, um sich \u2026 in dem man sich nur schwierig bewegen kann, obschon das auch wieder sehr attraktiv aussieht."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11666,
            "text": "Und so setzt er sich mit bestimmter Musik auseinander, wobei es nicht im dem Sinn, wie es bei Spoerli bei den \"Goldberg-Variationen\" oder Balanchine oder irgendwie so ist, dass er NUR auf die Musik eingeht, sondern eigentlich viel mehr auf die Gef\u00fchle, die das in ihm ausl\u00f6st und das ist sehr interessant, weil er eben auch stark mit theatralischen Mitteln arbeitet \u2026 Er macht aus der B\u00fchne wirklich quasi ein Emotionstheater. Irgednwie passt das dann sehr gut zusammen. Das ist eine Sache. Und er hat auch ein \"Verdi-Requiem\" gemacht, das mir pers\u00f6nlich \u00fcberhaupt nicht gefallen hat, aber das ist mein Problem, nicht sein Problem."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11724,
            "text": "I: Was hat dir nicht gefallen? P: Ich h\u00f6re mir das \"Verdi-Requiem\" lieber nur an. I: Und Neumeier? P: Auch nicht. Nein. I: Brauchst du auch nicht? P: Nein! I: Also, die Passion \u2026\u2013 P: Den Neumeier \u2026\u2013 nein, muss ich nicht. Da habe ich schon in der Musik selbst genug, aber das ist etwas ganz Pers\u00f6nliches, oder? I: Aber die\"Sch\u00f6pfung\" vom Haydn, das ist gegangen? P: (\u00fcberlegt, lacht dann) Eigentlich auch nicht ganz. Ich glaube, es w\u00e4re ohne das B\u00fchnenbild von der (Rosalia?) nicht so ein Wahnsinnserfolg geworden. Schon weil \u2026 \u2013 jetzt sind wir schon wieder zur\u00fcck in der Vergangenheit \u2013 also, der Scholz hat auch dramaturgische Fehler; also Fehler kann man sagen. Ich meine, wenn man in der \"Sch\u00f6pfung\" ist es irgendwie komisch, wenn dort, wo erst das Licht kommt, schon alle herumwuseln, ganz ein Haufen Menschen. Und sich ganz viele Lebendiges bewegt. Man k\u00f6nnte das viel effektvoller machen und auch, wo dann endlich der Mensch da gewesen ist, dann hat das irgendwie komisch gewirkt. Also, mich hat es einfach nicht \u00fcberzeugt. Und auch vom Neumeier habe ich andere Werke, die ich besser finde.",
            "entities": [
                "Neumeier",
                "Neumeier"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11803,
            "text": "Aber jetzt zum Spuck zur\u00fcck, oder? Er erz\u00e4hlt einfach auf eine neue, andere Art, es ist nicht eine psychologische Art, sondern es ist mehr etwas, das mit Theater und Dramatik zu tun hat. Und da arbeitet er mit grossen Gegens\u00e4tzen, eigentlich nicht nur mit t\u00e4nzerischer Bewegung, sondern er nimmt noch viele andere Mittel dazu. Und das ist etwas, was die Leute sehr anspricht und was die Leute auch verst\u00e4ndlich finden. Und daneben hat er immer wieder interessante Gastchoreografien. Ich glaube, das ist gut. Und was mich nat\u00fcrlich auch vor allem fasziniert, das ist, dass er dem Goecke immer wieder die M\u00f6glichkeit gibt, hier in Z\u00fcrich zu arbeiten.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11861,
            "text": "Und so, wie ich das erlebe, aber wie gesagt, das ist nur von aussen, ich kenne ihn ja nicht pers\u00f6nlich, aber wenn ich erlebe, in den Proben oder auch bei den Einf\u00fchrungsmatin\u00e9en, ist er einfach auch jemand, der eine Gastchoreografin, einen Gastchoreograf auch richtig betreut. Und der auch mit seinen T\u00e4nzern ein gutes Verh\u00e4ltnis hat. Und das sp\u00fcrt man. Das teilt sich einfach mit, dass da keine Spannungen sind. Sondern dass alle wirklich mit Leib und Seele dabei sind und das \u00fcbertr\u00e4gt sich nat\u00fcrlich \u2026\u2013 I: (Unv.) beim Martin Schl\u00e4pfer, wo es \u00e4hnlich ist \u2026\u2013 P: Ja, ja. Da ist es \u00e4hnlich. (nickt) Der Martin Schl\u00e4pfer hat nat\u00fcrlich auch genau gewusst, was er will. (lacht) W\u00e4hrend dem der Goecke ja eher es vielleicht noch schwieriger hat mit sich selbst, um es mal so zu sagen. Und es darum eben wichtiger ist, dass er da auch das hat, wobei er hat jetzt dann seine eigene Kompanie. Aber ich finde es eine grosse Bereicherung."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11923,
            "text": "Killian haben wir schon so viele gesehen. Das haben wir schon seit der Pat Neary immer eine Choreografie vom Killian. Da ist es vielleicht weniger wichtig, dass das kommt. Ich finde es eigentlich interessanter, wenn er neuere \u2013 beziehungsweise nicht unbedingt neuere oder junge, aber Choreografen, die vorher nie im Repertoire gewesen sind, wenn er solche bringt. Eben, wenn der Goecke, ich weiss nicht, alle zwei Jahre wieder irgendetwas bringt, das gibt doch dann auch wieder so etwas wie eine Tradition. Und solche Sachen finde ich dann eigentlich sehr gut disponiert."
        },
        {
            "video": 4,
            "start": 11963,
            "text": "Ja. Das ist nat\u00fcrlich auch wirklich schon, dass er die Gastspiele machen kann. I: Danke Ursula. Wunderbar. P: Ich weiss nicht, wahrscheinlich kommt mir erst am Abend in den Sinn, was ich noch vergessen habe. I: Mir auch. (lachen beide) P: Aber, vielleicht weiss es die Julia. (deutet hinter die Kamera)"
        }
    ],
    "entities": [
        {
            "name": "afrikanische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Aktion",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Alain Bernard",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1574103",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Alain_Bernard",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6c42c391-55ba-4272-9619-591a5add1573",
            "dob": "30.8.1932",
            "dod": "18.4.2012"
        },
        {
            "name": "American Modern Dance",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Amerika",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q828",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/24fee191-fccc-40ac-b5b9-5ce73b29907f"
        },
        {
            "name": "Amerika-Tournee",
            "type": "MISC",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-4-158/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Amerikaner",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Amerikanisches",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Anf\u00e4nge des B\u00fchnentanzes",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Anf\u00e4ngen des B\u00fchnentanzes"
            ]
        },
        {
            "name": "Angollo",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Annemarie Sutter",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Sutter"
            ]
        },
        {
            "name": "Appenzeller-Kind",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Ausdruckst\u00e4nzer",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q778382"
        },
        {
            "name": "Ausdruckst\u00e4nzerinnen",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q778382",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-4-5-5/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Ausdruckstanzschule",
            "type": "ORG",
            "variations": [
                "Ausdruckstanzschulen"
            ]
        },
        {
            "name": "Bad Ragatz",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Ballet Jooss",
            "type": "ORG",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-2-35/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Barbara",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1804",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/ada23dac-3bc1-4d77-8433-78e6b5256425",
            "dob": "9.6.1930",
            "dod": "24.11.1997"
        },
        {
            "name": "Basel",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q78",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/f45b60e5-e014-4f79-93f9-156d82718ab6"
        },
        {
            "name": "Beatrix Tschumi",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Trix",
                "Beatrix Gutekunst"
            ],
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/cba157dd-df43-407b-b195-cd8c9ff04699"
        },
        {
            "name": "Berlin",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q64",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/9ec06859-b816-4e58-ac0c-04b0d3966814"
        },
        {
            "name": "Bern",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q70",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/5094b2fa-9fb3-4925-8687-79bf0707aac2"
        },
        {
            "name": "Berner",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Berte Tr\u00fcmpi",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q55847085",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Berthe_Tr\u00fcmpy",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/43863965-fd2d-4865-9a5c-3bd47a248aa7",
            "dob": "1.1.1895",
            "dod": "1.1.1983",
            "image": "https://www.deutsches-tanzarchiv.de/fileadmin/user_upload/www.tanzarchiv-koeln.de/Sammlungen/Truempy/3-solo-1.jpg"
        },
        {
            "name": "Beruf",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Berufen"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q28640"
        },
        {
            "name": "Berufst\u00e4nzer",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "BEWEGUNGSleiter",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Bewegungsskala",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Biel",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1034",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/0350354b-4e66-4ba3-a250-dde379aa0a35"
        },
        {
            "name": "Brandenburg",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q56091033"
        },
        {
            "name": "Brauchtumst\u00e4nze",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Einfach bei Brauchtumst\u00e4nzen"
            ]
        },
        {
            "name": "Brokat",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q649022"
        },
        {
            "name": "Brustbein",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q16359"
        },
        {
            "name": "B\u00fchnenbilder",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q987061"
        },
        {
            "name": "Bund",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "C-Dur",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q55706505"
        },
        {
            "name": "Cabaret Voltaire",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Carnegie Hall",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q200959"
        },
        {
            "name": "CH",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "CH-Tanztheater",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q29949909",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/CH-Tanztheater,_Z\u00fcrich_ZH",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/2e85ec2d-a855-4e59-abbb-96e54c0d359e"
        },
        {
            "name": "Chaplin",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q882",
            "dob": "16.4.1889",
            "dod": "25.12.1977"
        },
        {
            "name": "Charaktert\u00e4nze",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1063002"
        },
        {
            "name": "Chile",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q23650252",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/143cb3d9-7e46-4595-a2d5-f3ef2230da6d"
        },
        {
            "name": "Choreo 77",
            "type": "ORG",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6bdb18b6-ad25-46aa-a2d9-5e80a00a6001"
        },
        {
            "name": "Choreografie-Wettbewerb",
            "type": "MISC",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/244eaeac-b8f5-488c-bf0b-276223ddfe29"
        },
        {
            "name": "Chur",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q69007",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/c4f1ae9b-5956-47dd-a7e7-f848babe59ca"
        },
        {
            "name": "Claude Perrottet",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q94891650",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Claude_Perrottet",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/7fa73e8e-0f6d-4025-9c13-ae01874ae695",
            "dob": "15.1.1941",
            "dod": "16.1.2001"
        },
        {
            "name": "Clotilde von Derp",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1102565",
            "dob": "5.11.1892",
            "dod": "11.1.1974"
        },
        {
            "name": "Contemporary",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q186035"
        },
        {
            "name": "Coppelia",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Corps de Ballet",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1206595"
        },
        {
            "name": "Cos\u00ec fan tutte",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q207410"
        },
        {
            "name": "Dada-Kreisen",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Dada-Soir\u00e9e",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Dadaismus",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Zeit des Dadaismus",
                "Dada",
                "DADA"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q6034"
        },
        {
            "name": "Daheim",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Dalcroze-Institut",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3151752",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6db0926b-dfe8-47dd-b853-829736f7510c"
        },
        {
            "name": "d\u00e4nische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Dartington Hall",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Der Gr\u00fcne Tisch",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Gr\u00fcnen Tisch",
                "Gr\u00fcne Tisch",
                "Gr\u00fcne"
            ],
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-1-108/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Der sterbende Schwan",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1334530"
        },
        {
            "name": "Der Verlorene Sohn",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "deutschen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "deutscher",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Deutsches",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Deutschland",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q183",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/a7cbf121-4ac8-4cbd-af7d-4d6d25cd7efb"
        },
        {
            "name": "deutschsprachigen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Dore Hoyer",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1243822",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/5e433b7a-f41c-4372-b0b1-b6f00654df73",
            "dob": "12.12.1911",
            "dod": "31.12.1967",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e4/Hoyer%2C_Dore.jpg"
        },
        {
            "name": "Dornr\u00f6schen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Dresden",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1731",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/c91c6724-1b01-492f-9651-76250e3fbf53"
        },
        {
            "name": "Dur",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q12541258"
        },
        {
            "name": "D\u00fcsseldorf",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1718",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/f4839440-e5d4-4e89-995c-d30a1d19c985"
        },
        {
            "name": "Edith Carola",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q45901497"
        },
        {
            "name": "Ehrenzeichen von Basel",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Eigenst\u00e4ndiges",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "EINFACH",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "England",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q21"
        },
        {
            "name": "Engl\u00e4nder",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "englische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "englischen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Erika Ackermann",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/d7f8ddb0-91d1-463a-90b0-1ccef24009e5",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-6-8-44-7/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Erster Weltkrieg",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Ersten Weltkrieg"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q361"
        },
        {
            "name": "Erwin Schumann",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q106017515",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Erwin_Schumann",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/8100956b-42ed-4b2c-9d92-229f948fef51",
            "dob": "12.8.1953"
        },
        {
            "name": "Essen",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2066",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/a5236285-cb7c-45c9-bbfd-7249339c7994"
        },
        {
            "name": "Et\u00fcden",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Excelsior",
            "type": "MISC",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/it/thumb/e/ee/Balloexcelsior.jpg/1280px-Balloexcelsior.jpg"
        },
        {
            "name": "Flamenco-T\u00e4nzerinnen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Flamencos en Route",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Flamencos"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q29935018",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Tanzcompagnie_Flamencos_en_route,_Baden_AG",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/r/c3e92b31-8d02-461b-a0c2-fa593ff95f5e"
        },
        {
            "name": "Folkwang Hochschule",
            "type": "ORG",
            "variations": [
                "Folkwang Schule"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q521612",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-11-41/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Franken",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Frankreich",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q142",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/804af1fe-911d-449e-9a90-c127110acda5"
        },
        {
            "name": "Franzosen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "franz\u00f6sische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "franz\u00f6sischen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Freier Tanz",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Freien Tanz da"
            ]
        },
        {
            "name": "Fridolin",
            "type": "MISC",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/13b82c40-433e-4ce3-8f40-ad44dcce2d9f",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7c/Otto_Skall_Trudi_Schoop_1935.jpg"
        },
        {
            "name": "Frieden",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q454"
        },
        {
            "name": "Fumi Matsuda",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Fumi",
                "Matsuda"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q106017345",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/7fbec640-fe28-47c0-a5bc-5c48a7595066"
        },
        {
            "name": "F\u00fcnfeck",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q127840"
        },
        {
            "name": "Genf",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Genfer"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q71",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/787d852a-584b-45d6-9a6a-2470f68872d1"
        },
        {
            "name": "Gessnerallee",
            "type": "ORG",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/o/3157ce75-456f-4687-ab65-97194022af0b"
        },
        {
            "name": "Glaanerland",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Goslar",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3896"
        },
        {
            "name": "Gottfried Keller",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q122370",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Gottfried_Keller",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/843a5a6f-608c-46b9-98db-ec345a29bb6f",
            "dob": "19.7.1819",
            "dod": "15.7.1890"
        },
        {
            "name": "Graham",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q487604",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/13f399f4-de45-4e09-9629-71d33a8d54bd",
            "dob": "11.5.1894",
            "dod": "1.4.1991"
        },
        {
            "name": "Graham-Technik",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Grand Ballet",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Grete M\u00fcller",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q94760465",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Grete_M\u00fcller",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/be056761-7b64-4123-8774-1de9e9f9751b",
            "dob": "10.6.1920",
            "dod": "13.11.2004",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-11-2-6-5/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Griechen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Grosse Oper in Berlin",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Grosse Oper"
            ]
        },
        {
            "name": "Gr\u00fcner Heinrich",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Heinrich"
            ]
        },
        {
            "name": "Hagia Sofia",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q12506"
        },
        {
            "name": "Halbspitze",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Hannover",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1715",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/c5e46fcb-3065-4f1c-8154-cd22725248dc"
        },
        {
            "name": "Hans Wacker",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Harald Kreutzberg",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Kreutzberg"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q99308",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Harald_Kreutzberg",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6972a58d-0645-445d-90c0-973255a478ed",
            "dob": "11.12.1902",
            "dod": "25.4.1968",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a4/Will_Burgdorf_Fotografie_Harald_Kreutzberg.jpg"
        },
        {
            "name": "H\u00e4ssler",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/e27bc443-5260-4558-a594-bf2e6a613270"
        },
        {
            "name": "Hedwig M\u00fcller",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Heidy Greco",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Heidi Greco"
            ],
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/52d29199-c820-469c-872a-94303a131553"
        },
        {
            "name": "Hellerau",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q8920",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/3fee8fb5-508a-4316-af28-95ac0399d439",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/92/Festspielhaus_Hellerau_1913.png/800px-Festspielhaus_Hellerau_1913.png"
        },
        {
            "name": "Herisau",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q63970",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/09f6f84f-3688-4243-bba7-c3dcc6f0f69e"
        },
        {
            "name": "Hilde Baumann",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q94764283",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/2b002688-509a-4d72-83f9-dc3959042d44",
            "dob": "16.4.1914",
            "dod": "5.11.2001"
        },
        {
            "name": "Humphrey",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6847ad82-076e-443c-8c18-da7ec78633b3",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/09/Doris_Humphrey_%28Sep_1921%29.png"
        },
        {
            "name": "Ikarus",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Ikarus."
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q34041"
        },
        {
            "name": "Irene Steiner",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Irland",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q22890",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/3885d342-055b-45ab-abc4-58af725a33ea"
        },
        {
            "name": "Isadora Duncan",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Duncan"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q483512",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/569ad952-808e-4620-906f-8bc100f2419e",
            "dob": "27.5.1877",
            "dod": "14.9.1927",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Isadora_Duncan_1.jpg?uselang=de"
        },
        {
            "name": "Jacques Dalcroze",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Dalcroze...",
                "Dalcroze",
                "Dalcroze ja doppelt auf die Musik"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q286062",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/\u00c9mile_Jaques-Dalcroze",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6db0926b-dfe8-47dd-b853-829736f7510c",
            "dob": "6.7.1865",
            "dod": "1.7.1950",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/19/Emile_Jaques_Dalcroze.jpg"
        },
        {
            "name": "Jahrb\u00fccher",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Jahrb\u00fcchern"
            ]
        },
        {
            "name": "Jean C\u00e9bron",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3171505",
            "dob": "29.4.1927",
            "dod": "1.2.2019"
        },
        {
            "name": "Jean-Pierre Pastori",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Jean-Pierre"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3169628",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/a5b8a4a1-96e3-4bcb-9617-6c95111e6a86",
            "dob": "26.9.1949"
        },
        {
            "name": "Jobs",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Johannes Schmid",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1698350",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/12e75200-da8b-4095-95e5-3f1321b22c46",
            "dob": "23.10.1973"
        },
        {
            "name": "Jooss-T\u00e4nzer",
            "type": "MISC",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-4-2-12/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Joseph Brodsky",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q862",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/694cc479-6984-44f7-ae41-d4d36d1bf650",
            "dob": "24.5.1940",
            "dod": "28.1.1996",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b7/Josef_Brodsky_crop.jpg"
        },
        {
            "name": "Juden",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q7325"
        },
        {
            "name": "j\u00fcdische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Julia Markus",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q52437344",
            "dob": "24.12.1905",
            "dod": "17.7.2002"
        },
        {
            "name": "Juri Ackermann",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/d242eb86-6d82-4104-9416-86329ff6fc23"
        },
        {
            "name": "Katja Wulff",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q43267718",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Katja_Wulff",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/2fa8a902-b3f0-4c0a-b02e-aaa71b849848",
            "dob": "31.8.1890",
            "dod": "11.6.1992",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/cc/Katja_Wulff.jpg/800px-Katja_Wulff.jpg"
        },
        {
            "name": "Kinderauftritt",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Klassiker-Inszenierungen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Klassiker-Lehrer",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Knuscht",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "K\u00f6ln",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q365",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/5860ce58-a53f-46f7-b275-3b9b8a95670f"
        },
        {
            "name": "Kopenhagen",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1748",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/d37c6c4f-7421-4e34-aae2-695a4286a48c"
        },
        {
            "name": "K\u00f6rper",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Dein K\u00f6rper"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q170494"
        },
        {
            "name": "Krieg",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "dem Krieg",
                "Kriegsausbruch"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q198"
        },
        {
            "name": "Kulturmanager",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3104508"
        },
        {
            "name": "Kunsthaus",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Kunsthaus Stunden"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q685038",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/48/Kunsthaus_Z\u00fcrich.jpg/1280px-Kunsthaus_Z\u00fcrich.jpg"
        },
        {
            "name": "Kurt Fr\u00f6hlich",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/01acca07-59d6-433f-9a8c-478ed7a4328d"
        },
        {
            "name": "Kurt Jooss",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Jooss"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q62011",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6c4516e5-fa52-430a-96d7-077f560c80ed",
            "dob": "12.1.1901",
            "dod": "22.5.1979",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-1-1-1/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "La Primont",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Laban-Schule",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Laban-Sch\u00fcler",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Laban-Leute",
                "Laban-Leuten"
            ],
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-10-89/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Laban-T\u00e4nzerinnen",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Laban-Frauen"
            ]
        },
        {
            "name": "Landi",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Landi..."
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2256530"
        },
        {
            "name": "Lausanne",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Stadt Lausanne",
                "Lausanner"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q807",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/893c0f15-6f94-44c8-959d-4c4534a09137"
        },
        {
            "name": "Leeder-Sch\u00fcler",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Leeder-Sch\u00fclern"
            ],
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-3-25/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Leeder-Stunde",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Leeder]-Stunde"
            ]
        },
        {
            "name": "Les Sylphides",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1630831"
        },
        {
            "name": "Lisa Ullmann",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3242452",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/db32df54-78cb-4731-99a5-07e9a1c5e214",
            "dob": "17.6.1907",
            "dod": "25.1.1985",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/31/Youth_Leaders_at_Impington_College-_Education_and_Training_in_Cambridgeshire%2C_England%2C_UK%2C_April_1944_D19444.jpg?uselang=de"
        },
        {
            "name": "Lo\u00efe Fuller",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q180505",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/beda06fb-23c9-4a61-82d5-f5e14b41cb14",
            "dob": "22.1.1862",
            "dod": "1.1.1928",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7d/Loie_Fuller_cph.3b32532.jpg/479px-Loie_Fuller_cph.3b32532.jpg"
        },
        {
            "name": "London",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q84",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/f2e3506f-1a4e-444b-a36b-b4b3d372686b"
        },
        {
            "name": "Luzern",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q4191",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/be455311-634d-459e-aebf-842898122418"
        },
        {
            "name": "Maguy Marin",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q445870",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/83c45591-4872-4b27-a6f4-18b48bbab45f",
            "dob": "2.6.1951"
        },
        {
            "name": "Mailand",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q490",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/0a47325e-b6c4-4462-ac0a-23390675e396"
        },
        {
            "name": "Mainz",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1720",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/82b9f6ff-39d8-4a02-8a5d-646d1180dfbc"
        },
        {
            "name": "Maja Deringer",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Maja"
            ]
        },
        {
            "name": "Mann",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q37030",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/af90230a-0dd4-47aa-a5d3-3a88e220d0f6",
            "dob": "6.6.1875",
            "dod": "12.8.1955"
        },
        {
            "name": "Margit Huber",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q95201297",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-6-8-31-20/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Margot Fonteyn",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Fonteyn"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q231776",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/a48118f0-4418-4618-af91-213cfd8dec0a",
            "dob": "18.5.1919",
            "dod": "21.2.1991",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6c/Fonteyn_Helpmann_Sleeping_Beauty_Sadler%27s_Wells_US_tour_%282%29.jpg"
        },
        {
            "name": "Marianne Forster",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q94743727",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/48f38825-dfb7-4c36-9c4f-a541abd2b860",
            "dob": "4.10.1943",
            "dod": "25.1.2014"
        },
        {
            "name": "Marie Rambert",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q240736",
            "dob": "20.2.1888",
            "dod": "12.6.1982",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4b/Ballet_Goes_To_the_Factory-_Dance_and_Entertainment_Organised_by_the_Council_For_the_Encouragement_of_Music_and_the_Arts%2C_England%2C_1943_D14039.jpg"
        },
        {
            "name": "Mariinski-Ballett",
            "type": "ORG",
            "variations": [
                "Mariinski"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1503773"
        },
        {
            "name": "Mary Wigman",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Wigman"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q77127",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Mary_Wigman",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/83fa286b-fb96-4cce-b3f8-7dcba18eaea0",
            "dob": "13.11.1886",
            "dod": "18.9.1973",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3a/Mary_Wigman_by_Hugo_Erfurth_1926.jpg"
        },
        {
            "name": "Max Pfister-Terpis",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Terpis"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q21040197",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Max_Terpis",
            "dob": "1.3.1889",
            "dod": "18.3.1958"
        },
        {
            "name": "Maya K\u00fcbler",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Maya"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q57398307",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Maya_K\u00fcbler",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/73ba5b55-6a9b-4127-a6b8-393c3402647f",
            "dob": "10.10.1914",
            "dod": "9.1.1995"
        },
        {
            "name": "Meister",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/229e08ab-5a7b-4d73-81a0-7cbe815c04b1"
        },
        {
            "name": "Meyenburg",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q628105"
        },
        {
            "name": "Moll",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Monte Verit\u00e0",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Monte Dada"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q870148",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Monte_Verit\u00e0,_Ascona_TI",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ea/Mary_Wigman.gif"
        },
        {
            "name": "Mori",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/39597d01-7ae0-4dae-8ff5-5ec360b0819b"
        },
        {
            "name": "M\u00fcnchen",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1726",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/0530151a-2c66-4895-91f4-e57d2e9b123a"
        },
        {
            "name": "Museum f\u00fcr Gestaltung",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Musiknotationen",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q233861"
        },
        {
            "name": "Musikschule",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q23541619"
        },
        {
            "name": "Nachwuchschoreografen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Nadja Rothenburger",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Napoleon",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Napoleon Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "name": "Nationalfonds",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Nat\u00fcrlichkeit",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q17144832"
        },
        {
            "name": "Neumeier",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q246321",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/ec58665f-e305-4e1d-8082-c16cafe3ed63",
            "dob": "24.8.1957"
        },
        {
            "name": "New German Dance",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "nicht-akademische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Niddy Impekoven",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1725437",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Niddy_Impekoven",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/1edcd880-36e3-423a-83b5-5fb5d49c1ace",
            "dob": "2.11.1904",
            "dod": "20.11.2002"
        },
        {
            "name": "Nijinsky",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q194363",
            "dob": "12.3.1889",
            "dod": "8.4.1950",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1047-1-4-21-1/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Nina Curti",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Nurejew",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q84217",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/8258784d-3b9f-4ce5-a638-f08a634106ba",
            "dob": "17.3.1938",
            "dod": "6.1.1993"
        },
        {
            "name": "Nyon",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q64027",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/03c0a577-b769-4af7-acaf-c4223b19541f"
        },
        {
            "name": "NZZ-Archiv",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Obergericht",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Oberk\u00f6rper",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Olegkowski",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Opernhaus",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q670406",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Opernhaus_Z\u00fcrich,_Z\u00fcrich_ZH"
        },
        {
            "name": "Oppenheim",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q518690"
        },
        {
            "name": "Oral History Gespr\u00e4ch",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q558929"
        },
        {
            "name": "\u00d6sterreich",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q298647",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/ae5d24e3-cdc2-4b74-aff8-baea8dc23d27"
        },
        {
            "name": "Pagacini",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Papaberiosow",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Parenthese",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Paris",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q90",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/b38adfac-e177-4289-bcbb-a849d21eaef9"
        },
        {
            "name": "Pariser",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Pariser Oper",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q283339"
        },
        {
            "name": "Patrice Bart",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Pawlowa",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/959dde78-b62f-44ac-915d-b4e8f4cf0ceb",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/aa/Anna_Pavlova_1916.jpg"
        },
        {
            "name": "Periode",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Peter Wright",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Petersburg",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q656",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/e454fad4-9156-4934-8eb6-d10a35258ed2"
        },
        {
            "name": "Petipa",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Haus vom Petipa"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q312320",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6f38455e-1b5c-4f20-8066-4a6579d1737a",
            "dob": "11.3.1818",
            "dod": "1.7.1910",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/72/Petipa_Maruis_La_Fille_du_Pharaon.jpg"
        },
        {
            "name": "Pina Bausch",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q155538",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/1e971692-2469-43aa-a219-30771262d139",
            "dob": "27.7.1940",
            "dod": "30.6.2009",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/02/Pina_Bausch.jpg"
        },
        {
            "name": "Poltern",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Prag",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1085",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/c8b03af3-474a-4caa-8a68-12bb201cbdca"
        },
        {
            "name": "Premiere",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "ALLERERSTEN Mal"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q204854"
        },
        {
            "name": "Produktionsbedingungen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Psychologietests",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Quadrat",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1300585"
        },
        {
            "name": "Radmanski",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2834382",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6fddb79f-fada-4d25-b378-73a28d4f5f7f",
            "dob": "27.8.1968",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f2/Ratmansky_%26_Khanon_Middle_Duet_24no198.jpg"
        },
        {
            "name": "Radwanski",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2834382",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6fddb79f-fada-4d25-b378-73a28d4f5f7f",
            "dob": "27.8.1968",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f2/Ratmansky_%26_Khanon_Middle_Duet_24no198.jpg"
        },
        {
            "name": "Raumharmonie",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Raumharmonie Bindestrich"
            ]
        },
        {
            "name": "Raumtheater",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Reformkolonie",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Reigen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Remisstrasse",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "R\u00f6cke",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Rosalia Chladek",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q979906",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Rosalia_Chladek",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/51231fcb-6da9-4337-816b-3f4ca8ef09d2",
            "dob": "21.5.1905",
            "dod": "3.7.1995"
        },
        {
            "name": "Rowida",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Rudolf von Laban",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Laban",
                "Rudolf Laban"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q213712",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Rudolf_von_Laban",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/9dd84202-8274-4fa3-96a1-358cdea7ed5a",
            "dob": "15.12.1879",
            "dod": "1.7.1958",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-10-89/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Russen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Russes",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "russische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Russland",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q30508416",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/6e9a29b2-b744-4c53-8aa8-88a6a2b46d78"
        },
        {
            "name": "Sacharoff",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2581909",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/2bb410f5-6067-4f3d-be13-5f71d6d96a54",
            "dob": "28.5.1881",
            "dod": "1.3.1967"
        },
        {
            "name": "Sacharoff-St\u00fccke",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Sacre du Printemps",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Sacre"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q28553917",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/67/RiteofSpringDancers.jpg"
        },
        {
            "name": "Safa",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1595342",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/ETH-BIB-Z%C3%BCrich%2C_Safta-frut_AG%2C_Saffa_im_Bau-LBS_H1-021073.tif/lossy-page1-2560px-ETH-BIB-Z%C3%BCrich%2C_Safta-frut_AG%2C_Saffa_im_Bau-LBS_H1-021073.tif.jpg"
        },
        {
            "name": "SAPA",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q50920401"
        },
        {
            "name": "Schauspielhaus",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q675022"
        },
        {
            "name": "Schiller",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/57f3ab4c-8769-4441-b4b1-960e2c8aa743"
        },
        {
            "name": "Schoch",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/3d030c21-648b-494f-93af-446f16c75918"
        },
        {
            "name": "Sch\u00fclerinnen",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Meine Sch\u00fclerinnen"
            ]
        },
        {
            "name": "Schultern",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Schultern)"
            ]
        },
        {
            "name": "Schwanensee",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q199786"
        },
        {
            "name": "Schweiz",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "der Schweiz"
            ],
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/f00035bf-36a7-4130-850f-d30f47c127b5"
        },
        {
            "name": "Schweizer",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Schweizer Tanzarchiv",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Schweizerischen Tanzarchiv"
            ]
        },
        {
            "name": "Schweizerin",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
            "type": "ORG",
            "variations": [
                "Schweizerischen Bund",
                "SBTG",
                "Schweizerische Bund f\u00fcr Tanz",
                "Bund f\u00fcr Tanz und Gymnastik...",
                "Schweizerische Verband f\u00fcr Tanz und Gymnastik"
            ]
        },
        {
            "name": "Schweizerische Frauenausstellung",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Schweizern",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Schwester Wiesenthal",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Sigurd Leeder",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Sigurd",
                "Leeder"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q547547",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Sigurd_Leeder",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/49187985-04f9-4280-be72-dc316d9c1e01",
            "dob": "14.8.1902",
            "dod": "20.6.1981",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-4-6-6/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Sigurd Leeder School of Dance",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Skala",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Sommerkurse",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Zeit der Sommerkurse"
            ]
        },
        {
            "name": "Sophie Taeuber",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Sophie Taeuber-Arp..."
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q254395",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Sophie_Taeuber-Arp",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/3766cb5d-4b79-44d1-b9b9-8fe7722adfb7",
            "dob": "19.1.1889",
            "dod": "13.1.1943"
        },
        {
            "name": "spanische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "St. Gallen",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q25607",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/0c4224e9-e37e-4191-b3a6-ab8e99e79ff7"
        },
        {
            "name": "Strawinsky",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/24186eeb-6d31-4b28-b7e4-ddde2d5b6210"
        },
        {
            "name": "Street-T\u00e4nzer",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Streetdance",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Street"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1061584"
        },
        {
            "name": "St\u00fcck",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "St\u00fccks"
            ]
        },
        {
            "name": "S\u00fcdafrika",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q27394",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/01420140-eb8b-405c-a338-39d60a521442"
        },
        {
            "name": "S\u00fcdafrikaner",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Susanna",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/5fca99bf-703e-4895-b21a-effe7827ed4f"
        },
        {
            "name": "Suzanne Perrottet",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Suzanne"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q21087539",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Suzanne_Perrottet",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/188bc3d3-ffb5-43aa-9714-2d54a096901f",
            "dob": "13.9.1889",
            "dod": "10.8.1983"
        },
        {
            "name": "Szigeti",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Tanz",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q11639"
        },
        {
            "name": "Tanz-November",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Tanzbeschreibungen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Tatjana Gsovsky",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q107995",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/5e15a34d-acc0-4a4d-a44d-9b3450cef40a",
            "dob": "18.3.1901",
            "dod": "29.9.1993"
        },
        {
            "name": "TAZ",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Tendu",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Tessin",
            "type": "LOC",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/13a91523-1514-4e71-afc8-1be1af5de5d3"
        },
        {
            "name": "Theater",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Theatern"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q24354"
        },
        {
            "name": "Theatertanz",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Tina",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/aaa2f40c-0e30-468d-a202-9f41b472228a"
        },
        {
            "name": "Toni-Areal",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Toni Areal"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2441730",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b2/Toni-Areal_Z%C3%BCrich_%28Juli_2012%29.jpg"
        },
        {
            "name": "Transkription",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q207714"
        },
        {
            "name": "Triton",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q7844472",
            "dob": "23.3.1987"
        },
        {
            "name": "Trudi Schoop",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q124430",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Trudi_Schoop",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/13b82c40-433e-4ce3-8f40-ad44dcce2d9f",
            "dob": "9.10.1903",
            "dod": "14.7.1999",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/dc/Trudi_Schoop%2C_001.jpg"
        },
        {
            "name": "Uetliberg",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q16524"
        },
        {
            "name": "Unterrichtsmaterial",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Ursula Pellaton",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Liebe Ursula"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q95195773",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/db703db6-7011-41f3-9da4-a4fbcef61c52"
        },
        {
            "name": "Vierwaldst\u00e4ttersee",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Vorstellungen",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Vorstellungen im Jahr"
            ]
        },
        {
            "name": "Waganowa",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q236413",
            "dob": "14.6.1879",
            "dod": "5.11.1951"
        },
        {
            "name": "Wandervogel",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Westend",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Wettbewerben",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Wigman-Sch\u00fclerin",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Wilhelm Tell",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/712c2339-a788-4188-ab71-ac5c97a74fab"
        },
        {
            "name": "Winterthur",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q9125",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/ff37db65-8fff-4640-8088-049f56a9aedb"
        },
        {
            "name": "YouTube",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q866"
        },
        {
            "name": "Zentraleurop\u00e4ischer Tanz",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Zentrum",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "ZHDK",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q222450",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Theaterhochschule_Z\u00fcrich,_Z\u00fcrich_ZH"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcrcher",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcrcher Zeit",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcriberg",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcrich",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q72",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/e1868a17-fd38-4fb4-bb66-34296284fb37"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcricher",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Zweiter Weltkrieg",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Zweiten Weltkriegs"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q362"
        }
    ]
}